<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Vedtak om endring i instruks for tilsyn og kontroll ved import og transitt mv. av animalske næringsmidler og produkter av animalsk opprinnelse mv. fra tredjeland.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2001-09-17-1086</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2001-09-17-1086</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruksdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2001 hefte 11</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2001-09-17</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1999-10-27-1166</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1932-06-17-6</li><li>lov/1933-05-19-3</li><li>lov/1959-05-28-12</li><li>lov/1962-06-08-4</li><li>lov/1973-03-23-18</li><li>lov/1997-01-10-9</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2001-09-25</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2001-1078</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i kontrollinstruks for animalske produkter</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Vedtak om endring i instruks for tilsyn og kontroll ved import og transitt mv. av animalske næringsmidler og produkter av animalsk opprinnelse mv. fra tredjeland.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Statens næringsmiddeltilsyn, Statens dyrehelsetilsyn – Sentralforvaltningen og Fiskeridirektoratet 17. september 2001 med hjemmel i lov av 17. juni 1932 nr. 6 om kvalitetskontroll med landbruksvarer m.v., lov av 19. mai 1933 nr. 3 om tilsyn med næringsmidler m.v., lov av 28. mai 1959 nr. 12 om kvalitetskontroll med fisk og fiskevarer o.a., lov av 8. juni 1962 nr. 4 om dyrehelse (husdyrloven), lov av 23. mars 1973 nr. 18 om tilsyn med fôrvarer, lov av 10. januar 1997 nr. 9 om kjøttproduksjon og lov av 13. juni 1997 nr. 54 om tiltak mot sykdom hos fisk og andre akvatiske dyr (fiskesykdomsloven), jf. EØS-avtalens vedlegg I, kap. I, del 1, pkt. 4 (direktiv 97/78/EF) og nr. 16 (vedtak 93/13/EØF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2001-09-17-1086</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Vedtak om endring i instruks for tilsyn og kontroll ved import og transitt mv. av animalske næringsmidler og produkter av animalsk opprinnelse mv. fra tredjeland.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-09-17-1086" id="dokument"><h1>Vedtak om endring i instruks for tilsyn og kontroll ved import og transitt mv. av animalske næringsmidler og produkter av animalsk opprinnelse mv. fra tredjeland.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-09-17-1086/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I instruks av 27. oktober 1999 nr. 1166 for tilsyn og kontroll ved import og transitt mv. av animalske næringsmidler og produkter av animalsk opprinnelse mv. fra tredjeland gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I hjemmelen til instruksen skal henvisningen til lov av 3. juni 1938 nr. 3 om smittsomme sykdommer på bier § 6 og § 8 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel I punkt 1.2.1 første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Grensekontrollstasjoner skal være underlagt en offentlig veterinærs ansvar.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel I punkt 1.2.2 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">1.2.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-1">For grensekontrollstasjoner som kun kontrollerer fisk og fiskevarer gjelder ikke kravet i pkt. 1.2.1 om at den ansvarlige for veterinærkontrollen, og som er utpekt til dette, skal være veterinær.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-2">For fisk og fiskevarer kan også fiskeriinspektører tilknyttet grensekontrollstasjonen signere vedlegg B.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel II punkt 2.5 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">2.5</span><span class="miscHeadline"><i>Særskilte importvilkår mv.</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Dersom varepartier skal overvåkes av tilsynsmyndigheten fra grensekontrollstasjonen til virksomheten på bestemmelsesstedet, skal tilsynsmyndigheten ved grensekontrollstasjonen via ANIMO informere tilsynsmyndigheten på bestemmelsesstedet. Det skal informeres om varepartiets opprinnelsessted og bestemmelsessted.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel III punkt 3.2 første og andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Dersom vilkårene for import ikke er oppfylt, skal ansvarlig ved grensekontrollstasjonen uten ugrunnet opphold treffe tiltak i henhold til importforskriften § 17. Dersom det i henhold til importforskriften § 17 tredje ledd er gitt godkjenning til bruk av produktene i samsvar med forskrift av 5. november 1999 nr. 1148 om transport og behandling av animalsk avfall, og anlegg som behandler animalsk avfall, skal tilsynsmyndigheten på stedet hvor den registrerte mottakervirksomheten befinner seg varsles via ANIMO.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg I punkt 1 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-1">For hvert vareparti skal tilsynsmyndigheten fastslå partiets tollprosedyre.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg I punkt 2.2 og 2.3 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-4"><span class="data-marginOriginalId">2.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1">at det refererer til et tredjeland eller del av tredjeland godkjent for eksport til EØS, eller dersom produktene ikke er omfattet av harmonisert EØS-regelverk, til det EØS-land som er aktuelt for import,</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">2.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-5-ledd-1">at presentasjonen og innholdet i sertifikatet eller dokumentet er i samsvar med de krav som er oppstilt for det aktuelle produkt og tredjeland,</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg I punkt 2.6 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-6"><span class="data-marginOriginalId">2.6</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-6-ledd-1">at datoen for utstedelse av sertifikatet eller dokumentet for dyre- eller folkehelse samsvarer med datoen for lasting av produktene for forsendelse til EØS,</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg I punkt 2.8 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-7"><span class="data-marginOriginalId">2.8</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-7-ledd-1">at det refererer til en virksomhet godkjent for eksport til EØS, eller for produkter som ikke er omfattet av harmoniserte EØS-regler, til det EØS-land som er aktuelt for import,</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg I punkt 2.10 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-8"><span class="data-marginOriginalId">2.10</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-8-ledd-1">at det er undertegnet av offentlig veterinær, eller hvor dette er aktuelt, av representant fra offentlig myndighet, og viser med leselige, store bokstaver dennes navn og stilling samt det offisielle stempelet til tredjelandet, alt i en annen farge enn de andre opplysningene i sertifikatet,</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg I punkt 3.2 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-9"><span class="data-marginOriginalId">3.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-9-ledd-1">for alle typer varer, en undersøkelse av tilstedeværelse og overensstemmelse av det offisielle stempel eller stempelmerker som identifiserer opprinnelsesland og -virksomhet, og at disse er i overensstemmelse med de på sertifikatet eller dokumentet,</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg I nytt punkt 3.3 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-10"><span class="data-marginOriginalId">3.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-10-ledd-1">for emballerte produkter, undersøkelse av merking i henhold til kravene i gjeldende regelverk.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II punkt 1 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Innenfor hver del av forsendelse (lot) underkastet fysisk kontroll, skal det etter åpning av emballasje kontrolleres at det aktuelle produkt oppfyller vilkårene i gjeldende regelverk.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II punkt 1 nåværende andre ledd blir nytt tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II punkt 2 bokstav a, b og c skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-11"><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-11-punkt-1-ledd-1">kontroll av transportforholdene og -midlene, særlig for å kontrollere om det er mangler eller brudd i kjølekjeden, at forholdene under transporten har opprettholdt produktene i påkrevet stand, og at det ikke er grunnlag for å mistenke uregelmessigheter under transporten,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-11-punkt-2-ledd-1">kontroll av at antall produkter eller pakninger oppgitt i det medfølgende veterinærsertifikatet eller -dokumentet samsvarer med vekten til forsendelsen ved veiing av ett produkt eller en pakning,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-11-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-11-punkt-3-ledd-1">kontroll av at merking (stempler, etiketter) og emballasje er i samsvar med gjeldende regelverk, sistnevnte hva angår bruk av materiale og dets tilstand,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II punkt 2 bokstav e fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Når tilsynsmyndigheten vurderer det som nødvendig, kan tilsynsmyndigheten kreve å foreta ytterligere undersøkelser for å fastslå hvorvidt gjeldende regelverk for innførsel eller handel med det aktuelle produkt er overholdt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II punkt 2 bokstav f andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Dersom laboratorieundersøkelsene er foretatt på grunnlag av informasjon fra andre myndigheter, fordi det er mistanke om uregelmessigheter, eller tidligere undersøkelser har bekreftet en slik mistanke, skal imidlertid forsendelsene ikke frigis før undersøkelsesresultatene avkrefter mistanken, og i mellomtiden skal forsendelsen stå under kontroll av tilsynsmyndigheten som foretok veterinærkontrollen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II punkt 2 bokstav g nytt nr. 4 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-12"><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-12-punkt-1"><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-12-punkt-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-12-punkt-1-punkt-1-ledd-1">tilsynsmyndigheten mistenker uregelmessigheter.</article></article></li></ul></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II nye punkt 3 og 4 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-13"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-13-ledd-1">Kontroll av produkter til humant konsum skal i tillegg til ovennevnte omfatte:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-13-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-13-ledd-1-punkt-1-ledd-1">måling av produktets temperatur dersom gjeldende regelverk krever dette,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-13-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-13-ledd-1-punkt-2-ledd-1">kontroll av uregelmessigheter i utseende, konsistens, farge, lukt, og hvis aktuelt, smak. Frosne eller dypfrosne produkter skal tines før kontroll.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-14"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><span class="miscHeadline"><i>Ytterligere kontroll</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-14-ledd-1">Ved tvil skal produktene underkastes ytterligere fysisk kontroll og laboratorieundersøkelser etter at forsendelsen er fullstendig losset, og om nødvendig skal artsbestemmelse foretas.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III punkt 1 nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III punkt 1 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Dersom prøvetakingen vedrører substanser eller smittestoffer som representerer direkte eller umiddelbar fare for menneskers eller dyrs helse, skal tilsynsmyndigheten som utførte prøvetakingen, (eller den informerte ansvarlige myndighet på bestemmelsesstedet, holde tilbake forsendelsen inntil laboratorieresultatene foreligger.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-09-17-1086/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>