<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om folkeregistrering.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2001-03-27-353</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2001-03-27-353</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2001 hefte 4</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2001-03-27</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1994-03-04-161</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1970-01-16-1/§15</li><li>forskrift/1970-01-16-2</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2001-04-20</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2001-0405</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om folkeregistrering</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om folkeregistrering.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Skattedirektoratet 27. mars 2001 med hjemmel i lov av 16. januar 1970 nr. 1 om folkeregistrering § 15, jf. kgl.res. av 16. januar 1970 nr. 2.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2001-03-27-353</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om folkeregistrering.<ul class="tocSubUl"><li><ul class="tocSubUl"><li>§ 13.<ul class="tocSubUl"><li>§ 13.</li></ul></li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-03-27-353" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om folkeregistrering.</h1><section class="section" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-03-27-353/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center" /><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift av 4. mars 1994 nr. 161 om folkeregistrering gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 nr. l første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Når ikke annet følger av bestemmelsene i denne paragraf, regnes personer som bosatt der de regelmessig tar sin døgnhvile.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 nr. 9 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12 og § 13 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Fatter folkeregisteret vedtak om at den som har meldt flytting til kommunen, ikke skal registreres som bosatt der, eller at flyttemeldingen av andre grunner ikke kan godtas, skal vedtaket være skriftlig. Underretning om vedtaket skal straks sendes den som har meldt flytting og folkeregisteret i den nåværende bostedskommune.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Folkeregisteret i nåværende bostedskommune og den som flytter, har en frist på tre uker til å klage over vedtaket.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Der folkeregisteret klager, kan det ikke gis oppreisning for oversittelse av klagefristen, men det kan likevel begjæres omgjøring etter reglene i forvaltningsloven § 35.</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-03-27-353/§13" data-name="§13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>.</h3><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-paragraf-1-ledd-1">Får folkeregisteret kjennskap til at en registerført person er flyttet ut av kommunen, og det ikke er mottatt rekvisisjon innen en måned, skal folkeregisteret straks undersøke saken og underrette folkeregisteret i den antatte innflyttingskommunen som uten ugrunnet opphold må fatte vedtak om hvorvidt personen skal registreres som bosatt der eller ikke.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-paragraf-1-ledd-2">Får folkeregisteret på annen måte kjennskap til at en person oppholder seg i kommunen, skal folkeregisteret uten ugrunnet opphold undersøke saken. I tilfelle folkeregisteret kommer til at vedkommende etter § 2 skal regnes som bosatt i kommunen, skal folkeregisteret umiddelbart fatte vedtak om det.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-paragraf-1-ledd-3">Når folkeregisteret fatter vedtak etter første eller annet ledd, skal den det gjelder og folkeregisteret i den kommunen vedkommende er registrert bosatt i straks underrettes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-paragraf-1-ledd-4">Folkeregisteret i nåværende bostedskommune og den vedtaket gjelder har en frist på tre uker til å klage over vedtaket.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-paragraf-1-ledd-5">Der folkeregisteret er klager, kan det ikke gis oppreisning for oversittelse av klagefristen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30 siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-paragraf-1-ledd-6">Adgangen til å utlevere de opplysninger som er nevnt i første ledd, reguleres av lov om folkeregistrering § 13 og § 14 og § 35 – § 38 i denne forskrift. Utlevering av personopplysninger som skal behandles med elektroniske hjelpemidler, skal ikke foretas før mottaker av opplysningene dokumenterer at han har sendt melding til Datatilsynet om den planlagte behandling, jf. personopplysningsloven § 31. Sensitive personopplysninger skal ikke utleveres for elektronisk behandling før mottaker dokumenterer at han har konsesjon fra Datatilsynet for å behandle slike personopplysninger, jf. personopplysningsloven § 33.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-paragraf-1-ledd-7">For personer som er født før 1. januar 1900, benyttes serien fra 749-500 som individsiffer. For personer født i tidsrommet 1. januar 1900 til 31. desember 1999, benyttes serien 499-000. For personer som er født seinere, benyttes serien 999-500. Kvinner skal ha et like tall og menn et ulike tall som siste individsiffer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 32 nr. l fjerde ledd og nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-paragraf-1-ledd-8">For personer som innvandrer fra land utenfor Norden der vedkommende tidligere ikke har vært registrert som bosatt i Norge, fastsettes fødselsdatoen på grunnlag av vedkommendes pass når det gjelder de som ikke trenger oppholdstillatelse. For de som trenger oppholdstillatelse, fastsettes fødselsdatoen på grunnlag av det som er registrert i fremmedpolitiets register (FREMKON) eller i vedtak fra Utlendingsdirektoratet med mindre fødselsdag og -måned er satt til 1. januar. I slike tilfeller skal fødselsdag og -måned settes til den registreringsdag og -måned innvandringen har fått i folkeregisteret.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-paragraf-1-ledd-9">For de tilfeller der fødselsdatoen som er registrert i FREMKON eller i vedtak fra Utlendingsdirektoratet fremstår som fingert, er basert på egenerklæring eller dokumentasjon med liten bevisverdi, kan fødselsdag og -måned settes til den registreringsdag og -måned innvandringen har fått i folkeregisteret. Det samme gjelder der antall tilgjengelige personnumre for den aktuelle fødselsdato er svært lavt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 32 nr. 2 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-paragraf-1-nummer-1">2. Den fødselsdato som er fastsatt av folkeregisteret kan bare endres dersom det foreligger en åpenbar skrivefeil eller det ved original og verifisert fødselsattest fremgår at fødselen er registrert senest ett år etter at den fant sted. For personer født i Norge før 1. januar 1916 kan imidlertid dåpsattest godtas.<article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-paragraf-1-nummer-1-ledd-1">Dersom vilkårene etter første ledd fremstår som uforholdsmessig vanskelige å oppfylle, eller folkeregisteret av annen grunn finner å kunne fravike disse, kan likevel annen form for dokumentasjon godtas dersom denne ut fra de øvrige opplysninger som fremkommer i saken, virker troverdig. Unntatt her er de tilfelle der antall personnumre for den omsøkte fødselsdag og -måned er svært lavt. I slike tilfelle kan likevel den registrerte fødselsdato forbli uendret.</article></article></article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-03-27-353/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>