<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2001-01-19-71</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2001-01-19-71</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kirke-, utdannings- og forskningsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2001 hefte 1</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2001-02-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1999-06-28-722</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1998-07-17-61</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2001-02-13</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2001-0083</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift til opplæringslova</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsett av Kyrkje-, utdannings- og forskingsdepartementet 19. januar 2001 med heimel i lov av 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2001-01-19-71</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>Kapittel 1. Innhald<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-3. Vidaregåande opplæring</li><li>§ 1-7. Minoritetsspråklege søkjarar og eventuelle innføringskurs</li></ul></li><li>Kapittel 4. Vurdering i vidaregåande opplæring<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-1. Rett til vurdering</li><li>§ 4-2. Verkeområde</li><li>§ 4-3. Definisjonar</li><li>§ 4-9. Standpunkt- og terminkarakterar i orden og åtferd for elevar</li><li>§ 4-10. Individuell vurdering som ikkje blir avslutta med karakter</li><li>§ 4-11. Planlegging, gjennomføring og vurdering av opplæringa</li><li>§ 4-16. Fritak for fag eller del av fag</li><li>§ 4-19. Typar av dokumentasjon</li><li>§ 4-20. Rett til dokumentasjon</li><li>§ 4-21. Rett til ny dokumentasjon</li><li>§ 4-22. Vitnemål</li><li>§ 4-23. Unntak frå vilkåra for å få vitnemål</li><li>§ 4-24. Føring av karakterar på vitnemålet</li><li>§ 4-25. Fag-/sveinebrev</li><li>§ 4-26. Kompetansebevis</li><li>§ 4-27. Fråvær</li><li>§ 4-28. Dokumentasjon for privatistar og praksiskandidatar</li><li>Eksamen<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-29. Generelle føresegner</li><li>§ 4-30. Sentralt gitt eksamen</li><li>§ 4-31. Lokal eksamen</li><li>§ 4-32. Ny eksamen</li><li>§ 4-33. Utsett eksamen</li><li>§ 4-34. Særskild eksamen</li><li>§ 4-35. Plikt til å gi melding</li><li>§ 4-36. Særskild tilrettelegging av eksamen</li><li>§ 4-37. Oppmelding til eksamen</li><li>§ 4-38. Særlege føresegner om eksamen for privatistar</li></ul></li><li>Fag-/sveineprøve og kompetanseprøve<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-39. Generelle føresegner</li><li>§ 4-40. Den teoretiske delen av fag-/sveineprøva</li><li>§ 4-41. Utarbeiding av oppgåver for den praktiske delen av fag-/sveineprøva</li><li>§ 4-42. Tidspunktet for den praktiske delen av fag-/sveineprøva</li><li>§ 4-43. Oppbevaring av prøvearbeid for den praktiske delen av fag-/sveineprøva</li><li>§ 4-44. Kompetanseprøve</li><li>§ 4-45. Ny fag-/sveineprøve og kompetanseprøve</li><li>§ 4-46. Utsett fag-/sveineprøve og kompetanseprøve</li><li>§ 4-47. Særleg tilrettelegging av fag-/sveineprøva og kompetanseprøva</li><li>§ 4-48. Oppmelding til fag-/sveineprøva og kompetanseprøva</li></ul></li><li>Krav om teori ved opplæring i bedrift<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-50. Krav om bestått i felles allmenne fag for å kunne framstille seg til fag-/sveineprøve</li><li>§ 4-57. Reaksjonsmåtar ved fusk</li><li>§ 4-58. Bortvising frå eksamen eller fag-/sveineprøve</li></ul></li><li>Særskilde reglar om opplæring organisert for vaksne<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-59. Standpunktkarakterar</li><li>§ 4-60. Fritak for delar av fag</li><li>§ 4-61. Eksamen</li><li>§ 4-62. Fag-/sveineprøve og kompetanseprøve</li><li>§ 4-63. Rett til dokumentasjon</li><li>§ 4-64. Vitnemål</li><li>§ 4-65. Fag-/sveinebrev</li><li>§ 4-66. Kompetansebevis</li><li>§ 4-67. Andre reglar</li></ul></li></ul></li><li>Kapittel 6. Inntak til vidaregåande opplæring og formidling av lærlingar og lærekandidatar til lærebedrifter<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-1. Verkeområde</li><li>§ 6-2. Definisjonar</li><li>Forskjellige føresegner<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-3. Informasjon</li><li>§ 6-4. Kjønnskvotering</li><li>§ 6-5. Plassar for utvekslingselevar</li><li>§ 6-6. Klage på vedtak om inntak</li></ul></li><li>Søknad og søknadsfrist for elevar, lærlingar og lærekandidatar.<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-7. Søknadsfrist og kunngjering</li><li>§ 6-8. Søknaden</li></ul></li><li>Vilkår for inntak<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-9. Generelle vilkår for inntak til vidaregåande opplæring</li><li>§ 6-10. Vilkår for inntak til grunnkurs</li><li>§ 6-11. Vilkår for inntak til landslinjer og spesielle grunnkurs</li><li>§ 6-12. Inntak som delkurselev</li></ul></li><li>Grunnkurs: Inntaksrekkjefølgje for søkjarar med lovfesta rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-13. Søkjar med rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1</li><li>§ 6-14. Poengverdiar for karakterar</li><li>§ 6-15. Karakterar frå grunnskolen</li><li>§ 6-16. Karakterar frå annan skolegang</li><li>§ 6-17. Søkjar utan bokstav- eller talkarakterar eller utan samanliknbart karaktergrunnlag</li></ul></li><li>Sakkunnig vurdering og vilkår for inntak til særskilt prioritert grunnkurs for søkjarar med lovfesta rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-18. Kven som er sakkunnig</li><li>§ 6-19. Den sakkunnige vurderinga</li><li>§ 6-20. Vilkår for inntak til særskilt prioritert grunnkurs</li><li>§ 6-21. Inntaksrekkjefølgja</li></ul></li><li>Vidaregåande kurs: Vilkår for inntak av søkjarar med lovfesta rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-22. Vidaregåande kurs I</li><li>§ 6-23. Vidaregåande kurs II</li><li>§ 6-24. Inntak av søkjarar med behov for spesialundervisning</li></ul></li><li>Vidaregåande kurs: Inntaksrekkjefølgje, poengutrekning for søkjarar med lovfesta rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-25. Søkjar med lovfesta rett etter opplæringslova § 3-1</li></ul></li><li>Inntak og rangering av vaksne med og utan rett til vidaregåande opplæring<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-27. Kartlegging og vurdering av realkompetanse for vaksne med rett til vidaregåande opplæring</li><li>§ 6-28. Inntak og rangering av voksne med og utan rett til vidaregåande opplæring</li></ul></li><li>Inntak av teiknspråklege søkjarar med rett til opplæring etter opplæringslova § 3-9<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-29. Definisjonar</li><li>§ 6-30. Søknad og søknadsfrist</li><li>§ 6-31. Sakkunnig vurdering</li><li>§ 6-33. Inntaksrekkjefølgje til senterskolar<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-33. Inntaksrekkjefølgje til senterskolar<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-34. Samarbeid mellom fylkeskommunar og kompetansesenter om inntaket</li><li>§ 6-35. Vedtak om inntak</li><li>§ 6-36. Andre reglar som gjeld ved inntak av søkjarar med rett til opplæring etter opplæringslova § 3-9</li></ul></li></ul></li></ul></li><li>Formidling av lærlingar og lærekandidatar til lærebedrifter<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-37. Generelt</li><li>§ 6-38. Vilkår for formidling</li><li>§ 6-39. Fordelinga til den enkelte lærebedrifta</li></ul></li><li>Inntak til teoriopplæring for lærlingar og lærekandidatar<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-40. Inntak til teoriopplæring for lærlingar og lærekandidatar</li></ul></li><li>Særskilt om inntak til somme statlege vidaregåande skolar<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-41. Særskilt om inntak til somme statlege vidaregåande skolar</li><li>§ 11-1. Godkjenning av lærebedrift</li><li>§ 11-2. Opplæringskontor</li><li>§ 11-3. Opplæringsring</li><li>§ 11-4. Tap av godkjenning</li><li>§ 11-6. Fylkeskommunalt tilskott til lærebedrift</li><li>§ 11-11. Delegering</li></ul></li><li>Refusjon av utgifter til opplæring for gjesteelevar som går i fylkeskommunale vidaregåande skolar</li><li>Økonomisk ansvar for utgifter til opphald for teiknspråklege elevar som får opplæring etter opplæringslova § 3-9<ul class="tocSubUl"><li>§ 19-5. Fylkeskommunen sitt økonomiske ansvar for utgifter til opphald</li></ul></li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift av 28. juni 1999 nr. 722 til opplæringslova blir det gjort følgjande endringar:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften til kapittel 1 skal lyde:</article></section><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_2"><h2>Kapittel 1. Innhald</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">(Opplæringslova § 1-3, § 2-2 første ledd og femte ledd, § 2-3 andre ledd, § 2-6, § 2-8, § 3-1 tredje ledd, § 3-2 første ledd og § 3-4 første ledd)</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Vidaregåande opplæring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Den vidaregåande opplæringa skal vere i samsvar med den generelle delen av læreplanen og dei fagspesifikke læreplanane. Etter framlegg frå partane i arbeidslivet fastset departementet i dei enkelte fagspesifikke læreplanane kva for fag som skal ha opplæring i bedrift.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Elevar med rett til opplæring etter opplæringslova § 3-9 som får opplæring ved ein knutepunktskole eller senterskole etter opplæringslova § 3-9 andre ledd, skal i faga teiknspråk og norsk ha opplæring i samsvar med læreplanane Teiknspråk som førstespråk og Norsk for elevar med teiknspråk som førstespråk.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Elevar med rett til opplæring etter opplæringslova § 3-10 har rett til 608 timar i tillegg til den ordinære fag- og timefordelinga som følgjer av læreplanane.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften foran § 1-7 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-7 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-7" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Minoritetsspråklege søkjarar og eventuelle innføringskurs</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Minoritetsspråklege søkjarar som tek i mot tilbod om innføringskurs som forkurs til grunnkurs, får utsett opplæringsretten etter opplæringslova § 3-1 tredje ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-8 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Terminkarakterar skal fastsetjast:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2-punkt-1-ledd-1">til jul, eller seinast innan utløpet av januar, for 8., 9. og 10. klassesteget</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2-punkt-2-ledd-1">ved slutten av skoleåret for 8. og 9. klassesteget i fag som ikkje er avgangsfag.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">Avgangskarakterar skal fastsetjast:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3-punkt-1-ledd-1">ved slutten av skoleåret: standpunktkarakterar i avgangsfag for 8., 9. og 10. klassesteget, dessutan endelege karakterar i orden og åtferd for 10. klassesteget</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3-punkt-2-ledd-1">seinast dagen før fellessensurmøtet etter forskrifta § 3-14 første ledd: standpunktkarakterar i skriftlege fag</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3-punkt-3-ledd-1">seinast dagen før kunngjering om munnleg avgangsprøve: standpunktkarakterar i munnlege fag</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3-punkt-4-ledd-1">i felles sensurmøte; tidspunkt fastsett av Læringssenteret: avgangsprøvekarakterar</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3-punkt-5-ledd-1">etter at undervisninga og annan skoleaktivitet er avslutta: endelege karakterar i orden og åtferd.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-13 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-4">Avgangsprøvekarakterar blir fastsette på grunnlag av offentlege prøver. Avgangsprøva kan vere skriftleg og/eller munnleg. Kvar elev skal prøvast i minst eitt fag.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-5">Læringssenteret lagar oppgåvesett og fastset prøvefaga for den enkelte skolen til den skriftlege avgangsprøva, og ordninga for munnleg avgangsprøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-6">Læringssenteret avgjer kvart år kva for fylke og kommunar det skal haldast munnleg avgangsprøve i, medan kommunen fastset fag og prøveparti ved dei enkelte skolane. Faglæraren lagar oppgåver og drøfter dei før prøva med ein sensor oppnemnd av Statens utdanningskontor. Saman med den oppnemnde sensoren har faglæraren ansvaret for gjennomføringa av prøva.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-14 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-7">Elevsvar frå den skriftlege avgangsprøva blir sensurerte av to sensorar etter retningslinjer laga av Læringssenteret under førehandssensuren kvart år. Sensorane blir oppnemnde av Statens utdanningskontor i kvart fylke. Karakterane blir endeleg fastsette på fellessensurmøte.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-8">Etter munnleg eksaminasjon fastset sensor karakteren etter drøfting med eksaminator (faglæraren). Sensoren og faglæraren har kvar for seg høve til å gi merknader til eksaminasjonen eller sensuren.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-16 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-9">Ein elev som ikkje rettar seg etter dei reglane Læringssenteret har fastsett for avgangsprøva, kan visast bort av rektor. Vedtak om bortvising kan klagast på til kommunen og vidare til Statens utdanningskontor i fylket. Skolen skal gi eleven og foreldra melding om klageretten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-17 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-10">Kvar skole skal føre ein protokoll for terminkarakterar og ein protokoll for avgangskarakterar.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-11">Elevar som blir fritekne for opplæringsplikt, skal framleis stå i protokollen for terminkarakterar og protokollen for avgangskarakterar.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-12">Terminkarakterane skal førast i protokollen for terminkarakterar og underskrivast av faglærarane og klassestyraren innan ein frist fastsett av rektor. Avgangskarakterar skal førast i protokollen for avgangskarakterar og underskrivast av faglærarane og rektor innan ein frist fastsett av Læringssenteret.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-13">Karakterane er fastsette når dei er førte i protokollen og protokollen er underskriven. Avgangskarakterane skal skrivast utan pluss, minus eller mellomkarakterar. Karakterrubrikkar som ikkje blir brukte, skal blokkerast med vassrett strek. Merknadsrubrikken i protokollen for avgangskarakterar skal berre brukast for eventuelt å gi opplysning om kva karakteroppgjer karakteren (karakterane) er henta frå, og om eleven har avlagt skriftleg avgangsprøve i munnleg form. Føringsfeil i protokollen skal rettast. Rettinga skal attesterast av rektor.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14">Terminkarakterar kan ikkje endrast etter at dei er fastsette. Avgangskarakterar kan endrast etter klage.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-23 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-15">Grunnskolar med avgangselevar har plikt til å ta imot oppmelding frå vaksne som ønskjer vitnemål med karakterar på linje med avgangselevar i grunnskolen.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-16">Vaksne som ønskjer vitnemål frå grunnskolen, kan gå opp til eksamen som privatistar utan å ta opplæring på førehand. Dette gjeld eksamen i både skriftlege og munnlege fag.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17">Vaksne som tek del i eit grunnskoletilbod organisert av kommunen, jf. opplæringslova § 13-5, kan få standpunktkarakter og følgje den ordinære trekkordninga i grunnskolen. Vaksne må ta fire standpunktprøver som utgjer grunnlaget for standpunktkarakteren. Omfanget av lærestoffet må svare til det elevane i avgangsklassane har arbeidd med. Rektor godkjenner i kvart enkelt tilfelle lærestoffet og tek stilling til omfanget av prøvinga.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-18">Kommunen skal gi vaksne orientering om den ordninga som er fastlagd i lov og forskrifter.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-19">Kommunen er ansvarleg for oppmelding, prøving og utskriving av vitnemål for vaksne.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-20">Reglane i forskrifta § 3-4 til § 3-8 og forskrifta § 3-17 til § 3-22 gjeld for vaksne så langt dei høver.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-21">Nordmenn som bur utanlands, og sjøfolk i utanriksfart, kan ta prøver i fag/delar av fag der oppgåvene kan vere skriftlege. Læringssenteret er ansvarleg for det praktiske opplegget.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-28 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-22">Læringssenteret er ansvarleg for sentralgitte skriftlege avgangsprøver. Vaksne nyttar dei særskilde avgangsprøvene for vaksne. I visse høve kan vaksne nytte dei same skriftlege prøvene som avgangselevane.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-23">Vaksne privatistar som er oppmelde til eksamen, men som blir sjuke på prøvedagen, kan etter søknad frå kommunen til Statens utdanningskontor i fylket gå opp til lokalgitt avgangsprøve så snart det let seg gjere.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-24">Dersom det ligg føre velferdsgrunnar, kan Statens utdanningskontor i fylket, etter søknad frå den enkelte kommunen, gi høve til å nytte lokalgitte avgangsprøver.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-25">Skolen utviklar og ordnar den lokalgitte avgangsprøva etter sentralgitte retningslinjer.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-26">Skolen er ansvarleg for munnleg avgangsprøve. Ved oppmelding godkjenner rektor i kvart tilfelle lærestoffet og tek stilling til omfanget av prøvinga.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften til kapittel 4 skal lyde:</article></section><section class="section" data-name="kap4" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_3"><h2>Kapittel 4. Vurdering i vidaregåande opplæring</h2><article class="defaultP">§ 4-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-1" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Rett til vurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Elevar, lærlingar og lærekandidatar i offentleg vidaregåande opplæring og i private vidaregåande skolar godkjende etter privatskulelova § 3 bokstav a, c og d, har rett til vurdering etter reglane i dette kapitlet. Det same gjeld privatistar og praksiskandidatar. Fylkeskommunen og dei private skolane har ansvaret for at rettane til elevane, lærlingane og lærekandidatane blir oppfylte.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-2">For vaksne i opplæring organisert for dei gjeld reglane i § 4-59 – § 4-67 uttømmande.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-3">For vaksne som følgjer ordinær opplæring i vidaregåande skole, gjeld dei andre reglane om vurdering i kapittel 4.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-2" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Verkeområde</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Reglane i dette kapitlet gjeld:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">vurdering, eksamen, fag- og sveineprøve, kompetanseprøve og dokumentasjonsordningar som gjeld vidaregåande opplæring etter opplæringslova</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">karaktersystemet i vidaregåande skole og fagopplæring</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">oppmelding til eksamen, fag-/sveineprøve og kompetanseprøve</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">fritak for vurdering i fag</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">fritak for fag</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">reaksjonar ved brot på eksamensføresegnene.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-3" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjonar</span></span><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-1-ledd-1">Elev er etter reglane i dette kapitlet ein som er teken inn i den vidaregåande skolen, og som har teke imot plassen. Ein elev kan vere heilkurselev eller delkurselev.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-2-ledd-1">Lærling er ein som har skrive lærekontrakt med sikte på fag- eller sveineprøve i fag som har læretid i bedrift, jf. forskrifta § 1-3 og opplæringslova § 4-1.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-3-ledd-1">Lærekandidat er ein som har skrive ein opplæringskontrakt med sikte på ei mindre omfattande prøve enn fag-/sveineprøve, jf. opplæringslova § 4-1.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-4-ledd-1">Praksiskandidat er etter reglane i dette kapitlet ein som har meldt seg til fag-/sveineprøve etter opplæringslova § 3-5 utan å vere elev eller lærling.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-5-ledd-1">Privatist er etter reglane i dette kapitlet ein som har meldt seg til eksamen utan å vere elev.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-6-ledd-1">Fyrstegongsprivatist er etter reglane i dette kapitlet ein som har meldt seg til eksamen utan å vere elev og som ikkje har karakter i faget korkje som elev eller privatist.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-7-ledd-1">Eksamen er den prøva som blir organisert etter reglane i dette kapitlet, og som blir halden ved avslutninga av fag. Omgrepet omfattar ikkje den praktiske delen av fag-/sveineprøva.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-8-ledd-1">Fag-/sveineprøve er den avsluttande prøva for lærlingar og praksiskandidatar.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-punkt-9-ledd-1">Kompetanseprøve er den avsluttande prøva for lærekandidatar.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-9 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-9" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Standpunkt- og terminkarakterar i orden og åtferd for elevar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-1">For elevar skal det givast ein felles karakter i orden og åtferd.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Karakteren i orden og åtferd skal gi uttrykk for:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1">om eleven sine arbeidsvanar er prega av ansvar, orden og at eleven er ryddig, punktleg og påliteleg</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1">om eleven opptrer omsynsfullt, realt og høfleg mot andre.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Kriteria for karakterane i orden og åtferd skal gjerast kjende for eleven.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-4">Rektor har ansvaret for at terminkarakter og standpunktkarakter i orden og åtferd blir sette etter drøfting i møte der alle lærarane i klassen er til stades.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-5">Standpunktkarakterane i orden og åtferd skal baserast på to terminkarakterar.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-10" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Individuell vurdering som ikkje blir avslutta med karakter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Eleven/lærlingen/lærekandidaten skal få løpande individuell rettleiing og vurdering i forhold til måla i dei fagspesifikke læreplanane, under dette fellesmål, t.d. når det gjeld hans/hennar arbeid og utvikling i faget, med sikte på å hjelpe eleven/lærlingen til å nå desse måla på best mogleg måte. Lærekandidaten skal ha vurdering og rettleiing i samsvar med den opplæringsplanen som er utarbeidd for han/henne, jf. forskrifta § 6-37 eller opplæringslova § 5-5 første ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Eleven/lærlingen/lærekandidaten skal få løpande individuell rettleiing og vurdering i forhold til dei mål i den generelle delen av læreplanen som ikkje inngår i dei fagspesifikke læreplanane, med sikte på at han/ho skal kunne nå desse måla på best mogleg måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-3">Individuell vurdering som ikkje blir avslutta med karakter, skal givast for å utvikle heilskapleg kompetanse hos eleven/lærlingen/lærekandidaten, i samsvar med dei samla måla for opplæringa, mellom desse verdi- og holdningsmål, og utvikling av eigenskapar og dugleik.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-4">Som ein del av den individuelle rettleiinga og vurderinga som ikkje skal avsluttast med karakter, skal skolen/lærebedrifta minst ein gong kvart halvår gjennomføre ein samtale med eleven/lærlingen/lærekandidaten.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-5">Det er fylkeskommunen sitt ansvar å sjå til at rettleiinga og vurderinga blir gjennomført etter intensjonane.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-11" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Planlegging, gjennomføring og vurdering av opplæringa</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Den enkelte skolen/lærebedrifta skal ha eit system som sikrar at opplæringa blir planlagd, gjennomført og vurdert i samarbeid med eleven/lærlingen/lærekandidaten og som sikrar at opplæringa er i tråd med den generelle delen av læreplanen og dei fagspesifikke læreplanane.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Elevane/lærlingane/lærekandidatane skal få ei innføring som gir grunnlag for å kunne delta aktivt i dette arbeidet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-16 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-16" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-16</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak for fag eller del av fag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Normalt skal elevane følgje alle fag i eit kurs. Rektor kan likevel etter søknad gi fritak for fag som inngår i fagfordelinga i eit kurs, dersom vedkomande tidlegare har bestått det same faget eller har bestått likeverdig eller meir omfattande opplæring i faget. Dette gjeld ikkje for faget kroppsøving.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-7-ledd-2">For den praktiske delen av faget kroppsøving kan rektor etter søknad gi fritak når det ved fråsegn frå lege er dokumentert at opplæringa er til skade for eleven, og tilpassa opplæring ikkje er mogleg.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-19 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-19" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-19</span>. <span class="legalArticleTitle">Typar av dokumentasjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Følgjande dokumentasjon kan utferdast til elevar:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Vitnemål</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kompetansebevis.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-ledd-2">Dokumentasjonen blir utferda av skolen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-ledd-3">Følgjande dokumentasjon kan utferdast til lærlingar:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-1-ledd-1">Fag-/sveinebrev</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-2-ledd-1">Kompetansebevis.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-ledd-4">Til lærekandidatar skal det utferdast kompetansebevis. Kompetansebeviset skal vise kva opplæring lærekandidaten har gjennomført, og korleis opplæringa er vurdert.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-ledd-5">Dokumentasjonen blir utferda av fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda i samarbeid med lærebedrifta og prøvenemnda.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-ledd-6">Departementet fastset dei formulara som skal nyttast etter denne paragrafen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-20 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-20" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-20</span>. <span class="legalArticleTitle">Rett til dokumentasjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Alle som har gjennomgått vidaregåande opplæring etter opplæringslova, har rett til å få opplæringa dokumentert.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-21 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-21" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-21</span>. <span class="legalArticleTitle">Rett til ny dokumentasjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Ein elev/privatist som oppnår ny(e) karakter(ar) i fag eller som tek nye fag, har rett til ny dokumentasjon etter reglane i denne paragrafen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-ledd-2">Nytt vitnemål kan utferdast på grunnlag av:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-ledd-2-punkt-1-ledd-1">nytt fag som blir teke til erstatning for tidlegare fag</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-ledd-2-punkt-2-ledd-1">ny eksamenskarakter som er betre enn gjennomsnittet av tidlegare oppnådd standpunktkarakter og eksamenskarakter, dersom eleven/privatisten tidlegare har oppnådd både standpunktkarakter og eksamenskarakter i faget</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-ledd-2-punkt-3-ledd-1">ny eksamenskarakter som er betre enn tidlegare oppnådd standpunktkarakter, dersom eleven/privatisten tidlegare har oppnådd standpunktkarakter, men ikkje eksamenskarakter, i faget</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-ledd-2-punkt-4-ledd-1">ny eksamenskarakter som er betre enn tidlegare oppnådd eksamenskarakter dersom eleven/privatisten tidlegare har oppnådd eksamenskarakter, men ikkje standpunktkarakter, i faget.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-ledd-3">Dersom eit vitnemål eller eit kompetansebevis går tapt, skal det utferdast nytt, identisk vitnemål/kompetansebevis.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-22 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-22" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-22</span>. <span class="legalArticleTitle">Vitnemål</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Vitnemål blir gitt som dokumentasjon for bestått treårig opplæringsløp som gir studie- eller yrkeskompetanse i fag som ikkje har læretid i bedrift.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-11-ledd-2">For å få utferda vitnemål, må som hovudregel alle fag og eksamenar som kjem til uttrykk på vitnemålet i medhald av læreplan, vere bestått, sjå likevel § 4-15, § 8-2 og § 4-23 første og andre ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-23 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-23" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-23</span>. <span class="legalArticleTitle">Unntak frå vilkåra for å få vitnemål</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-ledd-1">Privatistar i yrkesfaglege studieretningar som har minst 5 år allsidig praksis i faget, eventuelt inkludert opplæring i faget, er fritekne frå kravet om felles allmenne fag for å få yrkeskompetanse.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-ledd-2">Elevar i yrkesfaglege studieretningar som har fulgt opplæringa, men ikkje bestått i inntil to av dei felles allmenne faga som inngår i fag- og timefordelinga for opplæringa, kan likevel i særskilde tilfelle få utferda vitnemål som gir yrkeskompetanse. Samtykke til slikt unntak kan givast når eleven anten:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-ledd-2-punkt-1-ledd-1">har vore friteken for vurdering med karakter i faget/faga i grunnskolen eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-ledd-2-punkt-2-ledd-1">har vore friteken for vurdering med karakter i faget/faga i den vidaregåande skolen eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-ledd-2-punkt-3-ledd-1">har spesifikke lærevanskar (t.d. store lese- og skrivevanskar eller store matematikkvanskar). Slike vanskar kan også vurderast etter at standpunktkarakter er sett eller eksamen har vore gjennomført.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-ledd-3">I dei yrkesfaga der det er knytt offentleg nasjonal eller internasjonal sertifisering til eit utferda vitnemål, kan det ikkje gjerast unntak i strid med slike sertifiseringsføresegner.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-ledd-4">Før søknad om unntak etter andre leddet kan bli behandla, skal det liggje føre dokumentasjon som viser at vilkåra er oppfylte. Dokumentasjonen må vere av nyare dato. Før søknad om unntak etter tredje strekpunkt i andre leddet kan bli behandla, skal det liggje føre sakkunnig vurdering. Den pedagogisk-psykologiske tenesta skal sørgje for at slik vurdering blir utarbeidd.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-ledd-5">Rektor avgjer søknad om unntak i samsvar med vilkåra i andre leddet. Det kan ikkje givast førehandstilsegn om unntak etter denne paragrafen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-24 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-24" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-24</span>. <span class="legalArticleTitle">Føring av karakterar på vitnemålet</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-ledd-1">I dei felles allmenne faga som har fleire nivå som byggjer på kvarandre, skal berre karakterar som er oppnådd på høgste nivået førast på vitnemålet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-ledd-2">I dei studieretningsfaga som har fleire nivå, skal alle karakterar oppnådde på kvart nivå førast på vitnemålet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-ledd-3">I dei studieretningsfaga der departementet har fastsett at nivåa byggjer på kvarandre, treng ikkje privatistar ta eksamen på lågare nivå. Dersom privatisten har karakter på lågare nivå i faget, skal denne førast på vitnemålet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-25 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-25" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-25</span>. <span class="legalArticleTitle">Fag-/sveinebrev</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Fag-/sveinebrev blir utferda som dokumentasjon for bestått fag-/sveineprøve.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-26 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-26" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-26</span>. <span class="legalArticleTitle">Kompetansebevis</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-15-ledd-1">Kompetansebevis blir utferda som dokumentasjon for vidaregåande opplæring i dei tilfella vilkåra for å få vitnemål eller fag-/sveinebrev ikkje er oppfylte.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-15-ledd-2">Kompetansebevis blir utferda som dokumentasjon for modular og fag der det blir gitt standpunktkarakter og/eller eksamenskarakter. Kompetansebevis blir òg utferda som dokumentasjon for gjennomgådd opplæring.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-27 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-27" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-27</span>. <span class="legalArticleTitle">Fråvær</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-1">Alt fråvær for elevar skal førast på vitnemål og kompetansebevis. Fråvær skal førast i dagar og enkelttimar. For delkurselevar skal fråvær førast berre i timar.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-2">Årsak til fråvær kan krevjast ført på dokumentasjonen. Eleven eller kursdeltakaren har sjølv ansvaret for å dokumentere årsaka til fråværet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-3">Organisert eller sjølvstendig studiearbeid, deriblant skoleadministrative gjeremål, etter avtale med faglærar eller rektor, blir ikkje rekna som fråvær.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-4">Avgrensa oppover til i alt 14 dagar i skoleåret skal følgjande ikkje førast som fråvær og bør søkjast kompensert ved eigen innsats frå eleven, tilrettelagd av skolen:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-4-punkt-1-ledd-1">Arbeid på regionalt plan eller landsplan som tillitsvald i landsdekkjande organisasjonar</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-4-punkt-2-ledd-1">Arbeid på regionalt plan eller landsplan som tillitsvald i elevorganisasjon</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-4-punkt-3-ledd-1">Dokumenterte lovpålagde oppmøte</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-4-punkt-4-ledd-1">Dokumentert langvarig eller kronisk sjukdom</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-4-punkt-5-ledd-1">Organisert hjelpearbeid i krisesituasjonar</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-4-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-4-punkt-6-ledd-1">Inntil to dagar ved religiøse høgtider for elevar som er medlemmer av andre trussamfunn enn Den norske kyrkja.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-16-ledd-5">Stort fråvær kan medføre at grunnlaget for å gi vurdering med standpunktkarakter manglar.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-28 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-28" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-28</span>. <span class="legalArticleTitle">Dokumentasjon for privatistar og praksiskandidatar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-17-ledd-1">Privatistar har rett til følgjande dokumentasjon når krava er innfridde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-17-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-17-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Vitnemål</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-17-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-17-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kompetansebevis.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-17-ledd-2">Privatist som har dokumentert likeverdig eller meir omfattande opplæring i enkeltfag, kan etter søknad bli friteken for faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-17-ledd-3">Praksiskandidat har rett til fag-/sveinebrev når den teoretiske og den praktiske delen av fag-/sveineprøva er bestått.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift før § 4-29 skal lyde:</article><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_3-1"><h3>Eksamen</h3><article class="defaultP">§ 4-29 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-29" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-29</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle føresegner</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Departementet fastset kva fag som skal avsluttast med eksamen, forma på eksamen, fordelinga på lokale og sentrale eksamenar og instruks for den praktiske gjennomføringa av eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Når eit fag blir trekt, skal eleven normalt få vite kva fag han/ho skal prøvast i 48 timar før eksamen (søndagar, høgtidsdagar og heilagdagar ikkje medrekna). Den som har fullført eit fag, kan trekkjast ut til eksamen i faget.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 4-30 utgår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-30 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-30" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-30</span>. <span class="legalArticleTitle">Sentralt gitt eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Ved sentralt gitt eksamen fastset departementet eksamensoppgåver, dato for den enkelte eksamenen, trekking av fag og elevar til eksamen, dato for melding om trekkfag og ordningar for sensur. Fylkeskommunen har ansvaret for den praktiske gjennomføringa av eksamen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-31 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-31" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-31</span>. <span class="legalArticleTitle">Lokal eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Fylkeskommunen har ansvaret for:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">at det blir utarbeidd og fastsett eksamensoppgåver etter retningslinjer gitt av departementet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">at trekking av fag og kandidatar til eksamen går føre seg i samsvar med retningslinjer fastsette av departementet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">at sensurering går føre seg i samsvar med retningslinjer fastsette av departementet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">den praktiske gjennomføringa av eksamen og sensur.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Faglærar har plikt til å utarbeide forslag til eksamensoppgåver.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-32 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-32" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-32</span>. <span class="legalArticleTitle">Ny eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Ein elev som får karakteren 1 eller 0 ved eksamen, har rett til ny eksamen i faget.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-33 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-33" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-33</span>. <span class="legalArticleTitle">Utsett eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Ein elev/privatist som har dokumentert gyldig forfall ved ordinær eksamen, har rett til å framstille seg til utsett eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Forfall til eksamen blir rekna som gyldig når eleven/privatisten er hindra frå å stille til eksamen, når hindringa er uføreseieleg og kandidaten elles ikkje kan lastast for hindringa. Dersom ein elev har rett til utsett eksamen i trekkfag, skal trekkinga av fag skje på ny.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-34 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-34" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-34</span>. <span class="legalArticleTitle">Særskild eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Ein elev som får karakteren 1 eller 0 i standpunktkarakter i fag, har rett til særskild eksamen i faget dersom<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">eleven ikkje er trekt ut til eksamen i faget</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">det gjeld eit fag der eksamen ordinært ikkje blir halden.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Særskild eksamen blir normalt halden samtidig med utsett og ny eksamen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-35 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-35" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-35</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å gi melding</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Fylkeskommunen har plikt til å gi elev/privatist melding om høve til ny eksamen, utsett eksamen, særskild eksamen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-36 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-36" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-36</span>. <span class="legalArticleTitle">Særskild tilrettelegging av eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Når ein elev/privatist har særleg behov for det, kan fylkeskommunen samtykkje i at den praktiske gjennomføringa av eksamen blir særskilt tilrettelagd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-37 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-37" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-37</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppmelding til eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Offentleg vidaregåande skole melder opp til eksamen alle elevar som tek del i opplæring som blir avslutta med eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-2">Eleven må sjølv melde seg til ny eksamen, utsett eksamen og særskild eksamen. Oppmelding skjer til skolen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-3">Ein elev som på grunn av stort fråvær i skoleåret eller av andre grunnar ikkje kan få standpunktkarakter, kan ikkje meldast opp som elev til eksamen i faget same skoleåret.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-4">Den som er elev i eit fag ved fristen for oppmelding til privatisteksamen, kan ikkje melde seg opp som privatist i faget til denne eksamenen. I særskilde tilfelle kan rektor gi dispensasjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-5">Oppmeldingsfristar blir fastsette av departementet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-38 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-38" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-38</span>. <span class="legalArticleTitle">Særlege føresegner om eksamen for privatistar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Privatistar har sjølv ansvaret for å melde seg til den skolen eller dei skolane som fylkeskommunen fastset innan fristar fastsette av departementet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2">Skolen avgjer om oppmelding kan godkjennast.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3">Ein privatist kan ikkje melde seg til eksamen i same fag ved fleire skolar ved same eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-4">I dei studieretningsfaga der departementet har fastsett at nivåa byggjer på kvarandre, kan ikkje elevar i fag på høgare nivå gå opp som privatistar til eksamen i faget på lågare nivå same semester. Privatistar kan ikkje gå opp til eksamen på lågare nivå etter at eksamen på høgare nivå er gjennomført.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift før § 4-39 skal lyde:</article></section><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_3-2"><h3>Fag-/sveineprøve og kompetanseprøve</h3><article class="defaultP">§ 4-39 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-39" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-39</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle føresegner</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Fylkeskommunen har det overordna ansvaret for at dei praktiske og teoretiske delane av fag-/sveineprøva blir gjennomførte i samsvar med læreplanar og retningslinjer. Det same gjeld kompetanseprøva for lærekandidatane.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 4-40 utgår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-40 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-40" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-40</span>. <span class="legalArticleTitle">Den teoretiske delen av fag-/sveineprøva</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Ved sentralt gitte prøver skal det innhentast oppgåver frå departementet. Departementet bestemmer korleis sensuren skal avviklast.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Ved lokale prøver har fylkeskommunen ansvaret for å utarbeide og fastsetje oppgåver og avvikle sensur, etter retningslinjer gitt av departementet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-41 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-41" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-41</span>. <span class="legalArticleTitle">Utarbeiding av oppgåver for den praktiske delen av fag-/sveineprøva</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Prøvenemnda har ansvaret for å utarbeide oppgåver til den praktiske delen av fag-/sveineprøva etter retningslinjer gitt av departementet. Opplæringsrådet for faget skal ha høve til å uttale seg om retningslinjene.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Lærebedrifta/skolen skal kome med forslag til oppgåver dersom prøvenemnda ber om det. Så langt det er mogleg, skal det arrangerast felles prøve for fleire kandidatar innanfor same fagområde.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-42 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-42" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-42</span>. <span class="legalArticleTitle">Tidspunktet for den praktiske delen av fag-/sveineprøva</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Fag-/sveineprøva skal som hovudregel avviklast ved slutten av læretida/skoletida, og normalt vere avslutta seinast innan to månader etter dette tidspunktet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-43 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-43" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-43</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppbevaring av prøvearbeid for den praktiske delen av fag-/sveineprøva</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Er den praktiske prøva ikkje bestått, skal prøvenemnda i samråd med fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda sørgje for oppbevaring av prøvearbeidet. Det skal så langt mogleg oppbevarast slik prøvekandidaten leverte det frå seg. Kan prøvearbeidet ikkje oppbevarast, skal det ved fotografi og/eller ei nøyaktig beskriving sikrast for ei eventuell seinare vurdering i klagenemnd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-44 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-44" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-44</span>. <span class="legalArticleTitle">Kompetanseprøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Lærekandidatar skal ta kompetanseprøve. Lærekandidaten skal prøvast i forhold til dei måla som er fastsette for kandidaten, jf. forskrifta § 6-37 eller opplæringslova § 5-5 første ledd. Fylkeskommunen har ansvaret for utarbeiding, gjennomføring og vurdering av kompetanseprøver.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-45 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-45" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-45</span>. <span class="legalArticleTitle">Ny fag-/sveineprøve og kompetanseprøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Dersom fag-/sveineprøva eller kompetanseprøva ikkje blir bestått, kan det takast ny prøve. Læretida kan eventuelt bli forlengd ved frivillig avtale mellom lærebedrifta og lærlingen/lærekandidaten. Lærebedrifta for lærlingen/lærekandidaten og fylkeskommunen for eleven har ansvar for gjennomføringa av ny fag-/sveineprøve. Plikta etter denne føresegna kan i særskilde tilfelle opphevast av yrkesopplæringsnemnda. Fylkeskommunen dekkjer lærebedrifta sine utgifter til gjennomføringa av denne prøva.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-46 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-46" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-46</span>. <span class="legalArticleTitle">Utsett fag-/sveineprøve og kompetanseprøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Ein lærling/elev/praksiskandidat/lærekandidat som har gyldig forfall ved fag-/sveineprøve eller kompetanseprøve, har rett til å framstille seg til utsett prøve. Utsett prøve skal haldast så snart det er praktisk mogleg.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-8-ledd-2">Forfall til prøva blir rekna som gyldig når lærlingen/eleven/praksiskandidaten/lærekandidaten er hindra frå å stille til prøva, når hindringa er uføreseieleg og lærlingen/eleven elles ikkje kan lastast for hindringa.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-47 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-47" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-47</span>. <span class="legalArticleTitle">Særleg tilrettelegging av fag-/sveineprøva og kompetanseprøva</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Når ein lærling/elev/praksiskandidat/lærekandidat har særleg behov for det, kan fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda samtykkje i at den praktiske gjennomføringa av fag-/sveineprøva eller kompetanseprøva blir særskilt tilrettelagd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-48 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-48" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-48</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppmelding til fag-/sveineprøva og kompetanseprøva</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Lærebedrifta/skolen melder lærlingen/eleven opp til den praktiske delen av fag-/sveineprøva. Lærebedrifta melder lærekandidaten til kompetanseprøva.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-foreslåttparagraf-10-ledd-2">Oppmeldinga skal sendast til fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda i det fylket der lærekontrakten/opplæringskontrakten er registrert/skolen ligg. Dokumentasjon om at den pliktige teoriopplæringa som er fastsett for faget, er gjennomført, må følgje oppmeldinga til fag-/sveineprøva.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 4-50 skal lyde:</article></section><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_3-3"><h3>Krav om teori ved opplæring i bedrift</h3><article class="defaultP">§ 4-50 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-50" id="kapittel-3-kapittel-3-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-50</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav om bestått i felles allmenne fag for å kunne framstille seg til fag-/sveineprøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Før den praktiske delen av fag-/sveineprøva kan gjennomførast, skal lærlingen//eleven som hovudregel ha gjennomført eller ha realkompetanse i dei felles allmenne faga som er fastsette for lærefaget med godkjent resultat.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Ein lærling/elev som ikkje har bestått i inntil to av dei felles allmenne faga som inngår i fag- og timefordelinga for lærefaget, kan likevel få framstille seg til den praktiske delen av fag-/sveineprøva.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda skal gjere bedriftene merksame på høva til unntak når kontrakt blir teikna.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-4">Lærlingen/eleven må framstille seg til ny eksamen, og oppnå godkjent resultat, innan to år etter at den praktiske delen av prøva er gjennomført for at fag-/sveinebrev skal kunne utferdast.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-57 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-57" id="kapittel-3-kapittel-3-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-57</span>. <span class="legalArticleTitle">Reaksjonsmåtar ved fusk</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Eksamensprøve, fag-/sveineprøve og kompetanseprøve kan annullerast dersom kandidaten har fuska eller forsøkt å fuske ved eksamen eller prøva.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Spørsmålet om annullering av eksamensprøve skal avgjerast av rektor. Spørsmålet om annullering av fag-/sveineprøve og kompetanseprøve skal avgjerast av prøvenemnda. Annullering inneber her at fag-/sveineprøva skal vurderast til ikkje bestått.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Dersom eksamen blir annullert på grunn av fusk eller forsøk på fusk, kan kandidaten tidlegast gå opp til den eksamen i faget som blir arrangert eitt år etter at eksamen blei annullert.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-58 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-58" id="kapittel-3-kapittel-3-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-58</span>. <span class="legalArticleTitle">Bortvising frå eksamen eller fag-/sveineprøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Den som er oppe til eksamen/prøve og som vanskeleggjer gjennomføringa av denne ved åtferd som er forstyrrande for andre kandidatar, kan etter å ha blitt åtvara visast bort. Spørsmålet om bortvising skal avgjerast av rektor eller leiaren for prøvenemnda.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift og nye § 4-59 – § 4-67 skal lyde:</article></section><section class="section" data-name="kapS" id="kapittel-3-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_3-4"><h3>Særskilde reglar om opplæring organisert for vaksne</h3><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/§4-59" data-name="§4-59" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-59</span>. <span class="legalArticleTitle">Standpunktkarakterar</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1">Vaksne som følgjer vidaregåande opplæring som fylkeskommunen har ansvaret for, har rett til standpunktkarakterar i dei modular eller fag dei følgjer og avsluttar opplæringa i. Vurderinga blir gitt med talkarakterar, jf. § 4-12. Dersom den vaksne ønskjer det, kan fylkeskommunen tilby opplæring som blir avslutta med eksamen som privatist.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-2">Standpunktkarakterar skal gi uttrykk for i kva grad måla i læreplanane er nådde, jf. § 4-6 andre ledd og § 4-7 første ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-3">Fylkeskommunen har ansvaret for at standpunktkarakterar blir sette på forsvarleg grunnlag, jf. § 4-4 første og andre ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-4">Dersom det ikkje er grunnlag for å setje standpunktkarakter, og årsaka er forhold hos den vaksne, kan den vaksne miste retten til å få standpunktkarakter. Fare for tap av retten til å få standpunktkarakter skal varslast utan ugrunna opphald etter at det er blitt klart at slik fare ligg føre.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/§4-60" data-name="§4-60" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-60</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak for delar av fag</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1">Vaksne som følgjer opplæringstilbod organiserte for dei, har rett til å bli fritekne for opplæring og vurdering i den praktiske delen av faget kroppsøving. Elles gjeld § 4-15 andre ledd.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/§4-61" data-name="§4-61" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-3"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-61</span>. <span class="legalArticleTitle">Eksamen</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-3-ledd-1">For vaksne gjeld same eksamensordninga som for elevar, sjå § 4-8 og § 4-29 – § 4-38.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/§4-62" data-name="§4-62" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-4"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-62</span>. <span class="legalArticleTitle">Fag-/sveineprøve og kompetanseprøve</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-4-ledd-1">For vaksne gjeld reglane for fag-/sveineprøve i § 4-8, § 4-13 og § 4-39 – § 4-43 og § 4-45 – § 4-51.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-4-ledd-2">For vaksne gjeld reglane for kompetanseprøve i § 4-39, § 4-44 – § 4-48.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/§4-63" data-name="§4-63" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-5"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-63</span>. <span class="legalArticleTitle">Rett til dokumentasjon</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-5-ledd-1">Vaksne som har gjennomgått vidaregåande opplæring etter opplæringslova, har rett til å få opplæringa dokumentert.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-5-ledd-2">Fylkeskommunen har ansvaret for at vurderinga av realkompetansen blir gjord på forsvarleg grunnlag. Realkompetansen skal vurderast i forhold til læreplanen i faget. Vurderinga skal vise om realkompetansen er likeverdig med kompetanse oppnådd gjennom vidaregåande opplæring. Vurderinga skal vere godkjend/ikkje godkjend realkompetanse.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/§4-64" data-name="§4-64" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-6"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-64</span>. <span class="legalArticleTitle">Vitnemål</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-6-ledd-1">For å få utferda vitnemål må den vaksne ha bestått alle fag og eksamenar i medhald av læreplanen som kjem til uttrykk på vitnemålet. Godkjend realkompetanse er likeverdig med bestått.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-6-ledd-2">Fylkeskommunen utferdar vitnemål sjølv.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/§4-65" data-name="§4-65" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-7"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-65</span>. <span class="legalArticleTitle">Fag-/sveinebrev</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-7-ledd-1">For å få utferda fag-/sveinebrev må fag-/sveineprøva vere bestått.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-7-ledd-2">For fag i den teoretiske delen av fag-/sveineprøva er godkjend realkompetanse likeverdig med bestått. Elles gjeld § 4-52.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/§4-66" data-name="§4-66" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-8"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-66</span>. <span class="legalArticleTitle">Kompetansebevis</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-8-ledd-1">For vaksne som ikkje oppfyller vilkåra for å få utferda vitnemål eller fag-/sveinebrev, skal det utferdast kompetansebevis, jf. forskrifta § 4-26 andre ledd. Godkjend realkompetanse er likeverdig med bestått.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-8-ledd-2">Fylkeskommunen utferdar kompetansebevis sjølv.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/§4-67" data-name="§4-67" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-67</span>. <span class="legalArticleTitle">Andre reglar</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1">Desse reglane gjeld også for opplæring organisert for vaksne så langt dei høver:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-1-ledd-1">§ 4-6 første ledd om karakterar i fag/kurs</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-2-ledd-1">§ 4-7 andre og sjette ledd om standpunktkarakter i fag/kurs</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-3-ledd-1">§ 4-18 om vurdering av privatistar</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-4-ledd-1">§ 4-21 om rett til ny dokumentasjon</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-5-ledd-1">§ 4-23 første ledd om fritak frå kravet om felles allmenne fag for privatistar i yrkesfaglege studieretningar</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-6-ledd-1">§ 4-24 om føring av karakterar på vitnemålet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-7-ledd-1">§ 4-28 om dokumentasjon for privatistar og praksiskandidatar</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-8-ledd-1">§ 4-53 – § 4-56 om sensorar og prøvenemnder</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-9-ledd-1">§ 4-57 – § 4-58 om fusk og bortvising</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-9-ledd-1-punkt-10-ledd-1">Kapittel 5 om klage på vurdering.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften til kapittel 6 skal lyde:</article></article></section></section><section class="section" data-name="kap6" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4"><h2>Kapittel 6. Inntak til vidaregåande opplæring og formidling av lærlingar og lærekandidatar til lærebedrifter</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">(Opplæringslova § 3-1 åttande ledd, § 3-3 sjette ledd, § 12-4 andre ledd og åttande ledd.)</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-1" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Verkeområde</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Dette kapitlet gjeld inntak til all offentleg vidaregåande opplæring og formidling til lærebedrift. Kapitlet gjeld så langt det høver for inntak til statlege vidaregåande skolar, jf. § 6-38.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-2" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjonar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Søkjar med lovfesta rett til vidaregåande opplæring er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ungdom som har rett etter opplæringslova § 3-1</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">vaksne som har rett etter opplæringslova § 4A-3.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Heilkurselev er ein som er teken inn i den vidaregåande skolen til eit fullstendig kurs, grunnkurs eller vidaregåande kurs, og som har teke imot plassen og møtt fram.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Delkurselev er ein som er teken inn i den vidaregående skolen til eitt eller fleire fag i eit kurs, og som har teke imot plassen og møtt fram.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-4">Lærling og lærekandidat er definerte i opplæringslova § 4-1.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-5">Utvekslingselev er norsk ungdom som tek vidaregåande opplæring i utlandet/utdanning i utlandet på nivå med norsk vidaregåande skole, og utanlandsk ungdom som tek vidaregåande opplæring i Noreg, som ledd i elevutveksling.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-6">Landslinjer er dei kurstilbod som til kvar tid er godkjende av departementet som landslinjer.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 6-3 skal lyde:</article><section class="section" id="kapittel-4-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4-1"><h3>Forskjellige føresegner</h3><article class="defaultP">§ 6-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-3" id="kapittel-4-kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Informasjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Fylkeskommunen må sørgje for nødvendig informasjon om dei reglar som skal nyttast ved inntak til dei vidaregåande skolane og ved formidling av lærlingar og lærekandidatar til bedrift.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-4" id="kapittel-4-kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Kjønnskvotering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Fylkeskommunen kan bestemme at det skal nyttast moderat kjønnskvotering ved inntak til kurs og ved fordeling av lærlingar//lærekandidatar når det eine kjønnet er underrepresentert i det yrke eller den profesjon opplæringa skal føre fram til. Med moderat kjønnskvotering er meint at kvoteringa skal skje på tilnærma like vilkår.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 6-5 utgår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-5" id="kapittel-4-kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Plassar for utvekslingselevar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Fylkeskommunen skal reservere eit tilstrekkeleg tal plassar for utvekslingselevar frå andre land.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Fylkeskommunen skal også reservere plassar for norske elevar som tek imot plass som utvekslingselev i eit anna land med avvikande skoleår.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-6" id="kapittel-4-kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage på vedtak om inntak</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Vedtak om inntak til vidaregåande opplæring er enkeltvedtak og gjenstand for klage i samsvar med føresegnene i opplæringslova § 15-2 og forvaltningslova.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift før § 6-7 skal lyde:</article></section><section class="section" data-name="kapS" id="kapittel-4-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4-2"><h3>Søknad og søknadsfrist for elevar, lærlingar og lærekandidatar.</h3><article class="defaultP">§ 6-7 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-7" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Søknadsfrist og kunngjering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Søknadsfristen for søknad om inntak på grunn av behov for særskild tilrettelegging er 1. februar. Desse søknadene omfattar m.a.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">søknader om inntak til særskilt prioritert grunnkurs etter opplæringslova § 3-1 sjette ledd</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">søknader om opplæring utover tre år etter opplæringslova § 3-1 femte ledd</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">søknader om spesialundervisning etter opplæringslova § 5-1 i samband med inntaket.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Fristen elles for søknader om inntak som elev til vidaregåande opplæring i skole og om formidling til læreplass er 1. mars.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Når ein frist går ut på ein laurdag, søndag eller heilagdag, må søknaden vere postlagd eller innlevert nærmaste etterfølgjande yrkedag.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-4">For seint innkomen søknad skal takast omsyn til så langt råd er, eventuelt behandlast som søknad om inntak det etterfølgjande skoleåret. Det må givast melding til søkjaren om at søknaden er for seint innkomen og om konsekvensane av det.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-5">Søknadsfristen skal kunngjerast minst fire veker på førehand. I kunngjeringa skal nemnast dei opplysningar og dokument som skal følgje søknaden, og kvar søknaden skal sendast.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-6">Inntak i samarbeid med oppfølgingstenesta kan skje uavhengig av dei fristane som er nemnde ovanfor.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 6-8 utgår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-8" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Søknaden</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Fylkeskommunen fastset søknadsskjema som søkjarar må nytte.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Søkjarar med lovfesta rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1 må føre opp 3 alternative grunnkurs i prioritert rekkjefølgje. Dette gjeld også søkjarar som melder behov for spesialundervisning.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-3">For andre søkjarar bestemmer fylkeskommunen kor mange alternativ i prioritert rekkjefølgje som skal førast opp i søknaden.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-4">For søkjar under 15 år skriv foreldre under søknaden. Søkjar som har fylt 15 år, skriv under søknaden sjølv.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift før § 6-9 skal lyde:</article></section><section class="section" id="kapittel-4-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4-3"><h3>Vilkår for inntak</h3><article class="defaultP">§ 6-9 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-9" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle vilkår for inntak til vidaregåande opplæring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Det er eit vilkår for inntak til vidaregåande opplæring at søkjaren har lovleg opphald i landet. Søkjarar som oppheld seg i landet i påvente av vedtak om opphaldsløyve, har likevel ikkje rett til inntak til vidaregåande opplæring.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Mindreårige asylsøkjarar kan likevel takast inn til vidaregåande opplæring i påvente av vedtak om opphaldsløyve, men har ikkje rett til å fullføre skoleåret dersom vedkomande får avslag på søknad om opphaldsløyve.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 6-10 utgår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-10" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for inntak til grunnkurs</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Vilkår for inntak til grunnkurs er vitnemål eller stadfesting på at søkjaren:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">har gjennomgått norsk grunnskole, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">har gjennomgått utdanning tilsvarande norsk grunnskole, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">er skriven ut av grunnskolen etter opplæringslova § 2-1 fjerde ledd, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">har tilsvarande realkompetanse, jf. § 6-27.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-11" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for inntak til landslinjer og spesielle grunnkurs</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Ved inntak til godkjende landslinjer stiller søkjarar frå heile landet likt i konkurransen om plassar.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-2">For inntak til grunnkurs musikk, dans og drama og grunnkurs idrettsfag kan fylkeskommunen vedta at inntil 50% av plassane skal tildelast på grunnlag av dokumentasjon av dugleik/eventuell inntaksprøve i tillegg til poeng utrekna på grunnlag av karakterar.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Søkjarane må elles fylle dei øvrige vilkåra for inntak.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-12 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-12" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Inntak som delkurselev</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Søkjar som ikkje fyller vilkåra i forskrifta § 6-22 eller § 6-23 til å bli teken inn som heilkurselev, eller som ikkje har behov for heiltidsopplæring i eit kurs, kan takast inn som delkurselev dersom søkjaren:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">manglar bestått karakter i eitt eller fleire fag frå eit grunnkurs eller vidaregåande kurs, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">manglar fag for å ha full fagkrins i eit grunnkurs eller vidaregåande kurs, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">manglar fag for å oppnå generell studiekompetanse.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Søkjar med lovfesta rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1 bruker ikkje av retten dersom opplæringa utgjer 1/3 eller mindre av timetalet frå eit kurs.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift før § 6-13 skal lyde:</article></section><section class="section" id="kapittel-4-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4-4"><h3>Grunnkurs: Inntaksrekkjefølgje for søkjarar med lovfesta rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1</h3><article class="defaultP">§ 6-13 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-13" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Søkjar med rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Søkjar med rett til vidaregåande opplæring har rett til inntak til eitt av tre valde grunnkurs, jf. opplæringslova § 3-1.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Søkjar som har rett til spesialundervisning etter opplæringslova § 5-1, har rett til inntak til eit særskilt prioritert grunnkurs når vilkåra i forskrifta § 6-19 til § 6-21 er oppfylte.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Dersom det til eit kurs melder seg fleire søkjarar enn talet på elevplassar som fylkeskommunen tilbyr denne gruppa, skal elevplassane fordelast etter poengsum utrekna på grunnlag av forskrifta § 6-14 til § 6-17, og slik at søkjar med høgare poengsum blir teken inn framfor søkjar med lågare poengsum.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-4">Når fleire søkjarar står likt i konkurransen om den/dei siste plassen/plassane, blir rekkjefølgja mellom dei avgjord ved loddtrekning.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-14 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-14" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-14</span>. <span class="legalArticleTitle">Poengverdiar for karakterar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Ved inntak til vidaregåande skole tel talkarakterane frå grunnskolen med sine respektive talverdiar.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Bokstavkarakterar frå grunnskole gir følgjande poeng:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-2-punkt-1-ledd-1">S = 6; M = 5; G og T (realskolen) = 3,5; Ng = 2; Lg og Måt (realskolen) = 1.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Dersom det i eit fag ligg føre fleire karakterar (munnleg – skriftleg, standpunkt – eksamen), skal ein rekne gjennomsnittet av karakterane.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-15 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-15" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-15</span>. <span class="legalArticleTitle">Karakterar frå grunnskolen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Avsluttande karakterar i faga (bortsett frå valfag/tilvalsfag) skal leggjast til grunn. Ved omrekning til poeng i dei faga som skal leggjast til grunn, følgjer ein denne framgangsmåten:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Samla poengverdi for dei enkelte faga skal reknast ut som gjennomsnittet av poengverdiane for delkarakterar (munnleg, skriftleg, standpunkt/eksamen, delfag). Poengverdien skal ikkje forhøgjast.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Dersom ein søkjar manglar karakter(ar) i faget kristendomskunnskap og/eller i inntil to andre fag, kompenserer ein dette ved at dei manglande faga får poeng tilsvarande gjennomsnittet av dei teljande karakterane.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 6-16 utgår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-16 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-16" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-16</span>. <span class="legalArticleTitle">Karakterar frå annan skolegang</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-4-ledd-1">For søkjarar med karakterar frå det tiande skoleåret i grunnskolen før 1997 eller frå prøver for vaksne vurderte etter krava i grunnskolen, legg ein det beste utvalet av karakterar til grunn ved inntaket.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-17 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-17" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-17</span>. <span class="legalArticleTitle">Søkjar utan bokstav- eller talkarakterar eller utan samanliknbart karaktergrunnlag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-5-ledd-1">For søkjarar frå godkjende 10-årige grunnskolar som har vitnemål utan bokstav- eller talkarakterar, må ein på grunnlag av fråsegn frå desse grunnskolane rangere søkjarane etter pårekna føresetnader for vidaregåande opplæring.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-4-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Søkjarar som ikkje har samanliknbart karaktergrunnlag til å bli vurdert etter denne føresegna eller føresegnene elles i forskrifta § 6-14 til § 6-17, skal vurderast individuelt.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift før § 6-18 skal lyde:</article></section><section class="section" id="kapittel-4-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4-5"><h3>Sakkunnig vurdering og vilkår for inntak til særskilt prioritert grunnkurs for søkjarar med lovfesta rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1</h3><article class="defaultP">§ 6-18 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-18" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-18</span>. <span class="legalArticleTitle">Kven som er sakkunnig</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Sakkunnig instans er den pedagogisk-psykologiske tenesta, jf. opplæringslova § 5-6.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-19 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-19" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-19</span>. <span class="legalArticleTitle">Den sakkunnige vurderinga</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Den pedagogisk-psykologiske tenesta må sjå til at det ligg føre tilstrekkeleg sakkunnig vurdering, jf. forskrifta § 6-20. Den sakkunnige vurderinga skal gjere greie for:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">det behovet søkjaren har for spesialundervisning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">dei problem som utgjer grunnlaget for søknaden</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">dei føresetnader og moglegheiter søkjaren har for å meistre dei kurs han eller ho har søkt, og grunngiving for at det særskilt prioriterte grunnkurset er tilrådd av den sakkunnige</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">vurdering av om søkjaren eventuelt har føresetnader for å meistre andre grunnkurs enn det kurset han eller ho har ført opp som sitt primære val</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">opplysningar om tidlegare tiltak og behov for tiltak i vidaregåande opplæring</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">utviklingsmoglegheitene for søkjaren i det særskilt prioriterte grunnkurset som han eller ho har valt</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-7-ledd-1">om ein reknar med at det kan bli behov for opplæring utover 3 år etter opplæringslova § 3-1 femte ledd.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Fylkeskommunen ser til at den sakkunnige vurderinga er i samsvar med føresegnene i dette kapitlet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 6-20 utgår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-20 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-20" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-20</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for inntak til særskilt prioritert grunnkurs</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Vilkår for inntak til eit særskilt prioritert grunnkurs er at søkjaren har rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1 første ledd og rett til spesialundervisning etter opplæringslova § 5-1. Søkjaren må dessutan ha behov for spesialundervisning på grunn av:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">sansedefektar og motoriske defektar eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">store lærevanskar eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">emosjonelle eller sosiale problem eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">store samansette funksjonshemmingar eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1">andre funksjonshemmingar.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Søkjaren har rett til inntak til det særskilt prioriterte grunnkurset dersom han eller ho har valt på grunnlag av og i samsvar med den sakkunnige vurderinga.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-21 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-21" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-21</span>. <span class="legalArticleTitle">Inntaksrekkjefølgja</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Inntaksinstansen i fylkeskommunen tek inn søkjarar til særskilt prioritert grunnkurs på grunnlag av den sakkunnige vurderinga.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-5-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Ved innbyrdes konkurranse mellom søkjarar til eit særskilt prioritert grunnkurs må fylkeskommunen prioritere dei søkjarane som har størst behov.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift før § 6-22 skal lyde:</article></section><section class="section" id="kapittel-4-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4-6"><h3>Vidaregåande kurs: Vilkår for inntak av søkjarar med lovfesta rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1</h3><article class="defaultP">§ 6-22 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-22" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-22</span>. <span class="legalArticleTitle">Vidaregåande kurs I</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Vilkår for inntak til vidaregåande kurs I er<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Gjennomgått grunnkurs med bestått i fag det blir bygd vidare på i det vidaregåande kurs I. Dette gjeld også søkjarar med dokumentasjon frå bestått relevant grunnkurs før 1. august 1994.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-2">I tillegg kan søkjar som i grunnkurset ikkje har bestått eitt eller fleire fag som det vidaregåande kurset byggjer på, likevel takast inn som heilkurselev dersom det etter intern vurdering på skolen er dokumentert at søkjaren har dei kunnskapar og den dugleik som etter læreplanen er nødvendig for å følgje undervisninga.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Dokumentert realkompetanse som viser at søkjaren har dei kunnskapar og den dugleik som er nødvendig for å følgje undervisninga.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-23 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-23" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-23</span>. <span class="legalArticleTitle">Vidaregåande kurs II</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Vilkår for inntak til vidaregåande kurs II er<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Gjennomgått vidaregåande kurs I med bestått i fag det blir bygd vidare på i det vidaregåande kurs II. Dette gjeld også søkjarar med dokumentasjon frå bestått relevant vidaregåande kurs I før 1. august 1995.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-2">I tillegg kan søkjar som i det vidaregående kurs I ikkje har bestått eitt eller fleire fag som det vidaregåande kurs II byggjer på, likevel takast inn som heilkurselev dersom det etter intern vurdering på skolen er dokumentert at søkjaren har dei kunnskapar og den dugleik som etter læreplanen er nødvendig for å følgje undervisninga.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Dokumentert realkompetanse som viser at søkjaren har dei kunnskapar og den dugleik som er nødvendig for å følgje undervisninga.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-2">Søkjar som har lovfesta rett til opplæring, men ikkje får tildelt læreplass, har rett til inntak i vidaregåande kurs II som byggjer på det vidaregåande kurs I søkjaren har dokumentasjon for.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 6-24 utgår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-24 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-24" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-24</span>. <span class="legalArticleTitle">Inntak av søkjarar med behov for spesialundervisning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Søkjar med behov for spesialundervisning og som ikkje har vurdering med karakter frå grunnkurset, skal takast inn på grunnlag av individuell vurdering. Det skal gjerast ei heilskapsvurdering der det også blir lagt vekt på sakkunnig vurdering og søkjaren si prioritering.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-6-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Søkjar skal takast inn på vidaregåande kurs som byggjer på det grunnkurset eller det vidaregåande kurs I søkjaren har gjennomgått.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift før § 6-25 skal lyde:</article></section><section class="section" id="kapittel-4-kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4-7"><h3>Vidaregåande kurs: Inntaksrekkjefølgje, poengutrekning for søkjarar med lovfesta rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1</h3><article class="defaultP">§ 6-25 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-25" id="kapittel-4-kapittel-7-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-25</span>. <span class="legalArticleTitle">Søkjar med lovfesta rett etter opplæringslova § 3-1</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-7-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Søkjar med lovfesta rett til vidaregåande opplæring, jf. opplæringslova § 3-1, har rett til inntak på vidaregåande kurs som byggjer på det grunnkurs eller det vidaregåande kurs søkjaren har gjennomgått.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-7-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Dersom det til eit vidaregåande kurs melder seg fleire enn det er elevplassar i fylkeskommunen sitt tilbod, skal elevplassane fordelast etter poengsum utrekna på grunnlag av forskrifta § 6-26. Søkjar med høgare poengsum blir teken inn framfor søkjar med lågare poengsum. Så langt mogleg skal ein ta omsyn til søkjaren si prioritering av kurs, jf. forskrifta § 6-8. Står fleire søkjarar likt i konkurransen om den/dei siste plassen/plassane på eit kurs, blir rekkjefølgja mellom dei avgjord ved loddtrekning.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 6-27 skal lyde:</article></section><section class="section" id="kapittel-4-kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4-8"><h3>Inntak og rangering av vaksne med og utan rett til vidaregåande opplæring</h3><article class="defaultP">§ 6-27 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-27" id="kapittel-4-kapittel-8-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-27</span>. <span class="legalArticleTitle">Kartlegging og vurdering av realkompetanse for vaksne med rett til vidaregåande opplæring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Fylkeskommunen har plikt til å sørgje for at vaksne søkjarar med rett til vidaregåande opplæring etter § 4A-3 får kartlagt og vurdert realkompetansen sin, slik at denne kompetansen kan danne grunnlag for søknad om inntak, jf. § 6-10, § 6-22 og § 6-23. Kartlegginga og vurderinga av realkompetansen skal oppsummerast skriftleg.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Med realkompetanse er meint den formelle og uformelle kompetansen den vaksne har.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Vaksne søkjarar med rett til vidaregåande opplæring etter § 4A-3, skal til vanleg få tilbod om opplæring i samsvar med den sluttkompetansen dei ønskjer. I vurderinga skal det leggjast avgjerande vekt på kva moglegheiter den enkelte har for å oppnå yrkes- eller studiekompetanse.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-28 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-28" id="kapittel-4-kapittel-8-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-28</span>. <span class="legalArticleTitle">Inntak og rangering av voksne med og utan rett til vidaregåande opplæring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-8-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Vaksne søkjarar skal primært takast inn til opplæringstilbod som er organiserte for vaksne.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-8-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Vaksne kan søkje om inntak til ordinær opplæring i vidaregåande skole. Vaksne søkjarar skal da prioriterast etter ungdom med rett etter opplæringslova § 3-1.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-8-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Vaksne søkjarar med rett til vidaregåande opplæring går framfor søkjarar utan rett.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-8-foreslåttparagraf-2-ledd-4">I tilfelle fylkeskommunen har oppretta eit kurs med eit avgrensa tal på plassar, skal plassane tildelast søkjarar med rett etter tidspunktet for registreringa av søknaden. Dette gjeld både inntak til enkelte opplæringstilbod organiserte for vaksne og inntak til ordinær opplæring i vidaregåande skole. Dersom rangering etter registreringstidspunkt fører til at den enkelte vaksne ikkje får opplæring tilpassa behovet sitt, jf. opplæringslova § 4A-3, må fylkeskommunen gjere unntak etter konkret vurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-8-foreslåttparagraf-2-ledd-5">Dersom det er fleire søkjarar utan rett enn det er ledige plassar, skal dei som ikkje tidlegare har fullført vidaregåande opplæring gå framfor søkjarar med fullført studie- eller yrkeskompetanse. Dei vaksne innanfor desse to gruppene skal få tilbod etter kvart som søknadene blir registrerte i fylkeskommunen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift før § 6-29 skal lyde:</article></section><section class="section" id="kapittel-4-kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4-9"><h3>Inntak av teiknspråklege søkjarar med rett til opplæring etter opplæringslova § 3-9</h3><article class="defaultP">§ 6-29 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-29" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-29</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjonar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Knutepunktskolar er ordinære fylkeskommunale vidaregåande skolar som har tilrettelagde opplæringstilbod for døve og sterkt tunghørte elevar.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Senterskolar er skoleavdelingar ved dei spesialpedagogiske kompetansesentra for hørselshemma.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 6-30 utgår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-30 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-30" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-30</span>. <span class="legalArticleTitle">Søknad og søknadsfrist</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Frist for søknad om inntak etter opplæringslova § 3-9 er 1. februar. Søknaden skal sendast til den fylkeskommunen der søkjaren er busett.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Søkjarar med rett til opplæring etter opplæringslova § 3-9 må føre opp i søknaden om dei ønskjer vidaregåande opplæring i eit teiknspråkleg miljø, eller om dei ønskjer opplæring ved å bruke tolk i ordinær vidaregåande skole. Med teiknspråkleg miljø er meint knutepunktskole og senterskole.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Søkjarar som ønskjer opplæring i eit teiknspråkleg miljø, kan ikkje føre opp andre kurs i søknaden enn dei kurstilboda som knutepunktskolane og senterskolane gir, eller som desse skolane gir i samarbeid med andre vidaregåande skolar.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-2-ledd-4">Fylkeskommunen der søkjaren er busett, sender søknad om inntak til knutepunktskolane og senterskolane. Søknadsfristen for fylkeskommunen er 15. mars.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-31 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-31" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-31</span>. <span class="legalArticleTitle">Sakkunnig vurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-3-ledd-1">I samband med inntaket etter opplæringslova § 3-9 skal det liggje føre ei sakkunnig vurdering som mellom anna skal greie ut og ta standpunkt til:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">det behovet søkjaren har for å få opplæring i og på teiknspråk</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">om søkjaren har tilleggsvanskar utover hørselshemminga, slik at det kan vere behov for spesialundervisning etter opplæringslova § 5-1</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">om ein reknar med at søkjaren kan ha behov for opplæring utover tre år etter opplæringslova § 3-1 femte leddet.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Sakkunnig instans er den pedagogisk-psykologiske tenesta, jf. opplæringslova § 5-6.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-32 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-32" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-32</span>. <span class="legalArticleTitle">Inntaksrekkjefølgje til knutepunktskolar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Dersom det til eit kurs ved ein knutepunktskole er fleire søkjarar enn elevplassar, skal fylkeskommunen der knutepunktskolen ligg, fordele plassane i denne prioriterte rekkjefølgja:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">søkjarar frå eige fylke med rett til opplæring etter opplæringslova § 3-1</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">søkjarar frå eige fylke utan rett til opplæring etter opplæringslova § 3-1</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">søkjarar frå resten av landet med rett til opplæring etter opplæringslova § 3-1</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">søkjarar frå resten av landet utan rett til opplæring etter opplæringslova § 3-1.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Innanfor kvar av gruppene i første ledd skal plassane fordelast på grunnlag av dei generelle føresegnene om inntaksrekkjefølgja.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Skolane må reservere plassar for søkjarar som ikkje har vurdering med karakterar. Desse søkjarane skal takast inn på grunnlag av individuell vurdering. Det skal gjerast ei heilskapsvurdering, der det også blir lagt vekt på den sakkunnige vurderinga og prioriteringa til søkjaren.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-ledd-4">Eleven skal normalt ha rett til å fullføre opplæringsløpet ved den skolen han/ho først er teken inn til.</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/§6-33" data-name="§6-33" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-33</span>. <span class="legalArticleTitle">Inntaksrekkjefølgje til senterskolar</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-ledd-1">Ved inntak til senterskolane stiller søkjarar frå heile landet likt i konkurransen om elevplassar.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-ledd-2">Dersom det til eit kurs ved ein senterskole er fleire søkjarar enn elevplassar, skal plassane fordelast i denne prioriterte rekkjefølgja:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">søkjarar med rett til opplæring etter opplæringslova § 3-1</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">søkjarar utan rett til opplæring etter opplæringslova § 3-1.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-ledd-3">Innanfor kvar av gruppene i andre leddet skal plassane fordelast på grunnlag av dei generelle føresegnene om inntaksrekkjefølgja.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-ledd-4">Skolane må reservere plassar for søkjarar som ikkje har vurdering med karakterar. Desse søkjarane skal takast inn på grunnlag av individuell vurdering. Det skal gjerast ei heilskapsvurdering, der det også blir lagt vekt på den sakkunnige vurderinga og prioriteringa til søkjaren.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-ledd-5">Eleven skal normalt ha rett til å fullføre opplæringsløpet ved den skolen han/ho først er teken inn til.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 6-34 utgår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-34 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-34" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-34</span>. <span class="legalArticleTitle">Samarbeid mellom fylkeskommunar og kompetansesenter om inntaket</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Fylkeskommunar som har knutepunktskolar, og senterskolane skal samarbeide om inntaket for å kunne nytte det totale opplæringstilbodet ved knutepunktskolar og senterskolar på best mogleg måte.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-35 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-35" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-35</span>. <span class="legalArticleTitle">Vedtak om inntak</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Før fylkeskommunen gjer vedtak om opplæring etter opplæringslova § 3-9, skal det liggje føre ei sakkunnig vurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Fylkeskommunen der knutepunktskolen ligg, avgjer om søkjaren skal få plass og sender tilbakemelding til søkjaren sin heimfylkeskommune, som gjer det endelege vedtaket om inntak av søkjaren.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Senterskolen ved kompetansesenteret avgjer om søkjaren skal få plass, og sender tilbakemelding til søkjaren sin heimfylkeskommune, som gjer det endelege vedtaket om inntak av søkjaren.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-2-ledd-4">Ved avslag på søknad om inntak til knutepunktskole eller senterskole skal det snarast mogleg sendast melding til søkjaren sin heimfylkeskommune, som i samråd med skolane må finne eit anna tilbod om opplæring i teiknspråkleg miljø.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-2-ledd-5">Fylkeskommunen der søkjaren er busett, har ansvaret for at rettane etter opplæringslova § 3-9 blir oppfylte.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-36 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-36" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-36</span>. <span class="legalArticleTitle">Andre reglar som gjeld ved inntak av søkjarar med rett til opplæring etter opplæringslova § 3-9</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Desse reglane gjeld så langt dei høver:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">§ 6-1 – § 6-3 om verkeområde, definisjonar og informasjon</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">§ 6-6 om klage på vedtak om inntak</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">§ 6-7 – § 6-8 om søknad og søknadsfrist</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">§ 6-9 – § 6-12 om vilkår for inntak av søkjarar med rett etter opplæringslova § 3-1</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1">§ 6-13 – § 6-17 om inntaksrekkjefølgje til grunnkurs for søkjarar med rett etter opplæringslova § 3-1</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-6-ledd-1">§ 6-18 – § 6-21 om sakkunnig vurdering og vilkår for inntak til særskilt prioritert grunnkurs etter opplæringslova § 3-1</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-9-foreslåttparagraf-4-paragraf-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-7-ledd-1">§ 6-22 – § 6-26 om vilkår for inntak og inntaksrekkjefølgje til vidaregåande kurs.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift før § 6-37 skal lyde:</article></article></article></section><section class="section" id="kapittel-4-kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4-10"><h3>Formidling av lærlingar og lærekandidatar til lærebedrifter</h3><article class="defaultP">§ 6-37 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-37" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-37</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelt</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda formidlar elevane/vaksne til dei lærebedrifter nemnda på vegner av fylkeskommunen har inngått avtale om læreplassar med.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Formidlinga omfattar både søkjarar som skal fullføre opplæringa som lærekandidatar fram mot kompetanseprøve på lågare nivå enn fag-/sveineprøve, og søkjarar som skal fullføre opplæringa fram til fag-/sveineprøve som lærlingar.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Ved formidling av lærekandidatar skal fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda fastleggje eit opplæringsløp for den enkelte lærekandidaten mot planlagd kompetanse med utgangspunkt i læreplanane sine mål og modular.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-1-ledd-4">Formidlinga omfattar ikkje søkjarar over 21 år som tek sikte på full opplæring i lærebedrift utan førehandsopplæring i skole. Formidlinga omfattar heller ikkje søkjarar med særskilde behov for tilrettelagd opplæring når opplæring i bedrift inngår som del av eller heile det tilrettelagde tilbodet utan at vedkomande er lærling eller lærekandidat.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-38 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-38" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-38</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for formidling</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Søkjarar må fylle desse vilkåra for å bli formidla:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">For søkjarar som etter læreplanen skal ha opplæring som lærling eller lærekandidat i bedrift direkte frå grunnskolen, gjeld forskrifta § 6-10.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">For søkjarar som etter læreplanen skal ha opplæring som lærling eller lærekandidat i bedrift etter grunnkurs, gjeld forskrifta § 6-22. For søkjarar med særskilde behov gjeld forskrifta § 6-24.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">For søkjarar som etter læreplanen skal ha opplæring i bedrift som lærling eller lærekandidat etter vidaregåande kurs I, gjeld forskrifta § 6-23. For søkjarar med særskilde behov gjeld forskrifta § 6-24.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-2">I tillegg må søkjarar fylle spesielle krav som går fram av læreplanen eller er tekne inn i avtalen med den enkelte bedrifta etter godkjenning av yrkesopplæringsnemnda. Krava skal vere grunngitt i bedrifta si verksemd, under dette i hennar produksjon, utstyr, kundebehandling o.l. Krava skal ikkje verke diskriminerande eller i unødig grad vanskeleggjere formidlinga. Prinsippet om lik rett til opplæring skal gjelde.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda kan for enkelte lærlingar avvike frå første leddet, tredje strekpunkt som vilkår for formidling, på desse vilkåra:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-1-ledd-1">Lærebedrifta skal gi og/eller koste den mogeleg manglande opplæringa i forhold til læreplanen sitt krav ved at lærlingen ikkje har rett vidaregåande kurs I, og eventuelt ikkje rett grunnkurs. Dette gjeld så vel manglande teori som praksis.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-2-ledd-1">Lærebedrifta og lærlingen må vere einige om avviket.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-3-ledd-1">Konsekvensar og ansvarsforhold må komme fram i lærekontrakten.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-4-ledd-1">Lærlingen må framstille seg til den tverrfaglege teoriprøva for det vidaregåande kurs I lærefaget normalt vert rekruttert frå.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-5-ledd-1">Det kan ikkje krevjast ekstra tilskott for lærlingen.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Alle vilkåra må vere oppfylte.</p></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 6-39 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-39" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-39</span>. <span class="legalArticleTitle">Fordelinga til den enkelte lærebedrifta</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda inngår avtale med lærebedrifter om dei læreplassar som blir stilte til disposisjon. I avtalen kan bedrifta stille krav til lærlingen eller lærekandidaten grunngitt i bedrifta si verksemd.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda vel ut dei elevane som skal tilbydast dei læreplassane det er gjort avtale om, og formidlar lærlingane og lærekandidatane til bedriftene.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3-ledd-3">God kontakt mellom yrkesopplæringsnemnda og bedriftene er ein føresetnad.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda skal ha prinsippet om lik rett til opplæring som utgangspunkt ved fordelinga/formidlinga.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3-ledd-5">Forutan elevønska om fagområde og dei krav bedriftene stiller, skal det ved formidlinga leggjast vekt på:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3-ledd-5-punkt-1-ledd-1">kjønnsfordeling</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3-ledd-5-punkt-2-ledd-1">tilpassa tilbod til søkjarar med behov for tilrettelagd opplæring</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3-ledd-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3-ledd-5-punkt-3-ledd-1">geografiske eller andre særlege forhold</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3-ledd-6">Førerett til læreplass i bedrift kan givast i tilfelle da elevane står i nært forhold til bedrifta, anten gjennom familiær tilknyting eller arbeidsmessige forhold.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3-ledd-7">Det skal teiknast lærekontrakt/opplæringskontrakt mellom søkjar og bedrift. Bedrifta bestemmer sjølv om ho vil teikne kontrakt med den eleven/dei elevane som er formidla av yrkesopplæringsnemnda.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-10-foreslåttparagraf-3-ledd-8">Dersom det er inngått avtale om fleire læreplassar enn det er søkjarar med lovfesta rett til vidaregåande opplæring, skal plassane tilbydast kvalifiserte søkjarar utan lovfesta rett. Utvelging og formidling skal skje etter same reglar som for søkjarar med lovfesta rett.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift før ny § 6-40 skal lyde:</article></section><section class="section" id="kapittel-4-kapittel-11" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4-11"><h3>Inntak til teoriopplæring for lærlingar og lærekandidatar</h3><article class="defaultP">Ny § 6-40 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-40" id="kapittel-4-kapittel-11-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-40</span>. <span class="legalArticleTitle">Inntak til teoriopplæring for lærlingar og lærekandidatar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-11-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Fylkeskommunen har aleine eller i samarbeid med andre fylkeskommunar også plikt til å sørgje for teoriopplæring for lærlingar og lærekandidatar i spesielle små fag som ikkje følgjer hovudmodellen med grunnkurs og/eller vidaregåande kurs I etter føresegner gitt med heimel i opplæringslova § 3-3 sjette ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-11-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Fylkeskommunen har også plikt til å sørgje for teoriopplæring for lærlingar og lærekandidatar som får full opplæring i lærebedrift, jf. opplæringslova § 3-3 femte og sjette ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-11-foreslåttparagraf-1-ledd-3">For lærling eller lærekandidat som inngår lærekontrakt eller opplæringskontrakt om full praktisk opplæring i bedrift etter fylte 21 år etter føresegner gitt med heimel i opplæringslova § 3-3 sjette ledd, skal teoriopplæringa normalt givast som opplæring organisert for vaksne.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift før ny § 6-41 skal lyde:</article></section><section class="section" data-name="kapS" id="kapittel-4-kapittel-12" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4-12"><h3>Særskilt om inntak til somme statlege vidaregåande skolar</h3><article class="defaultP">Ny § 6-41 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-41" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-41</span>. <span class="legalArticleTitle">Særskilt om inntak til somme statlege vidaregåande skolar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Føresegnene i dette kapitlet skal gjelde for inntak til desse statlege vidaregåande skolane så langt dei høver:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Samisk vidaregåande skole, Karasjok, Sami joatkkaskuvla, Karasjogas</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Samisk vidaregåande skole og reindriftsskole, Kautokeino, Sami joatkkaskuvla ja Boazodoalloskuvla, Guovdageaidnu</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Statens skolar med studieretning for landbruksfag og naturbruk.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Søkjarar frå heile landet stiller likt ved inntak til dei skolane som er omfatta av føresegnene i denne paragrafen.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Dersom det melder seg fleire søkjarar enn det er plassar i dei vidaregåande statsskolane i Karasjok og Kautokeino, har samisk ungdom førerett.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-1-ledd-4">Søkjarar som berre kan få oppfylt sine fagønskje i dei vidaregåande statsskolane i Karasjok og Kautokeino, går framfor søkjarar som kan få oppfylt ønska sine ved annan skole.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-1-ledd-5">Inntak til dei samiske vidaregåande skolane som er nemnde i denne paragrafen, skal gjerast av inntaksnemnda i Finnmark fylke.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-1" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Godkjenning av lærebedrift</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Lærebedrifta må vere godkjend av fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda for å kunne teikne lærekontrakt eller opplæringskontrakt, jf. opplæringslova § 4-3. Fylkeskommunen der lærebedrifta er lokalisert, gir godkjenning for kvart enkelt fag lærebedrifta skal kunne ha lærling i. Har bedrifta lokale i fleire fylkeskommunar, avgjer lokaliseringa til den aktuelle avdelinga av lærebedrifta kva for ein fylkeskommune som kan godkjenne bedrifta.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Godkjenning som lærebedrift kan givast til enkeltbedrift, offentleg etat eller institusjon, opplæringskontor eller opplæringsring, jf. forskrifta § 11-2 og § 11-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-2-ledd-3">For å få godkjenning må lærebedrifta ha slik verksemd og slikt utstyr at ho kan gi opplæring som tilfredsstiller krava i læreplanen. Lærebedrifta må ha fagleg leiar med ansvar for opplæringa. Bedrifta må utvikle intern plan for opplæringa for å sikre at lærlingen eller lærekandidaten får opplæring som tilfredsstiller krava i læreplanen, eventuelt den individuelle opplæringsplanen for lærekandidaten.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-2" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Opplæringskontor</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Eit opplæringskontor er eit organ for bedrifter som samarbeider om opplæring for lærlingar og/eller lærekandidatar. Bedriftene må samla kunne gi opplæring i samsvar med dei fastsette læreplanane, også dei individuelle opplæringsplanane for lærekandidatar.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Lærekontrakt eller opplæringskontrakt blir da teikna mellom lærling eller lærekandidat og opplæringskontor.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-3-ledd-3">For å få godkjenning som lærebedrift må opplæringskontoret ha vedtekter som fastset pliktene til dei samarbeidande bedriftene. Vedtektene skal godkjennast av fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda. Vedtektene skal m.a. fastsetje rutinar som sikrar at opplæringa blir gitt i samsvar med læreplanane.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Opplæringskontoret må melde frå til fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda om endringar i dei bedriftene som er knytte til opplæringskontoret.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-3" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Opplæringsring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Ein opplæringsring består av to eller fleire bedrifter som samarbeider om opplæring av lærlingar og/eller lærekandidatar. Bedriftene må samla kunne gi opplæring i samsvar med læreplanane, også dei individuelle opplæringsplanane for lærekandidatar.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Lærekontrakt eller opplæringskontrakt blir da teikna mellom lærlingen eller lærekandidaten og den bedrifta som skal ha hovudansvaret for opplæringa.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-4-ledd-3">For å få godkjenning som lærebedrift må bedriftene i opplæringsringen ha ein avtale som fastset pliktene til dei samarbeidande bedriftene. Avtalen må godkjennast av fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda. I avtalen skal det m.a. vere fastsett rutinar som sikrar at opplæringa blir gitt i samsvar med læreplanane.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-4" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Tap av godkjenning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Fylkeskommunen ved yrkesopplæringsnemnda skal trekkje tilbake godkjenninga som lærebedrift dersom lærebedrifta ikkje lenger tilfredsstiller dei formelle krava, gir mangelfull opplæring eller gjer seg skuldig i vesentlege brot på pliktene sine. Lærebedrifta må ha ny godkjenning dersom det er gått meir enn to år frå siste avslutta lærekontrakt eller opplæringskontrakt.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-6" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Fylkeskommunalt tilskott til lærebedrift</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Fylkeskommunen der lærlingen eller lærekandidaten er busett, skal betale tilskott til lærebedrift og tilskott til opplæringsring og opplæringskontor etter retningslinjer og satsar fastsette av departementet. Betalingsplikta gjeld godkjend lærekontrakt for lærlingar og opplæringskontrakt for lærekandidatar.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Fylkeskommunen der lærebedrifta er lokalisert, kan krevje refusjon av utgifter som er direkte relaterte til lærlingen eller lærekandidaten frå fylkeskommunen der lærlingen eller lærekandidaten er busett.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-6-ledd-3">Når ein lærling eller lærekandidat skifter lærebedrift, skal yrkesopplæringsnemnda i den fylkeskommunen som utbetaler tilskott, gjere vedtak om fordelinga av dei forskjellige tilskotta mellom lærebedriftene.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-6-ledd-4">Har fylkeskommunen gitt lærlingen eller lærekandidaten delar av den opplæringa som etter læreplanen skal givast i læretida, skal lærebedrifta ikkje ha basistilskott for denne delen av opplæringa.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-11" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Delegering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Yrkesopplæringsnemnda kan gi arbeidsutvalet eller sekretariatet fullmakt til å gjere vedtak i saker som er lagde til nemnda i lov eller forskrift. Nemnda fastset retningslinjene for kva saker arbeidsutvalet eller sekretariatet kan behandle.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Desse sakene skal behandlast og avgjerast av nemnda, og kan ikkje delegerast:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-7-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-7-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Planar og retningslinjer for nemnda si verksemd i budsjettåret, og retningslinjer for arbeidet i sekretariatet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-7-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-7-ledd-2-punkt-2-ledd-1">Spørsmål om å ta frå ei bedrift retten til å ha lærling/lærekandidat</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-7-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-7-ledd-2-punkt-3-ledd-1">Spørsmål om å ta frå ein lærling/lærekandidat opplæringsretten, jf. opplæringslova § 4-6</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-7-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-12-foreslåttparagraf-7-ledd-2-punkt-4-ledd-1">Spørsmål om å heve lærekontrakten/opplæringskontrakten når ein av partane i medhald av forvaltningslova har klaga på eit vedtak.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift før § 19-1 skal lyde:</article></section><section class="section" id="kapittel-4-kapittel-13" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4-13"><h3>Refusjon av utgifter til opplæring for gjesteelevar som går i fylkeskommunale vidaregåande skolar</h3><article class="defaultP">Ny overskrift før ny § 19-5 skal lyde:</article></section><section class="section" id="kapittel-4-kapittel-14" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_4-14"><h3>Økonomisk ansvar for utgifter til opphald for teiknspråklege elevar som får opplæring etter opplæringslova § 3-9</h3><article class="defaultP">Ny § 19-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§19-5" id="kapittel-4-kapittel-14-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Fylkeskommunen sitt økonomiske ansvar for utgifter til opphald</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-14-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Fylkeskommunen har det økonomiske ansvaret for utgifter til kost og losji for elevar som får opplæring etter opplæringslova § 3-9.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-14-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Fylkeskommunen har det økonomiske ansvaret for utgifter til nødvendige sosialpedagogiske tiltak for elevar som har behov for hjelp med å finne seg til rette i skole- og fritida, mellom anna utgifter til nødvendig miljøpersonale.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-kapittel-14-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Fylkeskommunen sitt økonomiske ansvar etter første og andre ledd gjeld elevar som er busette i fylket, og som må flytte heimanfrå for å få opplæring. Fylkeskommunen der eleven er busett, gjer det endelege vedtaket etter første og eventuelt andre ledd.</article></article></section></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-01-19-71/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">Endringane trer i kraft 1. februar 2001.</article></section></main></body></html>