<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrifter fastsatt i medhold av smittevernloven, tobakkskadeloven, kommunehelsetjenesteloven og spesialisthelsetjenesteloven som følge av omorganiseringen av den sentrale helseforvaltning og spesialisthelsetjenestereformen mv.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2001-12-19-1541</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2001-12-19-1541</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Sosialdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2001 hefte 17</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2002-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1994-12-30-1224</li><li>forskrift/1996-07-05-699</li><li>forskrift/1996-07-05-700</li><li>forskrift/1996-09-12-903</li><li>forskrift/1996-10-20-1043</li><li>forskrift/2000-12-21-1370</li><li>forskrift/1998-04-03-327</li><li>forskrift/1998-12-22-1432</li><li>forskrift/2000-12-21-1406</li><li>forskrift/2001-06-28-765</li><li>forskrift/2000-12-20-1555</li><li>forskrift/1995-12-15-1035</li><li>forskrift/1989-10-13-1044</li><li>forskrift/1983-11-23-1776</li><li>forskrift/1983-11-23-1778</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1994-08-05-55/§2-3</li><li>lov/1994-08-05-55/§3-1</li><li>lov/1994-08-05-55/§3-2</li><li>lov/1994-08-05-55/§3-7</li><li>lov/1994-08-05-55/§3-9</li><li>lov/1994-08-05-55/§4-1</li><li>lov/1994-08-05-55/§4-2</li><li>lov/1994-08-05-55/§4-4</li><li>lov/1994-08-05-55/§4-6</li><li>lov/1994-08-05-55/§4-7</li><li>lov/1994-08-05-55/§4-10</li><li>lov/1994-08-05-55/§6-2</li><li>lov/1994-08-05-55/§7-2</li><li>lov/1994-08-05-55/§7-11</li><li>lov/1994-08-05-55/§8-4</li><li>lov/1982-11-19-66/§1-2</li><li>lov/1982-11-19-66/§1-3</li><li>lov/1982-11-19-66/§1-4</li><li>lov/1999-07-02-61/§2-1a</li><li>lov/2001-06-15-93</li><li>lov/1973-03-09-14/§3</li><li>lov/1973-03-09-14/§4</li><li>lov/1973-03-09-14/§9</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2002-01-08</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2002-02-07 (Del X § 12 overskriften), 04.03.2002 (tittel), 01.03.2004 (del X)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2001-1547</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskr. om endr. ifm. helsereformen m.m.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrifter fastsatt i medhold av smittevernloven, tobakkskadeloven, kommunehelsetjenesteloven og spesialisthelsetjenesteloven som følge av omorganiseringen av den sentrale helseforvaltning og spesialisthelsetjenestereformen mv.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Sosial- og helsedepartementet 19. desember 2001 med hjemmel i lov av 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 2-3, § 3-1, § 3-2, § 3-7, § 3-9, § 4-1, § 4-2, § 4-4, § 4-6, § 4-7, § 4-10, § 6-2, § 7-2, § 7-11 og § 8-4, lov av 19. november 1982 nr. 66 om helsetjenesten i kommunene § 1-2, § 1-3 og § 1-4, lov av 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. § 2-1a, jf. lov av 15. juni 2001 nr. 93 om helseforetak m.m. (helseforetaksloven) og lov av 9. mars 1973 nr. 14 om vern mot tobakkskader § 3 første ledd, § 4 og § 9.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2001-12-19-1541</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrifter fastsatt i medhold av smittevernloven, tobakkskadeloven, kommunehelsetjenesteloven og spesialisthelsetjenesteloven som følge av omorganiseringen av den sentrale helseforvaltning og spesialisthelsetjenestereformen mv.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li><li>IV</li><li>V</li><li>VI</li><li>VII</li><li>VIII</li><li>IX</li><li>X</li><li>XI</li><li>XII</li><li>XIII</li><li>XIV</li><li>XV</li><li>XVI</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrifter fastsatt i medhold av smittevernloven, tobakkskadeloven, kommunehelsetjenesteloven og spesialisthelsetjenesteloven som følge av omorganiseringen av den sentrale helseforvaltning og spesialisthelsetjenestereformen mv.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift av 30. desember 1994 nr. 1224 om leger og annet helsepersonells melding og varsling av smittsomme sykdommer gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 annet ledd skal lyde:</article><article class="defaultP"><i>Meldingsenhet:</i> en eller flere leger som har nær kontakt yrkesmessig og som er pålagt av Nasjonalt folkehelseinstitutt i samarbeid med kommunelegen å gi melding om noen eller alle sykdommer som nevnt i § 2-4.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Helseinstitusjoner kan bli pålagt av departementet å melde sykdommer som er nevnt i § 2-4.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-3 fjerde og femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Laboratorier kan bli pålagt av departementet å gi melding om negative funn ved analyser vedrørende sykdommer som er nevnt i § 2-1 og § 2-2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Laboratorier kan bli pålagt av departementet å gi melding om sykdommer som er nevnt i § 2-4.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-4 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Meldingsenheten skal melde de sykdommene som den er pålagt å melde, summarisk og skriftlig hver uke i tidsperioder fastsatt av departementet på skjema som er omtalt i § 8-3. Melding skal gis uten navn, adresse, fødselsdato, personnummer, yrke og arbeidssted.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">I meldingen skal det opplyses hvor mange sikre og mistenkte tilfeller som er diagnostisert og om konsultasjonsmengden i definerte tidsrom fastsatt av departementet. Meldingen skal sendes på den ukedagen som er fastsatt av departementet. Det skal sendes melding selv om det ikke har vært oppdaget tilfeller i det tidsrom som meldingen skal omfatte.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-5 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">I tillegg til pliktene nevnt i § 4-1 skal for sykdommer som er nevnt i § 2-1 og § 2-2, laboratoriene melde om positive prøveresultater daglig ved å sende kopi eller avskrift av svarskjema til Nasjonalt folkehelseinstitutt. For sykdommer som er nevnt i § 2-3 skal laboratoriene melde om positive prøvesvar ukentlig ved å sende laboratoriedelen av meldingsskjema som er omtalt i § 8-2 til Nasjonalt folkehelseinstitutt. For sykdommer som er nevnt i § 2-4 skal laboratoriene melde om funn som fremgår av meldingsskjema omtalt i § 8-3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-1 første, annet og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Til Nasjonalt folkehelseinstitutt og til kommunelegen i den kommunen der den smittede bor, skal det gis muntlig melding umiddelbart og skriftlig melding samme dag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Kommunelegen som mottar melding etter første ledd skal umiddelbart påse og forsikre seg om at det er gitt muntlig melding til Nasjonalt folkehelseinstitutt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Nasjonalt folkehelseinstitutt skal umiddelbart muntlig varsle Statens helsetilsyn, Sosial- og helsedirektoratet og Fylkeslegen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-2 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Til kommmunelegen i den kommunen der den smittede bor, og til Nasjonalt folkehelseinstitutt skal det gis skriftlig melding. Meldinger om aids skal kun sendes til Nasjonalt folkehelseinstitutt. Meldinger om tuberkulose og infeksjon med atypiske mykobakterier skal sendes Nasjonalt folkehelseinstitutt v/det sentrale tuberkuloseregister.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-2 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Nasjonalt folkehelseinstitutt skal ved mistenkt eller påvist epidemi umiddelbart muntlig varsle Statens helsetilsyn og Sosial- og helsedirektoratet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-2 fjerde ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-3 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Til Nasjonalt folkehelseinstitutt skal det gis skriftlig melding.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-4 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Til Nasjonalt folkehelseinstitutt skal de medisinsk-mikrobiologiske laboratoriene gi melding. Meldinger om laboratoriefunn knyttet til tuberkulose og infeksjon med atypiske mykobakterier skal sendes Nasjonalt folkehelseinstitutt v/det sentrale tuberkuloseregister.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-4 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Leger som i sin yrkespraksis påviser eller får mistanke om at flere tilfeller av mulig næringsmiddelbåren sykdom har sammenheng (felleskildeutbrudd), skal muntlig samme dag varsle kommunelegen. Kommunelegen skal muntlig samme dag varsle Nasjonalt folkehelseinstitutt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-6 første ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Blodbanken skal varsle Statens legemiddelverk, men uten personidentifiserbare opplysninger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Nasjonalt folkehelseinstitutt skal føre det sentrale registeret for smittsomme sykdommer (være driftsansvarlig). Den epidemiologiske situasjon skal beskrives for hver uke og ellers med regelmessige intervaller. Rapporter skal sendes til leger, sykehus, laboratorier o.a. som medvirker i overvåking, kartlegging og kontroll av smittsomme sykdommer. Nasjonalt folkehelseinstitutt skal også overvåke meldingsrutiner og meldingsdekning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Nasjonalt folkehelseinstitutt skal føre det sentrale tuberkuloseregister (være driftsansvarlig). Den epidemiologiske situasjon skal regelmessig beskrives når det gjelder tuberkulose. Rapporter skal sendes til leger, sykehus, laboratorier og andre som medvirker i overvåking, kartlegging og kontroll av tuberkulose.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-4 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Meldinger om smittsomme sykdommer etter § 2-1 og § 2-2 som Nasjonalt folkehelseinstitutt har mottatt på standardskjema (papirmeldinger), se § 8-1, skal makuleres innen 3 måneder fra mottagelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-1, § 8-2 og § 8-3 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 8-1.</strong> <i>Skjema for melding av sykdommer som nevnt i § 2-1 og § 2-2</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Sykdommer som er nevnt i § 2-1 og § 2-2, skal meldes med de opplysninger som går fram av skjema godkjent av departementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 8-2.</strong> <i>Skjema for melding av sykdommer som nevnt i § 2-3</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Sykdommer som er nevnt i § 2-3, skal meldes med de opplysninger som går fram av skjema godkjent av departementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 8-3.</strong> <i>Skjema for melding av sykdommer som nevnt i § 2-4</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Sykdommer som er nevnt i § 2-4, skal meldes med de opplysninger som går fram av skjema godkjent av departementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-4 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Tilleggsopplysninger til en nominativ melding om en sykdom som er nevnt i § 2-1 eller § 2-2, skal gis på eget oppfølgingsskjema godkjent av departementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-5 annet og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Meldingsenheter som nevnt i § 3-1 tredje ledd får skjema for summarisk ukemelding fra Nasjonalt folkehelseinstitutt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Skjema for tilleggsopplysninger vil ved behov bli sendt ut fra Nasjonalt folkehelseinstitutt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 1995 unntatt § 7-4 som trer i kraft når departementet bestemmer det.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I forskrift av 5. juli 1996 nr. 699 om smittevern i helseinstitusjoner – sykehusinfeksjoner gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Forskriften gjelder for institusjoner som omfattes av lov om spesialisthelsetjenesten m.m. § 1-2 og kommunehelsetjenesteloven § 1-3 andre ledd nr. 6. Fylkeslegen kan bestemme at forskriften helt eller delvis kan fravikes i den utstrekning den ikke er relevant for institusjonens virksomhet.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">Forskriften gjelder ikke for kliniske legespesialisttjenester, kliniske psykologspesialisttjenester, medisinske laboratorier, røntgeninstitutt, ambulansetjeneste, medisinsk nødmeldetjeneste og opptreningsinstitusjoner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-3 og § 2-4 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 2-3.</strong> <i>Organisering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-4">Ved institusjoner som omfattes av lov om spesialisthelsetjenesten m.m. § 1-2 skal ledelsen, for å følge opp pliktene etter § 2-1 og § 2-2, sørge for at institusjonen har nødvendig personell med utdanning og innsikt i sykehushygiene, herunder hygienesykepleier(e) samt lege(r) med innsikt i infeksjonsforebyggende arbeid. En lege skal ha ansvar for å koordinere smittevernet innen institusjonen og skal i slike spørsmål være direkte underlagt ledelsen.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-5">Institusjonens ledelse skal ved oppnevning av kvalitetsutvalg (jf. spesialisthelsetjenesteloven § 3-4) sørge for at helsepersonell med innsikt i sykehushygiene er representert i utvalget eller på annen hensiktsmessig måte er tilknyttet dette.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-6">Ledelsen ved kommunale helseinstitusjoner skal i samarbeid med kommunelegen sørge for at institusjonen har tilgang på sykehushygienisk ekspertise fra det regionale helseforetaket, jf. § 3-1 tredje ledd, og skal koordinere smittevernet innen institusjonen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 2-4.</strong> <i>Registrering og melding av sykehusinfeksjoner</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-7">Oppstår det utbrudd eller mistanke om utbrudd av sykehusinfeksjoner, skal melding herom omgående gis til Nasjonalt folkehelseinstitutt med kopi til regionsykehuset. Foreligger et utbrudd skal også fylkeslegen varsles, jf. lov om spesialisthelsetjenesten m.m. § 3-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-8">Sosial- og helsedirektoratet kan pålegge institusjoner å registrere bestemte sykehusinfeksjoner og å gi melding om resultatene av registreringen, samt fastsette nærmere bestemmelser om form, innhold og frister. Slike meldinger kan ikke inneholde opplysninger som kan identifisere en person. Resultatene av slike undersøkelser skal sendes fra helseinstitusjonen til Nasjonalt folkehelseinstitutt med kopi til regionsykehuset.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-9">Institusjonen skal for hvert år sammenfatte resultatene av gjennomførte registreringer av sykehusinfeksjoner. Innen 1. februar det påfølgende år skal institusjonen sende de sammenfattede resultatene av gjennomførte registreringer av sykehusinfeksjoner til institusjonens eier, henholdsvis det regionale helseforetaket eller kommunen. Kommunale helseinstitusjoner skal i tillegg sende kopi til kommunelegen.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-10">Det regionale helseforetaket og kommunen, skal innen 1. mars samme år sende resultatene av registreringen av sykehusinfeksjoner til fylkeslegen, regionsykehus og Nasjonalt folkehelseinstitutt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel 3 overskriften skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Oppgaver for kommunen, regionen, det regionale helseforetaket og statlige helsemyndigheter</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1, § 3-2 og § 3-3 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 3-1.</strong> <i>Det regionale helseforetaket og kommunen</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-11">Det regionale helseforetaket har det overordnede ansvar for etablering, tilrettelegging og oppfølging av infeksjonskontrollprogram ved statlige helseinstitusjoner. Kommunen har tilsvarende ansvar for sine institusjoner.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-12">Det regionale helseforetaket skal påse at nødvendige tjenester etableres, at forholdene legges til rette for en hensiktsmessig fordeling av personell med sykehushygienisk kompetanse mellom de enkelte institusjoner, samt at helsepersonell kan få nødvendig opplæring og anledning til å vedlikeholde sine kunnskaper.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-13">Det regionale helseforetaket skal sørge for at det tilbys nødvendig sykehushygienisk bistand til kommunale helseinstitusjoner innen helseregionen (sykehjem mv.).</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14">Kommunen skal påse at nødvendige tjenester etableres og at avtaler om bistand inngås.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 3-2.</strong> <i>Regionsykehus</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-15">Regionsykehus skal ha en enhet for sykehushygiene som kan fungere som kompetansesenter for regionen. Enheten skal faglig ledes av en heltids ansatt sykehushygieniker. Sykehushygienikeren skal ha ansvar for å koordinere smittevernet innen institusjonen og skal i slike spørsmål være direkte underlagt ledelsen. Enheten skal yte sakkyndig bistand til og samarbeide med andre institusjoner i regionen, herunder i forbindelse med sykehushygienisk rådgivning, registrering, utdanning av personell, forskningsoppgaver og oppklaring av utbrudd i samarbeid med Nasjonalt folkehelseinstitutt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 3-3.</strong> <i>Nasjonalt folkehelseinstitutt</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-16">Nasjonalt folkehelseinstitutt skal holde oversikt over forekomsten av sykehusinfeksjoner i landet på grunnlag av meldinger og sammenfattede registreringer etter § 2-4 samt annet materiale Nasjonalt folkehelseinstitutt har tilgang til.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17">Nasjonalt folkehelseinstitutt skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-1-ledd-1">tilby assistanse ved oppklaring av utbrudd,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-2-ledd-1">utarbeide årlig statistikk over sykehusinfeksjoner,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-3-ledd-1">drive undervisningsvirksomhet, kurs, samt oppdatering av kunnskaper i sykehushygiene,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-4-ledd-1">utarbeide bakgrunnsmateriale for retningslinjer for det sykehushygieniske arbeidet i institusjonene,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-5-ledd-1">koordinere undersøkelser der flere institusjoner deltar (multisenterundersøkelser),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-6-ledd-1">holde departementet, Sosial- og helsedirektoratet og Statens helsetilsyn orientert om sykehushygieniske problemstillinger og gi råd om eventuelle tiltak.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-5 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 3-5.</strong> <i>Statens helsetilsyn og Sosial- og helsedirektoratet</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-18">Statens helsetilsyn har det overordnede tilsynet med smittevernet i norske helseinstitusjoner, herunder blodbankers produksjonshygiene.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-19">Statens helsetilsyn skal føre tilsyn med at bestemmelsene gitt i eller i medhold av denne forskriften overholdes.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-20">Sosial- og helsedirektoratet skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-20-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-20-punkt-1-ledd-1">ha en overordnet strategi for bekjempelse av sykehusinfeksjoner,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-20-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-20-punkt-2-ledd-1">fastsette normer på områder hvor dette er et hensiktsmessig virkemiddel,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-20-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-20-punkt-3-ledd-1">formulere krav til utdanning i sykehushygiene hos helsepersonell.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">I forskrift av 5. juli 1996 nr. 700 om forhåndsundersøkelse av arbeidstakere innen helsevesenet – antibiotikaresistente bakterier gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Forskriften gjelder undersøkelse for antibiotikaresistente sykdomsfremkallende bakterier av personer som skal tiltre eller gjeninntre i stilling i institusjoner som omfattes av lov om spesialisthelsetjenesten § 1-2 og sykehjem etter kommunehelsetjenesteloven § 1-3 andre ledd nr. 6.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Forskriften gjelder ikke for kliniske legespesialisttjenester, kliniske psykologspesialisttjenester, medisinske laboratorier, røntgeninstitutt, ambulansetjeneste, medisinsk nødmeldetjeneste og opptreningsinstitusjoner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 første og annet skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4">Personer som:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-1-ledd-1">har arbeidet i helsevesenet i utlandet, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-2-ledd-1">har vært innlagt i helseinstitusjon i utlandet,</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">skal før tiltredelse eller gjeninntredelse i stilling i helseinstitusjon som er omfattet av denne forskriften gjennomgå undersøkelse for antibiotikaresistente sykdomsfremkallende bakterier.</p></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5">Når det er påkrevet av hensyn til smittevernet, kan Sosial- og helsedirektoratet bestemme at også personer som har vært i andre risikosituasjoner for å få en infeksjon med antibiotikaresistente sykdomsfremkallende bakterier enn de som er nevnt i første ledd skal undersøkes før tiltredelse eller gjeninntredelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-6">Sosial- og helsedirektoratet fastsetter hvilke antibiotikaresistente sykdomsfremkallende bakterier det til enhver tid skal undersøkes for, samt nærmere vilkår og retningslinjer for gjennomføringen av slik undersøkelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7">En person som etter pliktig undersøkelse finnes å være smitteførende med de antibiotikaresistente sykdomsfremkallende bakterier Sosial- og helsedirektoratet har fastsatt undersøkelsesplikt for, skal av institusjonens ledelse forbys å utføre arbeid som kan medføre smittefare så lenge vedkommende er smitteførende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8">Sosial- og helsedirektoratet gir nærmere retningslinjer for når en person skal regnes som ikke smitteførende.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">I forskrift av 12. september 1996 nr. 903 om innførsel, transport og annen håndtering av materiale som er smittefarlig for mennesker gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">Sosial- og helsedirektoratet kan gi dispensasjon for innførsel av materiale som er forbudt å innføre etter § 5.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-3">Dispensasjon kan gis en institusjon eller et laboratorium for et bestemt tidsrom, for bestemte materialer, eller for en enkelt forsendelse. Sosial- og helsedirektoratet kan også sette øvrige vilkår for dispensasjonen.</article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">I forskrift av 20. oktober 1996 nr. 1043 om tuberkulosekontroll gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 1-3 første ledd, sjette strekpunkt skal «Sosial- og helsedepartementet» endres til «departementet».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 2-3 bokstav a tredje ledd første strekpunkt skal henvisningen til sykehusloven endres til § 1-2 i lov av 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 2-3 bokstav a tredje ledd annet strekpunkt skal henvisningen til § 1 i lov av 19. november 1982 nr. 66 om helsetjenesten i kommunene endres til § 1-3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 2-4 tredje ledd skal «Statens helseundersøkelser» endres til «Nasjonalt folkehelseinstitutt».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-3 og § 3-4 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 3-3.</strong> <i>Plikter for det regionale helseforetaket</i></article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-2">Det regionale helseforetaket har plikt til å sørge for at tilgangen på medisinsk ekspertise er tilstrekkelig for gjennomføring av tuberkulosekontrollen ved diagnosestasjon, lungemedisinsk poliklinikk, røntgenavdeling, laboratorium eller lignende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 3-4.</strong> <i>Plikter for Nasjonalt folkehelseinstitutt</i></article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-3">Nasjonalt folkehelseinstitutt skal gi råd og veiledning til institusjoner, leger og annet personell som utfører/deltar i arbeidet med tuberkulosekontroll og yte service til kommunehelsetjenesten med selektiv skjermbildefotografering og annen tuberkulosekontroll. Nasjonalt folkehelseinstitutt har også ansvar for drift og føring av det sentrale tuberkuloseregister. Ved konstatering av tuberkulose forårsaket av multiresistente tuberkelbasiller plikter Nasjonalt folkehelseinstitutt gjennom det sentrale tuberkuloseregister å drøfte behandlingsopplegget med det behandlende regionsykehus, jf. § 3-6.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-7 annet og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-4">Kommunen plikter å dekke utgiftene til kontrollvirksomhet etter denne forskriften som utføres av kommunehelsetjenestens ulike ledd. Kommunen dekker også utgiftene til selektiv skjermbildekontroll i den grad disse ikke dekkes av Nasjonalt folkehelseinstitutt.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-5">Det regionale helseforetaket plikter å dekke utgiftene til tuberkulosekontroll ved diagnosestasjon, lungemedisinsk poliklinikk, røntgenavdeling, laboratorium eller lignende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-7 sjuende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-6">Vaksinasjon av tuberkulinnegative personer mot tuberkulose skal være gratis for den enkelte. Dette omfatter også reiseutgifter i forbindelse med fremmøte til vaksinasjon. Kommunen, rederi, rettighetshaver/operatør eller staten ved Forsvaret dekker utgiftene ved å vaksinere. Nasjonalt folkehelseinstitutt stiller vaksinen gratis til disposisjon. Veterinærinstituttet stiller tuberkulin og adrenalin (1%) gratis til disposisjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-1 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-7">Slike meldinger skal sendes kommunelegen og Nasjonalt folkehelseinstitutt v/det sentrale tuberkuloseregister.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-2 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-8">Meldingen skal gis på skjema for tilleggsopplysninger som Nasjonalt folkehelseinstitutt sender den legen som har meldt om nytt tilfelle av tuberkulose. Det utfylte skjema for tilleggsopplysninger sendes til kommunelegen og til Nasjonalt folkehelseinstitutt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-3 og § 5-4 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 5-3.</strong> <i>Melding om kontrollundersøkelse</i></article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-9">Nasjonalt folkehelseinstitutt sender skjema for tilleggsopplysninger til kontrollerende lege, som fyller ut om behandlingsresultat. Kontrollerende lege skal sende det utfylte skjemaet til kommunelegen og Nasjonalt folkehelseinstitutt.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-10">Når kommunelegen utfører kontrollen, skal meldingen sendes til Nasjonalt folkehelseinstitutt. Kommunelegen beholder kopi av meldingen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 5-4.</strong> <i>Rapport om smitteoppsporing</i></article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-11">Kommunelegen skal gi rapport om smitteoppsporing. Rapporten gis på eget skjema som sendes til diagnosestasjon/lungemedisinsk poliklinikk som påfører resultater av undersøkelser ved smitteoppsporingen og sender ferdig utfylt rapport til kommunelegen og Nasjonalt folkehelseinstitutt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-5 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-12">Rapporten skal gis på eget skjema og sendes til kommunelegen og til Nasjonalt folkehelseinstitutt. Melding om vaksinasjon mot tuberkulose skal gis gjennom SYSVAK.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-7 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-13">Register over mottatte meldinger skal føres lokalt hos kommunelegen og i det sentrale tuberkuloseregister ved Nasjonalt folkehelseinstitutt i henhold til særskilt instruks om omfang, ansvar, tilgang/avgang, ordning m.m. gitt av departementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-8 første til fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-14">Meldinger som nevnt i § 5-1 gis på skjema for nominativ melding fastsatt av departementet i forskrift om legers og annet helsepersonells melding og varsling av smittsomme sykdommer, § 8-1.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-15">Meldinger som nevnt i § 5-2 og § 5-3, gis på skjemaer for tilleggsopplysninger fastsatt av departementet i medhold av § 8-4 i forskrift om legers og annet helsepersonells melding og varsling av smittsomme sykdommer.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-16">Rapporter som nevnt i § 5-4 og § 5-5 gis på skjemaer fastsatt av departementet for disse formål.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-17">Nasjonalt folkehelseinstitutt har plikt til å framstille, lagerføre og sende ut de ulike skjemaene for tilleggsopplysninger og rapportering.</article></section><section class="section" data-name="kapVI" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_6"><h2 data-text-align="center">VI</h2><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1">I forskrift av 21. desember 2000 nr. 1370 om meldinger til system for vaksinasjonskontroll gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 2 første og annet ledd skal «Helsedirektørens» endres til «departementets».</article></section><section class="section" data-name="kapVII" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_7"><h2 data-text-align="center">VII</h2><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1">I forskrift av 3. april 1998 nr. 327 om transport, håndtering og emballering av lik samt gravferd gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 2-1 tredje, fjerde og femte ledd, § 2-2, § 2-3, § 3-1 sjette ledd, § 3-2 annet ledd, § 3-3 første ledd og § 4-1 tredje ledd skal «Statens helsetilsyn» endres til «Sosial- og helsedirektoratet».</article></section><section class="section" data-name="kapVIII" id="kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_8"><h2 data-text-align="center">VIII</h2><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1">I forskrift av 22. desember 1998 nr. 1432 om gjennomføring m.m. av undersøkelser for smittsom sykdom av biologisk materiale for ikke-diagnostiske formål gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 2-3 første ledd og § 3-1 skal «Statens helsetilsyn» endres til «Sosial- og helsedirektoratet».</article></section><section class="section" data-name="kapIX" id="kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_9"><h2 data-text-align="center">IX</h2><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-1">I forskrift av 21. desember 2000 nr. 1406 om skadedyrbekjempelse gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-2">For innretninger og anlegg på kontinentalsokkelen gjelder de administrative bestemmelser som følger av forskrift av 31. august 2001 nr. 1016 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 4-2 skal «Statens institutt for folkehelse» endres til «Nasjonalt folkehelseinstitutt».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5-7 skal «Statens helsetilsyn» endres til «Nasjonalt folkehelseinstitutt».</article></section><section class="section" data-name="kapX" id="kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_10"><h2 data-text-align="center">X</h2><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1">I forskrift av 28. juni 2001 nr. 765 om habilitering og rehabilitering gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Hjemmelsfeltet skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Fastsatt av Sosial- og helsedepartementet 28. juni 2001 med hjemmel i lov av 19. november 1982 nr. 66 om helsetjenesten i kommunene § 1-3 og § 1-4 og lov av 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. § 2-1a.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-2">Forskriften gjelder for habiliterings- og rehabiliteringstjenester som tilbys og ytes etter kommunehelsetjenesteloven og spesialisthelsetjenesteloven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-3">Kommunen og det regionale helseforetaket skal sørge for at den enkelte bruker kan medvirke ved gjennomføring av eget habiliterings- og rehabiliteringstilbud jf. pasientrettighetsloven § 1-3 bokstav b og § 3-1. Med gjennomføring menes planlegging, utforming, utøving og evaluering.</article><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-4">Kommunen og det regionale helseforetaket bør legge til rette for at brukerrepresentanter deltar i planlegging, utvikling og evaluering av re-/habiliteringsvirksomheten.<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li data-li-identifier="0" data-name="0"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="kapittel-10-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-4-punkt-1-ledd-1">Endret ved rettelse 1. mars 2004, se Norsk Lovtidend 3/2004.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12 og § 13 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 12.</strong> <i>Det regionale helseforetakets ansvar for habilitering og rehabilitering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-5">Det regionale helseforetaket skal sørge for at personer med fast bopel eller oppholdssted i helseregionen tilbys og ytes nødvendig habilitering og rehabilitering i spesialisthelsetjenesten i og utenfor institusjon, jf. forskriften § 1 og § 2.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 13.</strong> <i>Organisering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-6">Habilitering og rehabilitering i spesialisthelsetjenesten skal inngå i tilbudet av helsetjenester som det regionale helseforetaket skal sørge for.</article><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-7">Det skal finnes en koordinerende enhet i spesialisthelsetjenesten som skal ha en generell oversikt over habiliterings- og rehabiliteringstiltak i helseregionen. Enheten skal også ha oversikt over og nødvendig kontakt med habiliterings- og rehabiliteringstjenesten i kommunehelsetjenesten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-8">Det regionale helseforetaket skal legge forholdene til rette slik at personell i spesialisthelsetjenesten skal kunne melde mulige behov for habilitering og rehabilitering som personellet blir kjent med i tjenesten. Meldingen gis dit det regionale helseforetaket bestemmer.<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li data-li-identifier="0" data-name="0"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="kapittel-10-ledd-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-8-punkt-1-ledd-1">Endret ved rettelse 1. mars 2004, se Norsk Lovtidend 3/2004.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15 og § 16 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 15.</strong> <i>Oppgaver som krever spesialisert tilrettelegging mv.</i></article><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-9">Det regionale helseforetaket skal sørge for nødvendig undersøkelse og utredning av brukere med behov for habilitering og rehabilitering i spesialisthelsetjenesten.</article><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-10">Det regionale helseforetaket skal videre<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-10-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-10-punkt-1-ledd-1">sørge for trening og oppøving av funksjon og ulike individuelle ferdigheter som krever spesialisert tilrettelegging og veiledning,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-10-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-10-punkt-2-ledd-1">sørge for intensiv trening som inngår i individuelle habiliterings-/rehabiliteringsplan, eller som et nødvendig, spesialisert tilbud etter behandling,</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-10-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-10-punkt-3-ledd-1">sørge for tilrettelagt opplæring for brukere som trenger det, og tilrettelegge rammebetingelser som kan bidra til økt mestring.</article></article></li><li data-li-identifier="0" data-name="0"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="kapittel-10-ledd-10-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-10-punkt-4-ledd-1">Endret ved rettelse 1. mars 2004, se Norsk Lovtidend 3/2004.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 16.</strong> <i>Særlig om råd, veiledning og samarbeid</i></article><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-11">Det regionale helseforetaket skal sørge for<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-11-punkt-1-ledd-1">råd og veiledning til kommunen om opplegg for enkeltbrukere,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-11-punkt-2-ledd-1">samarbeid med kommunen om opplegg for enkeltbrukere og utarbeiding av individuelle planer,</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-11-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-11-punkt-3-ledd-1">generelle råd og veiledning til ansatte i kommunen, og</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-11-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-11-punkt-4-ledd-1">samarbeide med andre etater når det er nødvendig for utredning, tilrettelegging og gjennomføring av tilbudet til den enkelte.</article></article></li><li data-li-identifier="0" data-name="0"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="kapittel-10-ledd-11-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-11-punkt-5-ledd-1">Endret ved rettelse 1. mars 2004, se Norsk Lovtidend 3/2004.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapXI" id="kapittel-11" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_11"><h2 data-text-align="center">XI</h2><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-1">I forskrift av 20. desember 2000 nr. 1555 om opptreningsinstitusjoner (rekonvalesenthjem og kurbad) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Hjemmelsfeltet skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Fastsatt av Sosial- og helsedepartementet 20. desember 2000 med hjemmel i lov av 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. § 1-2 annet ledd, § 2-1a fjerde ledd og § 4-1 annet ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-2">Opptreningsinstitusjoner skal godkjennes av Sosial- og helsedirektoratet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-3 og § 3-4 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 3-3.</strong> <i>Dispensasjon</i></article><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-3">Sosial- og helsedirektoratet kan i det enkelte tilfelle, når tungtveiende grunner taler for det, gi dispensasjon fra bestemmelsene i kap. 2.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 3-4.</strong> <i>Tilbakekall</i></article><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-4">Sosial- og helsedirektoratet kan tilbakekalle godkjenningen dersom driften ikke tilfredsstiller kravene til faglig forsvarlig nivå.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 og § 4-2 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 4-1.</strong> <i>Klage</i></article><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-5">Vedtak som er truffet av Sosial- og helsedirektoratet eller Statens helsetilsyn i medhold av denne forskrift kan klages inn for departementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 4-2.</strong> <i>Tilsyn</i></article><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-6">Statens helsetilsyn skal føre tilsyn med at driften ved den enkelte institusjon er faglig forsvarlig og i samsvar med den godkjenning som er gitt.</article></section><section class="section" data-name="kapXII" id="kapittel-12" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_12"><h2 data-text-align="center">XII</h2><article class="legalP" id="kapittel-12-ledd-1">I forskrift av 15. desember 1995 nr. 1035 om merking av tobakksvarer og om tjære- og nikotininnholdet i sigaretter gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15, § 16 og § 17 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 15.</strong> <i>Tilsyn</i></article><article class="legalP" id="kapittel-12-ledd-2">Departementet har det overordnede ansvar for håndhevingen av disse forskrifter. Sosial- og helsedirektoratet fører tilsyn med at reglene i denne forskriften overholdes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 16.</strong> <i>Dispensasjon</i></article><article class="legalP" id="kapittel-12-ledd-3">Sosial- og helsedirektoratet kan i særskilte tilfeller dispensere fra denne forskriften. Slikt vedtak må ikke stride mot forpliktelser som følger av EØS-avtalen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 17.</strong> <i>Klage</i></article><article class="legalP" id="kapittel-12-ledd-4">Vedtak truffet av Sosial- og helsedirektoratet i medhold av disse forskrifter er enkeltvedtak og kan klages inn for departementet etter forvaltningslovens kapittel VI.</article></section><section class="section" data-name="kapXIII" id="kapittel-13" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_13"><h2 data-text-align="center">XIII</h2><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-1">I forskrift av 13. oktober 1989 nr. 1044 om forbud mot nye tobakks- og nikotinprodukter gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5, § 6, § 7, § 8, § 9 og § 10 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 5.</strong> <i>Tilsynsmyndighet</i></article><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-2">Departementet har det overordnede ansvar for håndhevingen av disse forskrifter. Sosial- og helsedirektoratet fører tilsyn med at reglene gitt i disse forskrifter overholdes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 6.</strong> <i>Opplysningsplikt</i></article><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-3">Etter pålegg fra departementet eller Sosial- og helsedirektoratet plikter enhver å gi de opplysninger som er nødvendige for at departementet og direktoratet skal kunne utføre sine gjøremål etter disse forskrifter.</article><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-4">Departementet og Sosial- og helsedirektoratet kan kreve at produsenter, importøren eller forhandleren fremlegger representative prøver av produktet eller iverksetter de undersøkelser som er nødvendige for å vurdere et produkts egenskaper og virkninger. Produsent eller importør bærer kostnadene ved slike undersøkelser.</article><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-5">Departementet og Sosial- og helsedirektoratet kan selv iverksette slike undersøkelser. Når det finnes rimelig, kan kostnadene pålegges produsent eller importør. Kostnadene er tvangsgrunnlag for utlegg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 7.</strong> <i>Adgang til bygninger m.m.</i></article><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-6">Departementet og Sosial- og helsedirektoratet har fri adgang til bygning, transportmiddel, lager, innretning, område mv. hvor produkt som faller inn under disse forskrifter befinner seg.</article><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-7">Departementet og Sosial- og helsedirektoratet kan også foreta prøvetaking av og kontroll med slike produkter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 8.</strong> <i>Dispensasjon</i></article><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-8">Sosial- og helsedirektoratet kan dispensere fra forbudet i § 2 dersom produsent eller importør kan dokumentere at et nytt produkt eller dets bruksmåte er vesentlig mindre helseskadelig enn produkter som allerede er på markedet.</article><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-9">Rett til å søke dispensasjon har produsent og importør av et produkt. Dispensasjonssøknad sendes Sosial- og helsedirektoratet. Søknaden skal inneholde de opplysninger som er nødvendige for å vurdere produktets egenskaper og virkninger.</article><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-10">Vilkår for dispensasjon kan settes der dette finnes nødvendig for å forebygge og begrense mulige helseskader.</article><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-11">Sosial- og helsedirektoratet kan trekke tilbake en dispensasjon dersom<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-13-ledd-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-11-punkt-1-ledd-1">nye opplysninger om, eller vurderinger av produktet, dets bruksmåte eller virkninger gjør dette ønskelig, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-13-ledd-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-11-punkt-2-ledd-1">den som har fått dispensasjon bryter vilkår satt for dispensasjon.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 9.</strong> <i>Klage</i></article><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-12">Vedtak truffet av Sosial- og helsedirektoratet i medhold av disse forskrifter er enkeltvedtak og kan klages inn for departementet etter forvaltningslovens kapittel VI.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 10.</strong> <i>Tvangsmulkt</i></article><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-13">Ved overtredelse av vilkår, påbud eller forbud gitt i eller i medhold av disse forskrifter, kan departementet ilegge tvangsmulkt. Tvangsmulkten er tvangsgrunnlag for utlegg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-13-ledd-14">Departementet kan utfylle og endre disse forskrifter.</article></section><section class="section" data-name="kapXIV" id="kapittel-14" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_14"><h2 data-text-align="center">XIV</h2><article class="legalP" id="kapittel-14-ledd-1">I forskrift av 23. november 1983 nr. 1776 om helsetjenester i skoler gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-14-ledd-2">Fylkeslegen skal føre det overordnede tilsyn med skolehelsetjenesten i fylket og påse at forskrifter og retningslinjer blir fulgt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 10 og § 11 skal «Sosialdepartementet» endres til «Helsedepartementet».</article></section><section class="section" data-name="kapXV" id="kapittel-15" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_15"><h2 data-text-align="center">XV</h2><article class="legalP" id="kapittel-15-ledd-1">I forskrift av 23. november 1983 nr. 1778 om helsestasjonsvirksomhet gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-15-ledd-2">Fylkeslegen skal føre det overordnede tilsyn med helsestasjonsvirksomheten i fylket og påse at forskrifter og retningslinjer blir fulgt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 6 og § 7 skal «Sosialdepartementet» endres til «Helsedepartementet».</article></section><section class="section" data-name="kapXVI" id="kapittel-16" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2001-12-19-1541/KAPITTEL_16"><h2 data-text-align="center">XVI</h2><article class="legalP" id="kapittel-16-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. januar 2002.</article></section></main></body></html>