<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettigheter 2014</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2014-09-30-1255</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2014-09-30-1255</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2014 hefte 13 s 2100</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2014-10-08</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2013-12-16-1610</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2005-06-03-37/§9</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2014-10-08 10:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2014-0908</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. forskrift om tilbakebetaling av utdanningslån m.m. 2014</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettigheter 2014</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 30. september 2014 med hjemmel i lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte kapittel III.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2014-09-30-1255</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettigheter 2014<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 2-1. Beregning av renter</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-09-30-1255" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettigheter 2014</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-09-30-1255/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 16. desember 2013 nr. 1610 om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettigheter 2014 gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Beregning av renter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Lån i Lånekassen har flytende rente med mindre låntaker inngår avtale om å binde renten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Utgangspunktet for beregning av renter på lån i Lånekassen er statens antatte lånekostnader for tilsvarende rentebindingstid med et påslag på ett prosentpoeng årlig effektiv rente. Fra 1. januar 2015 skal rentepåslaget være 1,25 prosentpoeng for lån med flytende rente og for lån med fast rente hvor søknad om fastrenteavtale er kommet inn fra og med 8. oktober 2014. Staten har et begrenset antall utestående statspapirer (lån som enten er statskasseveksler eller statsobligasjoner), og det vil ofte være nødvendig å interpolere (finne en veid gjennomsnittsrente) mellom to statspapirer. Lånekostnaden anslås ved å observere markedskursen på Oslo Børs på slutten av dagen. Ved beregning av renten for en bestemt observasjonsperiode brukes kursobservasjoner på dager med oppgjør i den gitte perioden. Gjennomsnittet for alle daglige kursobservasjoner avrundes til nærmeste 0,1 prosentpoeng.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">De nominelle rentene på det enkelte lån til kunden beregnes ut fra en oppgitt årlig effektiv rente inkludert påslaget på ett prosentpoeng. Fra 1. januar 2015 skal rentepåslaget være 1,25 prosentpoeng for lån med flytende rente og for lån med fast rente hvor søknad om fastrenteavtale er kommet inn fra og med 8. oktober 2014. Årlige effektive renter for faste og flytende renter før gebyrer beregnes av Finansdepartementet og publiseres på Lånekassens nettsider. Formelen for å beregne den årlige nominelle renten er:</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><img height="80" src="static/LTI//ltavd1/filer/grafikk/sf-20140930-1255-01-01.png" width="218" /><p class="leddfortsettelse">der:</p><p class="leddfortsettelse">r<sub>n</sub> = årlig nominell rente i prosent</p><p class="leddfortsettelse">r<sub>e</sub> = årlig effektiv rente før gebyrer i prosent inkludert påslaget på 1,0 prosentpoeng. Fra 1. januar 2015 skal rentepåslaget være 1,25 prosentpoeng for lån med flytende rente og for lån med fast rente hvor søknad om fastrenteavtale er kommet inn fra og med 8. oktober 2014</p><p class="leddfortsettelse">n = antall årlige renteinnbetalinger.</p></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Ved beregning av de nominelle rentene legges det til grunn tolv terminer per år. Rentene oppgis med tre desimaler. Det er Lånekassen som fastsetter de nominelle rentene. Ved beregning av effektiv rente på det enkelte lån til kunden, kommer i tillegg gebyrer hjemlet i lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte § 8 og tilhørende forskrifter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Hovedstolen og kapitaliserte renter blir rentebelastet på etterskudd med en nominell perioderente som tilsvarer den årlige nominelle renten dividert med 365 eller 366 dager. Nye påløpte renter som ikke er betalt før hvert terminforfall blir kapitalisert etter forfallet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Utgangspunktet for fastsetting av flytende rente er gjennomsnittet av observerte markedsrenter over to måneder på statspapirer (statskasseveksler) med gjenstående løpetid fra null til tre måneder. Observasjonsperiodene starter ved årsskiftet, og ny rente trer i kraft to måneder etter endt observasjonsperiode.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Lånekassen tilbyr fast rente hver annen måned, for perioder på tre, fem eller ti år. Utgangspunktet for fastsetting av de faste rentene er gjennomsnittet av observerte markedsrenter i løpet av én måned for statspapirer (obligasjoner) med tilsvarende løpetid. Observasjonsperiodene starter ved årsskiftet, og ny rente trer i kraft én måned etter endt observasjonsperiode. For eksempel er den faste renten fra 1. januar beregnet ut fra observasjoner i november. Ved avtale om binding av renten gjelder den aktuelle fastrenten fra én måned etter endt observasjonsperiode.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Det blir regnet renter etter lov om renter ved forsinket betaling m.m. (forsinkelsesrenteloven) av forfalt beløp fra dagen etter forfallsdato, og av hele lånet fra den datoen lånet er sagt opp som følge av mislighold.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-09-30-1255/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringen trer i kraft fra 8. oktober 2014.</article></section></main></body></html>