<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Kunngjøring av Stortingets vedtak 13. mai 2014 om endringer i Grunnloven</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2014-05-14-628</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2014-05-14-628</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og beredskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2014 hefte 6 s 934</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2014-05-13</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1814-05-17</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2014-05-14 14:15</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2014-0395</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Kunngjøring av endringer i Grunnloven</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Kunngjøring av Stortingets vedtak 13. mai 2014 om endringer i Grunnloven</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Kunngjøring ved kgl.res. 14. mai 2014. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet. Jf. Dok.nr.12:16 (2011–2012), Dok.nr.12:30 (2011–2012), Dok.nr.12:31 (2011–2012), Dok.nr.12:32 (2011–2012), Dok.nr.12:33 (2011–2012), Innst.182 S (2013–2014), Innst.186 S (2013–2014), Innst.187 S (2013–2014) og Stortingets behandling 13. mai 2014.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2014-05-14-628</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Kunngjøring av Stortingets vedtak 13. mai 2014 om endringer i Grunnloven<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-05-14-628" id="dokument"><h1>Kunngjøring av Stortingets vedtak 13. mai 2014 om endringer i Grunnloven</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-05-14-628/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">§ 49 nytt annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Stortingets representanter velges gjennom frie og hemmelige valg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Stortingsrepresentantane blir valde gjennom frie og hemmelege val.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften til kapittel E skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">E. Menneskerettigheter</span><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">E. Menneskerettar</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 92 flyttes til nytt kapittel F og får nytt paragrafnummer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 110 c oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 92 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 92</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Statens myndigheter skal respektere og sikre menneskerettighetene slik de er nedfelt i denne grunnlov og i for Norge bindende traktater om menneskerettigheter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 92</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Dei statlege styresmaktene skal respektere og tryggje menneskerettane slik dei er fastsette i denne grunnlova og i traktatar om menneskerettar som er bindande for Noreg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 96 annet punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 93 flyttes til nytt kapittel F og gis nytt paragrafnummer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 93 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 93</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Ethvert menneske har rett til liv. Ingen kan dømmes til døden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Ingen må utsettes for tortur eller annen umenneskelig eller nedverdigende behandling eller straff.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Ingen skal holdes i slaveri eller tvangsarbeid.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Statens myndigheter skal beskytte retten til liv og bekjempe tortur, slaveri, tvangsarbeid og andre former for umenneskelig eller nedverdigende behandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 93</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Kvart menneske har rett til liv. Ingen kan dømmast til døden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Ingen må utsetjast for tortur eller anna umenneskeleg eller nedverdigande behandling eller straff.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Ingen skal haldast i slaveri eller tvangsarbeid.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Dei statlege styresmaktene skal verne retten til liv og stri mot tortur, slaveri, tvangsarbeid og andre former for umenneskeleg eller nedverdigande behandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 94 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 99 første ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 94 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 94</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Ingen må fengsles eller berøves friheten på annen måte uten i lovbestemte tilfeller og på den måte som lovene foreskriver. Frihetsberøvelsen må være nødvendig og ikke utgjøre et uforholdsmessig inngrep.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Den pågrepne skal snarest mulig fremstilles for en domstol. Andre som er berøvet sin frihet, kan få frihetsberøvelsen prøvet for domstolene uten ugrunnet opphold.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">De som uberettiget har arrestert noen eller ulovlig holdt noen fengslet, står til ansvar for vedkommende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 94</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Ingen må fengslast eller bli fråteken fridommen på anna vis utan i dei tilfella og på den måten som lovene fastset. Fridomstapet må vere naudsynt og ikkje utgjere eit mishøveleg inngrep.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Den pågripne skal snarast råd framstillast for ein domstol. Andre som er fråtekne fridommen, kan få fridomstapet prøvd for domstolane utan grunnlaus dryging.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Dei som utan rett har arrestert nokon eller halde nokon ulovleg fengsla, står til ansvar for vedkommande.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 95 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 98 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 95 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 95</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Enhver har rett til å få sin sak avgjort av en uavhengig og upartisk domstol innen rimelig tid. Rettergangen skal være rettferdig og offentlig. Retten kan likevel lukke rettsmøtet dersom hensynet til partenes privatliv eller tungtveiende allmenne interesser gjør det nødvendig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Statens myndigheter skal sikre domstolenes og dommernes uavhengighet og upartiskhet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 95</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Alle har rett til å få saka si avgjord av ein uavhengig og upartisk domstol innan rimeleg tid. Rettargangen skal vere rettvis og offentleg. Retten kan likevel stengje rettsmøtet dersom omsynet til privatlivet til partane eller tungtvegande allmenne interesser krev det.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Dei statlege styresmaktene skal sikre at domstolane og dommarane er uavhengige og upartiske.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 96 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Enhver har rett til å bli ansett som uskyldig inntil skyld er bevist etter loven.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Alle har rett til å bli rekna som uskuldige til skuld er prova etter lova.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 104 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 96 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Ingen kan dømmes til å avstå fast eiendom eller samlet formue, med mindre verdiene er benyttet til eller er utbytte fra en straffbar handling.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Ingen kan dømmast til å avstå fast eigedom eller heile eiga si om ikkje verdiane er nytta til eller er utbyte frå ei strafflagd handling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 101 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 103 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 98 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Alle er like for loven.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Alle er like for lova.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 98 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Intet menneske må utsettes for usaklig eller uforholdsmessig forskjellsbehandling.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Ikkje noko menneske må utsetjast for usakleg eller mishøveleg forskjellsbehandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 99 annet ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 101 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 101</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Enhver har rett til å danne, slutte seg til og melde seg ut av foreninger, herunder fagforeninger og politiske partier.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">Alle kan møtes i fredelige forsamlinger og demonstrasjoner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-33">Regjeringen har ikke rett til å bruke militær makt mot innbyggerne uten etter lov, med mindre en forsamling forstyrrer den offentlige ro og ikke øyeblikkelig oppløses etter at de lovbestemmelser som angår opprør, tre ganger høyt og tydelig er opplest for forsamlingen av den sivile øvrighet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 101</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34">Alle har rett til å skipe, melde seg inn i og melde seg ut av foreiningar, medrekna fagforeiningar og politiske parti.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-35">Alle kan møtast i fredelege forsamlingar og demonstrasjonar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-36">Regjeringa har ikkje rett til å nytte militær makt mot innbyggjarane utan etter lov, med mindre ei forsamling skiplar den offentlege roa og ikkje skilst åt så snart den sivile styresmakta tre gonger har lese lovføresegnene om opprør høgt og tydeleg for henne.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 102 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 102 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 102</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-37">Enhver har rett til respekt for sitt privatliv og familieliv, sitt hjem og sin kommunikasjon. Husransakelse må ikke finne sted, unntatt i kriminelle tilfeller.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-38">Statens myndigheter skal sikre et vern om den personlige integritet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 102</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-39">Alle har rett til respekt for privatlivet og familielivet sitt, for heimen sin og kommunikasjonen sin. Det må ikkje utførast husransakingar, så nær som i kriminelle tilfelle.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-40">Dei statlege styresmaktene skal sikre eit vern om den personlege integriteten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 104 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 104 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41">Barn har krav på respekt for sitt menneskeverd. De har rett til å bli hørt i spørsmål som gjelder dem selv, og deres mening skal tillegges vekt i overensstemmelse med deres alder og utvikling.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-42">Born har krav på respekt for menneskeverdet sitt. Dei har rett til å bli høyrde i spørsmål som gjeld dei sjølve, og det skal leggjast vekt på meininga deira i samsvar med alderen og utviklingssteget.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 104 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43">Ved handlinger og avgjørelser som berører barn, skal barnets beste være et grunnleggende hensyn.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-44">Ved handlingar og i avgjerder som vedkjem born, skal kva som er best for barnet, vere eit grunnleggjande omsyn.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 104 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-45">Barn har rett til vern om sin personlige integritet. Statens myndigheter skal legge forholdene til rette for barnets utvikling, herunder sikre at barnet får den nødvendige økonomiske, sosiale og helsemessige trygghet, fortrinnsvis i egen familie.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-46">Born har rett til vern om den personlege integriteten sin. Dei statlege styresmaktene skal leggje til rette for utviklinga til barnet og mellom anna sjå til at det får den økonomiske, sosiale og helsemessige tryggleiken som det treng, helst i sin eigen familie.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 106 flyttes til nytt kapittel F og får nytt paragrafnummer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 106 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-47">Enhver som oppholder seg lovlig i riket, kan fritt bevege seg innenfor rikets grenser og velge sitt bosted der.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-48">Alle som oppheld seg lovleg i riket, kan fritt ferdast innanfor grensene og velje bustad der.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 106 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-49">Ingen kan nektes å forlate riket med mindre det er nødvendig av hensyn til en effektiv rettsforfølgelse eller for avtjening av verneplikt. Norske statsborgere kan ikke nektes adgang til riket.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-50">Ingen kan nektast å forlate riket om det ikkje trengst av omsyn til effektiv rettsforfølging eller fordi dei skal gjere verneplikt. Norske statsborgarar kan ikkje nektast tilgjenge til riket.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 109 flyttes til nytt kapittel F og får nytt paragrafnummer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 109 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-51">Enhver har rett til utdannelse. Barn har rett til å motta grunnleggende opplæring. Opplæringen skal ivareta den enkeltes evner og behov og fremme respekt for demokratiet, rettsstaten og menneskerettighetene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-52">Alle har rett til utdanning. Born har rett til å ta imot grunnleggjande opplæring. Opplæringa skal utvikle evnene til kvart barn og ta omsyn til dei behova det har, og fremje respekt for demokratiet, rettsstaten og menneskerettane.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 109 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-53">Statens myndigheter skal sikre adgang til videregående opplæring og like muligheter til høyere utdannelse på grunnlag av kvalifikasjoner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-54">Dei statlege styresmaktene skal sikre tilgjenge til vidaregåande opplæring og likt høve til høgare utdanning på grunnlag av kvalifikasjonar.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 110 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-55">Statens myndigheter skal legge forholdene til rette for at ethvert arbeidsdyktig menneske kan tjene til livets opphold ved arbeid eller næring. Den som ikke selv kan sørge for sitt livsopphold, har rett til støtte fra det offentlige.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-56">Dei statlege styresmaktene skal leggje til rette for at kvart arbeidsført menneske kan leve av arbeidet sitt eller næringsverksemda si. Den som ikkje sjølv kan forsyte seg, har rett til stønad frå det offentlege.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 112 flyttes til nytt kapittel F og får nytt paragrafnummer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 110 b blir ny § 112, og skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 112</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-57">Enhver har rett til et miljø som sikrer helsen, og til en natur der produksjonsevne og mangfold bevares. Naturens ressurser skal disponeres ut fra en langsiktig og allsidig betraktning som ivaretar denne rett også for etterslekten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-58">Borgerne har rett til kunnskap om naturmiljøets tilstand og om virkningene av planlagte og iverksatte inngrep i naturen, slik at de kan ivareta den rett de har etter foregående ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-59">Statens myndigheter skal iverksette tiltak som gjennomfører disse grunnsetninger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 112</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-60">Alle har rett til eit helsesamt miljø og ein natur der produksjonsevna og mangfaldet blir haldne ved lag. Naturressursane skal disponerast ut frå ein langsiktig og allsidig synsmåte som tryggjer denne retten òg for kommande slekter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-61">Borgarane har rett til kunnskap om korleis det står til med naturmiljøet, og om verknadene av planlagde og iverksette inngrep i naturen, slik at dei kan tryggje den retten dei har etter førre leddet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-62">Dei statlege styresmaktene skal setje i verk tiltak som gjennomfører desse grunnsetningane.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 113 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 113</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-63">Myndighetenes inngrep overfor den enkelte må ha grunnlag i lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 113</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-64">Styresmaktene må ha grunnlag i lov for å gripe inn overfor einskildmennesket.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften til nytt kapittel F skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">F. Alminnelige bestemmelser</span><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">F. Allmenne føresegner</span></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-05-14-628/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Stortinget får fullmakt til ved alminnelig flertallsvedtak å redigere paragraf- og leddnummer i og henvisninger til bestemmelser som berøres av at det blir vedtatt et nytt kapittel E i Grunnloven om menneskerettigheter eller som berøres av at alternativer i forslaget her blir vedtatt.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Grunnlovsforslag fremsatt i sesjonen 2011–2012 som angår bestemmelser som berøres av at det blir vedtatt et nytt kapittel E i Grunnloven om menneskerettigheter eller av at alternativer i forslaget her blir vedtatt, behandles ut fra bestemmelsenes nye ledd- og paragrafnummerering.</article></section></main></body></html>