<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Kunngjøring av Stortingets vedtak 6. mai 2014 om endringer i Grunnlovens språk</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2014-05-09-613</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2014-05-09-613</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og beredskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2014 hefte 6 s 903</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2014-05-06</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1814-05-17</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2014-05-09 15:10</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2014-05-30 (bm § 2, § 6, § 53, § 63, § 92 § 112)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2014-0382</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. av Grunnlovens språk</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Kunngjøring av Stortingets vedtak 6. mai 2014 om endringer i Grunnlovens språk</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Kunngjøring ved kgl.res. 9. mai 2014. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet. Jf. Dok.nr.12:21 (2011–2012), Dok.nr.12:22 (2011–2012), Innst.177 S (2013–2014) og Stortingets behandling 6. mai 2014.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2014-05-09-613</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Kunngjøring av Stortingets vedtak 6. mai 2014 om endringer i Grunnlovens språk</li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-05-09-613" id="dokument"><h1>Kunngjøring av Stortingets vedtak 6. mai 2014 om endringer i Grunnlovens språk</h1><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-1">Kongeriket Norges Grunnlov</span><article class="centeredP" data-text-align="center">gitt i riksforsamlingen på Eidsvoll den 17. mai 1814, slik den lyder etter senere endringer,</article><article class="centeredP" data-text-align="center">senest grunnlovsvedtak av 21. mai 2012.</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-2">A<br /><i>Om statsformen</i></span><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 1</strong></article><article class="legalP" id="ledd-1">Kongeriket Norge er et fritt, selvstendig, udelelig og uavhendelig rike. Dets regjeringsform er innskrenket og arvelig monarkisk.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 2</strong></article><article class="legalP" id="ledd-2">Verdigrunnlaget forblir vår kristne og humanistiske arv. Denne Grunnlov skal sikre demokratiet, rettsstaten og menneskerettighetene.</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-3">B<br /><i>Om den utøvende makt, kongen og den kongelige familie og om religionen</i></span><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 3</strong></article><article class="legalP" id="ledd-3">Den utøvende makt er hos kongen eller hos dronningen, hvis hun har ervervet kronen etter bestemmelsene i § 6, § 7 eller § 48 i denne Grunnlov. Når den utøvende makt således er hos dronningen, har hun alle de rettigheter og plikter som ifølge denne Grunnlov og landets lover innehas av kongen.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 4</strong></article><article class="legalP" id="ledd-4">Kongen skal alltid bekjenne seg til den evangelisk-lutherske religion.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 5</strong></article><article class="legalP" id="ledd-5">Kongens person er hellig; han kan ikke lastes eller anklages. Ansvarligheten påligger hans råd.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 6</strong></article><article class="legalP" id="ledd-6">Arvefølgen er lineal, således at bare i lovlig ekteskap født barn av konge eller dronning eller av en som selv er arveberettiget, kan arve, og at den nærmere linje går foran den fjernere og den eldre i linjen foran den yngre.</article><article class="legalP" id="ledd-7">Blant arveberettigede regnes også den ufødte, som straks inntar sitt tilbørlige sted i arvelinjen når han eller hun fødes til verden.</article><article class="legalP" id="ledd-8">Dog tilkommer arverett ikke noen som ikke er født i rett nedstigende linje fra den sist regjerende konge eller dronning eller fra dennes bror eller søster, eller selv er dennes bror eller søster.</article><article class="legalP" id="ledd-9">Når en til Norges krone arveberettiget prins eller prinsesse fødes, skal hans eller hennes navn og fødselstid tilkjennegis førstholdende storting og antegnes i dets protokoll.</article><article class="legalP" id="ledd-10">For dem som er født tidligere enn året 1971, gjelder dog denne Grunnlovs § 6 således som den ble vedtatt den 18. november 1905. For dem som er født tidligere enn året 1990, gjelder likevel at mann går foran kvinne.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 7</strong></article><article class="legalP" id="ledd-11">Er ingen arveberettiget prins eller prinsesse til, kan kongen foreslå sin etterfølger for Stortinget, som har rett til å bestemme valget hvis kongens forslag ikke bifalles.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 8</strong></article><article class="legalP" id="ledd-12">Kongens myndighetsalder fastsettes ved lov.</article><article class="legalP" id="ledd-13">Så snart kongen har oppnådd den lovbestemte alder, erklærer han seg offentlig å være myndig.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 9</strong></article><article class="legalP" id="ledd-14">Så snart kongen, som myndig, tiltrer regjeringen, avlegger han følgende ed for Stortinget: «Jeg lover og sverger å ville regjere kongeriket Norge i overensstemmelse med dets konstitusjon og lover, så sant hjelpe meg Gud den allmektige og allvitende!»</article><article class="legalP" id="ledd-15">Er intet storting på den tid samlet, nedlegges eden skriftlig i statsrådet og gjentas høytidelig av kongen på første storting.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 10</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Opphevet ved beslutn. 14. mars 1908.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 11</strong></article><article class="legalP" id="ledd-16">Kongen skal bo innen riket, og han må ikke uten Stortingets samtykke oppholde seg utenfor riket lenger enn seks måneder ad gangen, med mindre han for sin person vil ha tapt retten til kronen.</article><article class="legalP" id="ledd-17">Kongen må ikke motta noen annen krone eller regjering uten Stortingets samtykke, hvortil fordres to tredjedeler av stemmene.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 12</strong></article><article class="legalP" id="ledd-18">Kongen velger selv et råd av stemmeberettigede norske borgere. Dette råd skal bestå av en statsminister og i det minste syv andre medlemmer.</article><article class="legalP" id="ledd-19">Kongen fordeler forretningene blant statsrådets medlemmer således som han finner det tjenlig. Til å ta sete i statsrådet kan kongen ved overordentlige leiligheter foruten statsrådets sedvanlige medlemmer tilkalle andre norske borgere, men ingen medlemmer av Stortinget.</article><article class="legalP" id="ledd-20">Ektefeller, foreldre og barn eller to søsken må ikke på samme tid ha sete i statsrådet.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 13</strong></article><article class="legalP" id="ledd-21">Under kongens reiser innen riket kan han overdra styret av riket til statsrådet. Dette skal føre regjeringen i kongens navn og på hans vegne. Det skal ubrytelig etterleve så vel bestemmelsene i denne Grunnlov som de særskilte dermed overensstemmende forskrifter, som kongen meddeler i instruksjon.</article><article class="legalP" id="ledd-22">Forretningene avgjøres ved stemmegivning, hvorved i tilfelle av stemmelikhet statsministeren eller i dennes fravær det første av de tilstedeværende medlemmer av statsrådet har to stemmer.</article><article class="legalP" id="ledd-23">Om de saker som statsrådet således avgjør, har det å gi innberetning til kongen.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 14</strong></article><article class="legalP" id="ledd-24">Kongen kan beskikke statssekretærer til å bistå statsrådets medlemmer under utførelsen av deres forretninger utenfor statsrådet. Den enkelte statssekretær handler på vegne av det medlem av statsrådet som han eller hun er knyttet til, i den utstrekning vedkommende bestemmer.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 15</strong></article><article class="legalP" id="ledd-25">Enhver som er medlem av statsrådet, har plikt til å innlevere sin avskjedssøknad etter at Stortinget har fattet beslutning om mistillit til vedkommende statsråd alene eller til det samlede statsråd.</article><article class="legalP" id="ledd-26">Kongen er forpliktet til å innvilge en slik avskjedssøknad.</article><article class="legalP" id="ledd-27">Når Stortinget har fattet beslutning om mistillit, kan bare de forretninger utføres som er nødvendige for en forsvarlig embetsførsel.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 16</strong></article><article class="legalP" id="ledd-28">Alle innbyggere i riket har fri religionsutøvelse. Den norske kirke, en evangelisk-luthersk kirke, forblir Norges folkekirke og understøttes som sådan av staten. Nærmere bestemmelser om Kirkens ordning fastsettes ved Lov. Alle tros- og livssynssamfunn skal understøttes på lik linje.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 17</strong></article><article class="legalP" id="ledd-29">Kongen kan gi og oppheve anordninger som angår handel, toll, næringsveier og offentlig forvaltning og regulering; dog må de ikke stride mot konstitusjonen og de lover som Stortinget har gitt i samsvar med de etterfølgende §§ 76, 77, 78 og 79. De gjelder provisorisk til neste Storting.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 18</strong></article><article class="legalP" id="ledd-30">Kongen lar i alminnelighet innkreve de skatter og avgifter som Stortinget pålegger.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 19</strong></article><article class="legalP" id="ledd-31">Kongen våker over at statens eiendommer og regalier anvendes og bestyres på den av Stortinget bestemte og for samfunnet nyttigste måte.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 20</strong></article><article class="legalP" id="ledd-32">Kongen har rett til i statsrådet å benåde forbrytere etter at dom er falt. Forbryteren kan velge å motta kongens nåde eller underkaste seg den idømte straff.</article><article class="legalP" id="ledd-33">I de saker som Stortinget anlegger for Riksretten, kan ingen annen benådning finne sted enn fritak for idømt dødsstraff, med mindre Stortinget har gitt samtykke til noe annet.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 21</strong></article><article class="legalP" id="ledd-34">Kongen velger og beskikker, etter å ha hørt sitt statsråd, alle sivile og militære embetsmenn. Disse skal før beskikkelse finner sted, sverge eller, hvis de ved lov er fritatt for edsavleggelse, høytidelig tilsi konstitusjonen og kongen lydighet og troskap; dog kan de embetsmenn som ikke er norske borgere, ved lov fritas for denne plikt. De kongelige prinser må ikke bekle sivile embeter.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 22</strong></article><article class="legalP" id="ledd-35">Statsministeren og statsrådets øvrige medlemmer samt statssekretærene kan uten foregående dom avskjediges av kongen etter at han har hørt statsrådets betenkning derom. Det samme gjelder for de embetsmenn som er ansatt ved statsrådets kontorer eller ved diplomatiet eller konsulatvesenet, sivile overøvrighetspersoner, sjefer for regimenter og andre militære korps, kommandanter på festninger og høystbefalende på krigsskip. Hvorvidt pensjon bør tilstås de således avskjedigede embetsmenn, avgjøres av det neste storting. I mellomtiden nyter de to tredjedeler av sin tidligere gasje.</article><article class="legalP" id="ledd-36">Andre embetsmenn kan bare suspenderes av kongen og skal da straks tiltales for domstolene. Men de må ikke avsettes uten etter dom og heller ikke forflyttes mot sin vilje.</article><article class="legalP" id="ledd-37">Alle embetsmenn kan uten foregående dom avskjediges når de har nådd en aldersgrense fastsatt ved lov. Det kan bestemmes ved lov at visse embetsmenn, som ikke er dommere, kan utnevnes på åremål.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 23</strong></article><article class="legalP" id="ledd-38">Kongen kan tildele ordener til hvem han ønsker, til belønning for utmerkede fortjenester, og dette må offentlig kunngjøres. Men kongen kan ikke meddele annen rang eller tittel enn den som følger med ethvert embete. Ordenen fritar ingen for statsborgernes felles plikter og byrder, ei heller medfører den fortrinnsrett til statens embeter. De embetsmenn som avskjediges i nåde, beholder den tittel og rang de hadde i embetet. Dette gjelder likevel ikke statsrådets medlemmer eller statssekretærene.</article><article class="legalP" id="ledd-39">Ingen personlige eller blandede arvelige privilegier må tilstås noen for ettertiden.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 24</strong></article><article class="legalP" id="ledd-40">Kongen velger og avskjediger etter eget omdømme sin hoffstat og sine hoffbetjenter.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 25</strong></article><article class="legalP" id="ledd-41">Kongen har høyeste befaling over rikets land- og sjømakt. Den må ikke forøkes eller forminskes uten Stortingets samtykke. Den må ikke overlates i fremmede makters tjeneste, og ingen fremmede makters krigsfolk, unntatt hjelpetropper imot fiendtlig overfall, må gis adgang til riket uten Stortingets samtykke.</article><article class="legalP" id="ledd-42">Landvernet og de øvrige tropper som ikke kan henregnes til linjetroppene, må aldri uten Stortingets samtykke brukes utenfor rikets grenser.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 26</strong></article><article class="legalP" id="ledd-43">Kongen har rett til å innkalle tropper, begynne krig til forsvar av landet og slutte fred, inngå og oppheve forbund, sende og motta sendemenn.</article><article class="legalP" id="ledd-44">Traktater om saker som er av særlig stor viktighet, og i alle tilfeller traktater hvis iverksettelse etter Grunnloven nødvendiggjør en ny lov eller stortingsbeslutning, blir først bindende når Stortinget har gitt sitt samtykke dertil.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 27</strong></article><article class="legalP" id="ledd-45">Alle statsrådets medlemmer skal, når de ikke har lovlig forfall, være nærværende i statsrådet. Ingen beslutning må tas der når ikke over halvdelen av antall medlemmer er til stede.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 28</strong></article><article class="legalP" id="ledd-46">Innstillinger om embetsutnevnelser og andre saker av viktighet skal foredras i statsrådet av det medlem til hvis fag de hører, og sakene skal ekspederes av ham eller henne i overensstemmelse med den beslutning som er tatt i statsrådet. Dog kan egentlige militære kommandosaker, i den utstrekning som kongen bestemmer, unntas fra behandling i statsråd.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 29</strong></article><article class="legalP" id="ledd-47">Forbyr lovlig forfall en statsråd å møte og foredra de saker som hører til hans eller hennes fag, skal disse foredras av en annen statsråd som kongen konstituerer.</article><article class="legalP" id="ledd-48">Hindres så mange ved lovlig forfall fra å møte at ikke mer enn halvdelen av det bestemte antall medlemmer er til stede, skal andre menn eller kvinner i nødvendig antall konstitueres til å ta sete i statsrådet.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 30</strong></article><article class="legalP" id="ledd-49">I statsrådet føres protokoll over alle de saker som der forhandles. De diplomatiske saker som i statsrådet besluttes hemmeligholdt, innføres i en egen protokoll. Det samme gjelder de militære kommandosaker som i statsrådet besluttes hemmeligholdt.</article><article class="legalP" id="ledd-50">Enhver som har sete i statsrådet, er pliktig til med frimodighet å si sin mening, som kongen er forpliktet til å høre. Men det er denne forbeholdt å fatte beslutning etter sitt eget omdømme.</article><article class="legalP" id="ledd-51">Finner noe medlem av statsrådet at kongens beslutning strider mot statsformen eller rikets lover, er det en plikt å gjøre kraftige motforestillinger samt å tilføye sin mening i protokollen. Den som ikke slik har tilkjennegitt sin protest, anses å ha vært enig med kongen og er ansvarlig for dette, således som siden bestemmes, og kan av Stortinget settes under tiltale for Riksretten.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 31</strong></article><article class="legalP" id="ledd-52">Alle de beslutninger som kongen utferdiger, skal kontrasigneres for å være gyldige. I militære kommandosaker kontrasigneres beslutningene av den som har foredratt sakene, men ellers av statsministeren eller, hvis han eller hun ikke har vært til stede, av det første av statsrådets tilstedeværende medlemmer.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 32</strong></article><article class="legalP" id="ledd-53">De beslutninger som fattes av regjeringen under kongens fravær, utferdiges i kongens navn og undertegnes av statsrådet.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 33</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Opphevet ved beslutn. 12. aug. (24. okt.) 1908.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 34</strong></article><article class="legalP" id="ledd-54">Kongen gir bestemmelser om titler for dem som er arveberettiget til kronen.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 35</strong></article><article class="legalP" id="ledd-55">Så snart tronarvingen har fylt 18 år, er han eller hun berettiget til å ta sete i statsrådet, dog uten stemme eller ansvar.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 36</strong></article><article class="legalP" id="ledd-56">En til Norges krone arveberettiget prins eller prinsesse må ikke gifte seg uten kongens tillatelse. Heller ikke må han eller hun motta noen annen krone eller regjering uten kongens og Stortingets samtykke. Til Stortingets samtykke fordres to tredjedeler av stemmene.</article><article class="legalP" id="ledd-57">Handler han eller hun i strid med dette, taper vedkommende så vel som etterkommerne retten til Norges trone.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 37</strong></article><article class="legalP" id="ledd-58">De kongelige prinser og prinsesser skal for sine personer ikke stå til ansvar for andre enn kongen eller hvem han forordner til dommer over dem.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 38</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Opphevet ved beslutn. 18. nov. 1905.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 39</strong></article><article class="legalP" id="ledd-59">Dør kongen og tronfølgeren ennå er umyndig, skal statsrådet straks innkalle Stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 40</strong></article><article class="legalP" id="ledd-60">Inntil Stortinget er samlet og har anordnet regjeringen under kongens mindreårighet, forestår statsrådet rikets bestyrelse i overensstemmelse med Grunnloven.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 41</strong></article><article class="legalP" id="ledd-61">Er kongen fraværende fra riket uten å være i felt, eller er han så syk at han ikke kan ivareta regjeringen, skal den som er nærmest arveberettiget til tronen, forestå regjeringen som kongemaktens midlertidige utøver, så fremt han eller hun har oppnådd den for kongen fastsatte myndighetsalder. I motsatt fall forestår statsrådet bestyrelsen av riket.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 42</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Opphevet ved beslutn. 18. nov. 1905.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 43</strong></article><article class="legalP" id="ledd-62">Valget av formyndere som skal bestyre regjeringen for den umyndige konge, skal foretas av Stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 44</strong></article><article class="legalP" id="ledd-63">Den prins eller prinsesse som i de tilfeller som er anført i § 41, forestår regjeringen, skal skriftlig avlegge følgende ed for Stortinget: «Jeg lover og sverger å ville forestå regjeringen i overensstemmelse med konstitusjonen og lovene, så sant hjelpe meg Gud den allmektige og allvitende!»</article><article class="legalP" id="ledd-64">Holdes ikke storting på den tid, nedlegges eden i statsrådet og tilstilles siden neste storting.</article><article class="legalP" id="ledd-65">Den prins eller prinsesse som en gang har avlagt eden, gjentar den ikke senere.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 45</strong></article><article class="legalP" id="ledd-66">Så snart formyndernes statsstyrelse opphører, skal de overfor kongen og Stortinget avlegge regnskap for den.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 46</strong></article><article class="legalP" id="ledd-67">Unnlater vedkommende i overensstemmelse med § 39 straks å sammenkalle Stortinget, da påligger det Høyesterett som en ubetinget plikt så snart fire uker er forløpt, å foranstalte denne sammenkalling.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 47</strong></article><article class="legalP" id="ledd-68">Bestyrelsen av den umyndige konges oppdragelse bør, hvis begge foreldrene er døde og ingen av dem har etterlatt noen skriftlig bestemmelse derom, fastsettes av Stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 48</strong></article><article class="legalP" id="ledd-69">Er kongestammen utdødd og ingen tronfølger utkåret, da skal en ny konge eller dronning velges av Stortinget. I mellomtiden forholdes med den utøvende makt etter § 40.</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-4">C<br /><i>Om borgerrett og den lovgivende makt</i></span><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 49</strong></article><article class="legalP" id="ledd-70">Folket utøver den lovgivende makt ved Stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 50</strong></article><article class="legalP" id="ledd-71">Stemmeberettigede ved stortingsvalg er de norske borgere, menn eller kvinner, som senest i det år valgtinget holdes, har fylt 18 år.</article><article class="legalP" id="ledd-72">I hvilken utstrekning dog norske borgere som på valgdagen er bosatt utenfor riket, men oppfyller foranstående betingelser, er stemmeberettigede, fastsettes ved lov.</article><article class="legalP" id="ledd-73">Regler om stemmerett for ellers stemmeberettigede personer som på valgdagen åpenbart lider av alvorlig sjelelig svekkelse eller nedsatt bevissthet, kan fastsettes ved lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 51</strong></article><article class="legalP" id="ledd-74">Regler om manntallsføringen og om innføringen av de stemmeberettigede i manntallet fastsettes ved lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 52</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Opphevet ved grlbest. 26. okt. 1954.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 53</strong></article><article class="legalP" id="ledd-75">Stemmerett tapes<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="ledd-75-punkt-1"><article class="legalP" id="ledd-75-punkt-1-ledd-1">ved domfellelse for straffbare handlinger, i overensstemmelse med hva som bestemmes i lov om dette</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="ledd-75-punkt-2"><article class="legalP" id="ledd-75-punkt-2-ledd-1">ved å gå i fremmed makts tjeneste uten regjeringens samtykke.</article></article></li></ul></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 54</strong></article><article class="legalP" id="ledd-76">Valgtingene holdes hvert fjerde år. De skal være tilendebrakt innen september måneds utgang.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 55</strong></article><article class="legalP" id="ledd-77">Valgtingene bestyres på den måte som fastsettes ved lov. Stridigheter om stemmerett avgjøres av valgstyret, hvis kjennelse kan innankes for Stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 56</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Opphevet ved grlbest. 23. mars 1972.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 57</strong></article><article class="legalP" id="ledd-78">Det antall stortingsrepresentanter som blir å velge, fastsettes til 169.</article><article class="legalP" id="ledd-79">Riket inndeles i 19 valgdistrikter.</article><article class="legalP" id="ledd-80">150 av stortingsrepresentantene blir å velge som distriktsrepresentanter og de øvrige 19 som utjevningsrepresentanter.</article><article class="legalP" id="ledd-81">Ethvert valgdistrikt skal ha 1 utjevningsmandat.</article><article class="legalP" id="ledd-82">Det antall stortingsrepresentanter som blir å velge fra hvert valgdistrikt, bestemmes på grunnlag av en beregning av forholdet mellom hvert distrikts antall innbyggere samt areal, og hele rikets antall innbyggere samt dets areal, når hver innbygger gir 1 poeng og hver kvadratkilometer gir 1,8 poeng. Beregningen blir å foreta hvert åttende år.</article><article class="legalP" id="ledd-83">Nærmere bestemmelser om rikets inndeling i valgdistrikter og stortingsmandatenes fordeling på valgdistrikter fastsettes ved lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 58</strong></article><article class="legalP" id="ledd-84">Valgtingene avholdes særskilt for hver kommune. På valgtingene stemmes det direkte på stortingsrepresentanter med vararepresentanter for hele valgdistriktet.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 59</strong></article><article class="legalP" id="ledd-85">Valget av distriktsrepresentanter foregår som forholdstallsvalg, og mandatene fordeles mellom partiene etter nedenstående regler.</article><article class="legalP" id="ledd-86">De sammenlagte stemmetall for hvert parti innenfor de enkelte valgdistrikter blir å dele med 1,4; 3; 5; 7 og således videre inntil stemmetallet er delt så mange ganger som det antall mandater vedkommende parti kan forventes å få. Det parti som etter det foranstående får den største kvotient, tildeles det første mandat, mens det neste mandat tilfaller det parti som har den nest største kvotient, og således videre inntil alle mandater er fordelt.</article><article class="legalP" id="ledd-87">Listeforbund er ikke tillatt.</article><article class="legalP" id="ledd-88">Utjevningsmandatene fordeles mellom de i utjevningen deltagende partier på grunnlag av forholdet mellom de sammenlagte stemmetall for de enkelte partier i hele riket i det øyemed å oppnå størst mulig forholdsmessighet partiene imellom. Ved en tilsvarende anvendelse for hele riket og for de i utjevningen deltagende partier av reglene om fordeling av distriktsmandatene angis hvor mange stortingsmandater hvert parti i alt skal ha. Partiene får seg deretter tildelt så mange utjevningsmandater at de til sammen med de allerede tildelte distriktsmandater utgjør et så stort antall stortingsmandater som vedkommende parti etter den foranstående angivelse skal ha. Har et parti allerede ved fordelingen av distriktsmandatene fått et større antall mandater enn hva det etter foranstående angivelse skal ha, skal det foretas ny fordeling av utjevningsmandatene utelukkende mellom de andre partier, således at det bortses fra det stemmetall og de distriktsmandater som det førstnevnte parti har oppnådd.</article><article class="legalP" id="ledd-89">Intet parti kan tildeles noe utjevningsmandat med mindre det har fått minst 4 prosent av det samlede stemmetall for hele riket.</article><article class="legalP" id="ledd-90">Nærmere bestemmelser om fordelingen av partienes utjevningsmandater på valgdistriktene fastsettes ved lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 60</strong></article><article class="legalP" id="ledd-91">Hvorvidt og under hvilke former de stemmeberettigede kan avgi sine stemmesedler uten personlig fremmøte på valgtingene, bestemmes ved lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 61</strong></article><article class="legalP" id="ledd-92">Ingen kan velges til representant uten å være stemmeberettiget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 62</strong></article><article class="legalP" id="ledd-93">De tjenestemenn som er ansatt ved statsrådets kontorer, statssekretærene og de politiske rådgivere dog unntatt, kan ikke velges til representanter. Det samme gjelder Høyesteretts medlemmer og de tjenestemenn som er ansatt ved diplomatiet eller konsulatvesenet.</article><article class="legalP" id="ledd-94">Statsrådets medlemmer kan ikke møte som representanter på Stortinget så lenge de har sete i statsrådet. Heller ikke kan statssekretærene møte som representanter så lenge de bekler sine embeter, og de politiske rådgivere ved statsrådets kontorer kan ikke møte på Stortinget så lenge de innehar sine stillinger.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 63</strong></article><article class="legalP" id="ledd-95">Enhver som velges til representant, er pliktig til å motta valget, med mindre han eller hun<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="ledd-95-punkt-1"><article class="legalP" id="ledd-95-punkt-1-ledd-1">er valgt utenfor det valgdistrikt der vedkommende er stemmeberettiget</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="ledd-95-punkt-2"><article class="legalP" id="ledd-95-punkt-2-ledd-1">har møtt som representant på alle storting etter forrige valg</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="ledd-95-punkt-3"><article class="legalP" id="ledd-95-punkt-3-ledd-1">er medlem av et politisk parti og er valgt på en valgliste som utgår fra et annet parti.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="ledd-96">Regler for innen hvilken tid og på hvilken måte den som har rett til å nekte valg, skal gjøre denne rett gjeldende, fastsettes ved lov.</article><article class="legalP" id="ledd-97">Det skal likeledes bestemmes ved lov innen hvilken tid og på hvilken måte en som velges til representant for to eller flere valgdistrikter, skal avgi erklæring om hvilket valg han eller hun vil motta.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 64</strong></article><article class="legalP" id="ledd-98">De valgte representanter forsynes med fullmakter hvis lovlighet bedømmes av Stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 65</strong></article><article class="legalP" id="ledd-99">Enhver representant og innkalt vararepresentant får av statskassen godtgjørelse bestemt ved lov for reiseomkostninger til og fra Stortinget og fra Stortinget til sitt hjem og tilbake igjen under ferier av minst 14 dagers varighet.</article><article class="legalP" id="ledd-100">Dessuten tilkommer det ham eller henne godtgjørelse, bestemt ved lov, for vedkommendes deltagelse i Stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 66</strong></article><article class="legalP" id="ledd-101">Representantene er på sin reise til og fra Stortinget samt under sitt opphold der befriet fra personlig heftelse, med mindre de gripes i offentlige forbrytelser. Heller ikke kan de utenfor Stortingets forsamlinger trekkes til ansvar for sine ytrede meninger der. Etter den der vedtatte orden er enhver pliktig til å rette seg.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 67</strong></article><article class="legalP" id="ledd-102">De på forannevnte måte valgte representanter utgjør kongeriket Norges <i>Storting</i>.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 68</strong></article><article class="legalP" id="ledd-103">Stortinget trer sammen i alminnelighet den første hverdag i oktober måned hvert år i rikets hovedstad, med mindre kongen på grunn av overordentlige omstendigheter, for eksempel fiendtlig innfall eller smittsom syke, velger en annen by i riket. En slik bestemmelse må da betimelig bekjentgjøres.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 69</strong></article><article class="legalP" id="ledd-104">Når Stortinget ikke er samlet, kan det sammenkalles av kongen dersom han finner det nødvendig.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 70</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Opphevet ved grlbest. 13. juli 1990 nr. 550.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 71</strong></article><article class="legalP" id="ledd-105">Stortingets medlemmer fungerer i fire sammenhengende år.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 72</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Opphevet ved grlbest. 13. juli 1990 nr. 550.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 73</strong></article><article class="legalP" id="ledd-106">Stortinget utnevner en president, fem visepresidenter og to sekretærer. Storting kan ikke holdes med mindre minst halvdelen av dets medlemmer er til stede. Grunnlovsforslag kan behandles bare dersom minst to tredjedeler av Stortingets medlemmer er til stede.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 74</strong></article><article class="legalP" id="ledd-107">Så snart Stortinget har konstituert seg, åpner kongen eller den han beskikker, dets forhandlinger med en tale der han underretter det om rikets tilstand og de forhold som han især ønsker å lede Stortingets oppmerksomhet mot. Ingen deliberasjon må finne sted i kongens nærvær.</article><article class="legalP" id="ledd-108">Når Stortingets forhandlinger er åpnet, har statsministeren og statsrådene rett til å møte i Stortinget og på linje med dets egne medlemmer, dog uten å avgi stemme, delta i forhandlingene for så vidt disse holdes for åpne dører, men i de saker som forhandles for lukkede dører, bare for så vidt Stortinget måtte tilstede det.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 75</strong></article><article class="legalP" id="ledd-109">Det tilkommer Stortinget<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="ledd-109-punkt-1"><article class="legalP" id="ledd-109-punkt-1-ledd-1">å gi og oppheve lover; å pålegge skatter, avgifter, toll og andre offentlige byrder, som dog ikke gjelder ut over 31. desember i det nærmest påfølgende år, med mindre de uttrykkelig fornyes av et nytt storting;</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="ledd-109-punkt-2"><article class="legalP" id="ledd-109-punkt-2-ledd-1">å åpne lån på rikets kreditt;</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="ledd-109-punkt-3"><article class="legalP" id="ledd-109-punkt-3-ledd-1">å føre oppsyn med rikets pengevesen;</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="ledd-109-punkt-4"><article class="legalP" id="ledd-109-punkt-4-ledd-1">å bevilge de pengesummer som er nødvendige for å dekke statens utgifter;</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="ledd-109-punkt-5"><article class="legalP" id="ledd-109-punkt-5-ledd-1">å bestemme hvor mye som årlig skal utbetales kongen til hans hoffstat, og fastlegge den kongelige families apanasje, som imidlertid ikke må bestå i faste eiendommer;</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="ledd-109-punkt-6"><article class="legalP" id="ledd-109-punkt-6-ledd-1">å la seg forelegge statsrådets protokoller og alle offentlige innberetninger og papirer;</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="ledd-109-punkt-7"><article class="legalP" id="ledd-109-punkt-7-ledd-1">å la seg meddele de forbund og traktater som kongen på statens vegne har inngått med fremmede makter;</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="ledd-109-punkt-8"><article class="legalP" id="ledd-109-punkt-8-ledd-1">å kunne fordre enhver til å møte for seg i statssaker, kongen og den kongelige familie unntatt; dog gjelder denne unntagelse ikke for de kongelige prinser og prinsesser for så vidt de måtte bekle embeter;</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="ledd-109-punkt-9"><article class="legalP" id="ledd-109-punkt-9-ledd-1">å revidere midlertidige gasje- og pensjonslister og gjøre de forandringer i dem som Stortinget finner nødvendige;</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="ledd-109-punkt-10"><article class="legalP" id="ledd-109-punkt-10-ledd-1">å utnevne fem revisorer som årlig skal gjennomse statens regnskaper og bekjentgjøre ekstrakter av dem ved trykken; regnskapene skal tilstilles disse revisorer innen seks måneder etter utgangen av det år som Stortingets bevilgninger er gitt for; samt å treffe bestemmelser angående ordningen av desisjonsmyndigheten overfor statens regnskapsbetjenter;</article></article></li><li data-li-identifier="l)" data-name="l)"><article class="listArticle" id="ledd-109-punkt-11"><article class="legalP" id="ledd-109-punkt-11-ledd-1">å utnevne en person som ikke er medlem av Stortinget, til på en måte som er nærmere bestemt i lov, å føre kontroll med den offentlige forvaltning og alle som virker i dens tjeneste, for å søke å sikre at det ikke øves urett mot den enkelte borger;</article></article></li><li data-li-identifier="m)" data-name="m)"><article class="listArticle" id="ledd-109-punkt-12"><article class="legalP" id="ledd-109-punkt-12-ledd-1">å naturalisere fremmede.</article></article></li></ul></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 76</strong></article><article class="legalP" id="ledd-110">Enhver lov skal først foreslås på Stortinget enten av dets egne medlemmer eller av regjeringen ved en statsråd.</article><article class="legalP" id="ledd-111">Etter at forslaget der er antatt, skal ny deliberasjon finne sted i Stortinget, som enten godkjenner eller forkaster det. I siste tilfelle skal forslaget, med de av Stortinget tilføyde anmerkninger, på ny tas under overveielse av Stortinget, som enten henlegger forslaget eller antar det med de nevnte anmerkninger.</article><article class="legalP" id="ledd-112">Mellom hver slik deliberasjon må det gå minst tre dager.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 77</strong></article><article class="legalP" id="ledd-113">Når en lovbeslutning to på hinannen følgende ganger er bifalt av Stortinget, sendes det til kongen med anmodning om hans sanksjon.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 78</strong></article><article class="legalP" id="ledd-114">Godtar kongen lovbeslutningen, forsyner han den med sin underskrift, hvorved den blir lov.</article><article class="legalP" id="ledd-115">Godtar han den ikke, sender han den tilbake til Stortinget med den erklæring at han for tiden ikke finner det tjenlig å sanksjonere den. I dette tilfelle må beslutningen ikke mer av det da samlede storting forelegges kongen.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 79</strong></article><article class="legalP" id="ledd-116">Er en lovbeslutning blitt uforandret antatt av to storting, sammensatt etter to på hinannen følgende valg og innbyrdes adskilt ved minst to mellomliggende storting, uten at avvikende lovbeslutning i mellomtiden fra den første til den siste antagelse er fattet av noe storting, og den da forelegges kongen med begjæring om at Hans Majestet ikke vil nekte en lovbeslutning sin sanksjon, som Stortinget etter det modneste overlegg anser for gagnlig, så blir den lov selv om kongens sanksjon ikke gis innen Stortinget adskilles.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 80</strong></article><article class="legalP" id="ledd-117">Stortinget forblir samlet så lenge det finner det nødvendig, og innstiller forhandlingene når det har tilendebrakt sine forretninger.</article><article class="legalP" id="ledd-118">I overensstemmelse med Stortingets forretningsorden kan forhandlingene gjenopptas, men de opphører senest siste hverdag i september måned.</article><article class="legalP" id="ledd-119">Innen denne tid meddeler kongen sin resolusjon på de lovbeslutninger som ikke allerede er avgjort, ved enten å stadfeste eller å forkaste dem. Alle de som han ikke uttrykkelig antar, anses for av ham å være forkastet.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 81</strong></article><article class="legalP" id="ledd-120">Alle lover (de i § 79 unntatt) utferdiges i kongens navn, under Norges rikes segl og i følgende uttrykk: «Vi N.N. gjør vitterlig: at Oss er blitt forelagt Stortingets beslutning, av dato sålydende: (her følger beslutningen). Ti har Vi antatt og bekreftet, likesom Vi herved antar og bekrefter samme som lov, under Vår hånd og rikets segl.»</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 82</strong></article><article class="legalP" id="ledd-121">Regjeringen skal meddele Stortinget alle de opplysninger som er nødvendige for behandlingen av de saker den fremlegger. Intet medlem av statsrådet må fremlegge uriktige eller villedende opplysninger for Stortinget eller dets organer.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 83</strong></article><article class="legalP" id="ledd-122">Stortinget kan innhente Høyesteretts betenkning om juridiske emner.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 84</strong></article><article class="legalP" id="ledd-123">Stortinget holdes for åpne dører, og dets forhandlinger kunngjøres ved trykken, unntatt i de tilfeller hvor det motsatte bestemmes ved stemmeflertall.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 85</strong></article><article class="legalP" id="ledd-124">Den som adlyder en befaling hvis hensikt er å forstyrre Stortingets frihet og sikkerhet, gjør seg derved skyldig i forræderi mot fedrelandet.</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-5">D<br /><i>Om den dømmende makt</i></span><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 86</strong></article><article class="legalP" id="ledd-125">Riksretten dømmer i første og siste instans i de saker som Stortinget anlegger mot statsrådets, Høyesteretts eller Stortingets medlemmer for straffbart eller annet rettsstridig forhold når de har brutt sine konstitusjonelle plikter.</article><article class="legalP" id="ledd-126">De nærmere regler for Stortingets påtale etter denne paragraf fastsettes ved lov. Dog kan det ikke settes kortere foreldelsesfrist enn 15 år for adgangen til å gjøre ansvar gjeldende ved tiltale for Riksretten.</article><article class="legalP" id="ledd-127">Dommere i Riksretten er 6 medlemmer valgt av Stortinget og de 5 etter embetsalder eldste, fast utnevnte medlemmer av Høyesterett, deriblant Høyesteretts justitiarius. Stortinget velger medlemmene og stedfortrederne for 6 år. Et medlem av statsrådet eller Stortinget kan ikke velges til medlem av Riksretten. I Riksretten har Høyesteretts justitiarius forsetet.</article><article class="legalP" id="ledd-128">Den som har tatt sete i Riksretten som valgt av Stortinget, trer ikke ut av retten selv om den tid han eller hun er valgt for, utløper før Riksrettens behandling av saken er tilendebrakt. Heller ikke en høyesterettsdommer som er medlem av Riksretten, trer ut av retten selv om han eller hun fratrer som medlem av Høyesterett.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 87</strong></article><article class="legalP" id="ledd-129">De nærmere forskrifter om sammensetningen av Riksretten og saksbehandlingen fastsettes ved lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 88</strong></article><article class="legalP" id="ledd-130">Høyesterett dømmer i siste instans. Dog kan innskrenkninger i adgangen til å få Høyesteretts avgjørelse bestemmes ved lov.</article><article class="legalP" id="ledd-131">Høyesterett skal bestå av en justitiarius og minst fire andre medlemmer.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 89</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Opphevet ved grlbest. 17. des. 1920; jf. grlbest. 7. juli 1913.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 90</strong></article><article class="legalP" id="ledd-132">Høyesteretts dommer kan i intet tilfelle påankes.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 91</strong></article><article class="legalP" id="ledd-133">Ingen kan beskikkes til medlem av Høyesterett før han eller hun er 30 år gammel.</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-6">E<br /><i>Alminnelige bestemmelser</i></span><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 92</strong></article><article class="legalP" id="ledd-134">Til embeter i staten må utnevnes bare de norske borgere, menn eller kvinner, som taler landets språk, samt<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="ledd-134-punkt-1"><article class="legalP" id="ledd-134-punkt-1-ledd-1">enten er født i riket av foreldre som på det tidspunkt var norske statsborgere</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="ledd-134-punkt-2"><article class="legalP" id="ledd-134-punkt-2-ledd-1">eller er født i utlandet av norske foreldre som på den tid ikke var statsborgere i noe annet land</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="ledd-134-punkt-3"><article class="legalP" id="ledd-134-punkt-3-ledd-1">eller heretter oppholder seg i riket i ti år</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="ledd-134-punkt-4"><article class="legalP" id="ledd-134-punkt-4-ledd-1">eller blir naturalisert av Stortinget.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="ledd-135">Dog kan andre beskikkes til lærere ved Universitetet og de lærde skoler, til leger og til konsuler på fremmede steder.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 93</strong></article><article class="legalP" id="ledd-136">For å sikre den internasjonale fred og sikkerhet eller fremme internasjonal rettsorden og samarbeid kan Stortinget med tre fjerdedels flertall samtykke i at en internasjonal sammenslutning som Norge er tilsluttet eller slutter seg til, på et saklig begrenset område skal ha rett til å utøve beføyelser som etter denne Grunnlov ellers tilligger statens myndigheter, dog ikke beføyelse til å forandre denne Grunnlov. Når Stortinget skal gi sitt samtykke, bør, som ved behandling av grunnlovsforslag, minst to tredjedeler av dets medlemmer være til stede.</article><article class="legalP" id="ledd-137">Bestemmelsene i denne paragraf gjelder ikke ved deltagelse i en internasjonal sammenslutning hvis beslutninger bare har rent folkerettslig virkning for Norge.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 94</strong></article><article class="legalP" id="ledd-138">En ny alminnelig sivillovbok og straffelovbok skal besørges utgitt på første eller, om dette ikke er mulig, på annet ordentlige storting. Inntil da blir statens någjeldende lover i kraft, for så vidt de ikke strider mot denne Grunnlov eller de provisoriske anordninger som i mellomtiden måtte bli gitt.</article><article class="legalP" id="ledd-139">De nåværende permanente skatter vedblir likeledes til neste storting.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 95</strong></article><article class="legalP" id="ledd-140">Ingen dispensasjoner, protektorier, moratorier eller oppreisninger må bevilges etter at den nye alminnelige lov er satt i kraft.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 96</strong></article><article class="legalP" id="ledd-141">Ingen kan dømmes uten etter lov eller straffes uten etter dom. Pinefullt forhør må ikke finne sted.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 97</strong></article><article class="legalP" id="ledd-142">Ingen lov må gis tilbakevirkende kraft.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 98</strong></article><article class="legalP" id="ledd-143">Med sportler som betales til rettens betjenter, bør ingen avgifter til statskassen være forbundet.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 99</strong></article><article class="legalP" id="ledd-144">Ingen må fengsles uten i lovbestemte tilfeller og på den måte som loven foreskriver. For uberettiget arrest eller ulovlig opphold står vedkommende den fengslede til ansvar.</article><article class="legalP" id="ledd-145">Regjeringen er ikke berettiget til å bruke militær makt mot statens borgere, uten etter de i lovgivningen bestemte former, med mindre noen forsamling måtte forstyrre den offentlige ro og den ikke øyeblikkelig adskilles etter at de artikler i landsloven som angår opprør, tre ganger er opplest for den av den sivile øvrighet.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 100</strong></article><article class="legalP" id="ledd-146">Ytringsfrihet bør finne sted.</article><article class="legalP" id="ledd-147">Ingen kan holdes rettslig ansvarlig for å ha meddelt eller mottatt opplysninger, ideer og budskap med mindre det lar seg forsvare holdt opp imot ytringsfrihetens begrunnelse i sannhetssøken, demokrati og individets frie meningsdannelse. Det rettslige ansvar bør være foreskrevet i lov.</article><article class="legalP" id="ledd-148">Frimodige ytringer om statsstyret og hvilken som helst annen gjenstand er tillatt for enhver. Det kan bare settes klart definerte grenser for denne rett der særlig tungtveiende hensyn gjør det forsvarlig holdt opp imot ytringsfrihetens begrunnelser.</article><article class="legalP" id="ledd-149">Forhåndssensur og andre forebyggende forholdsregler kan ikke benyttes med mindre det er nødvendig for å beskytte barn og unge mot skadelig påvirkning fra levende bilder. Brevsensur kan ikke settes i verk utenfor anstalter.</article><article class="legalP" id="ledd-150">Enhver har rett til innsyn i statens og kommunenes dokumenter og til å følge forhandlingene i rettsmøter og folkevalgte organer. Det kan i lov fastsettes begrensninger i denne rett ut fra hensyn til personvern og av andre tungtveiende grunner.</article><article class="legalP" id="ledd-151">Det påligger statens myndigheter å legge forholdene til rette for en åpen og opplyst offentlig samtale.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 101</strong></article><article class="legalP" id="ledd-152">Nye og bestandige innskrenkninger i næringsfriheten må ikke tilstedes noen for fremtiden.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 102</strong></article><article class="legalP" id="ledd-153">Husundersøkelser må ikke finne sted unntatt i kriminelle tilfeller.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 103</strong></article><article class="legalP" id="ledd-154">Fristed innrømmes ikke dem som heretter går konkurs.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 104</strong></article><article class="legalP" id="ledd-155">Jord og boslodd kan ikke i noe tilfelle forbrytes.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 105</strong></article><article class="legalP" id="ledd-156">Fordrer statens tarv at noen må avgi sin rørlige eller urørlige eiendom til offentlig bruk, så bør han eller hun ha full erstatning av statskassen.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 106</strong></article><article class="legalP" id="ledd-157">Så vel kjøpesummer som inntekter av det gods som er benefisert geistligheten, skal bare anvendes til geistlighetens beste og til opplysningens fremme. Milde stiftelsers eiendommer skal bare anvendes til gagn for disse.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 107</strong></article><article class="legalP" id="ledd-158">Odels- og åsetesretten må ikke oppheves. De nærmere betingelser for hvordan den skal bestå til støtte for staten og til gagn for landallmuen, fastsettes av det første eller annet følgende storting.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 108</strong></article><article class="legalP" id="ledd-159">Ingen grevskaper, baronier, stamhus og fideikommisser må for ettertiden opprettes.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 109</strong></article><article class="legalP" id="ledd-160">Enhver statens borger er i alminnelighet like forpliktet til i en viss tid å verne om sitt fedreland, uten hensyn til fødsel eller formue.</article><article class="legalP" id="ledd-161">Anvendelsen av denne grunnsetning og de begrensninger den bør ha, bestemmes ved lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 110</strong></article><article class="legalP" id="ledd-162">Det påligger statens myndigheter å legge forholdene til rette for at ethvert arbeidsdyktig menneske kan skaffe seg utkomme ved sitt arbeid.</article><article class="legalP" id="ledd-163">Nærmere bestemmelser om ansattes medbestemmelsesrett på sin arbeidsplass fastsettes ved lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 110 a</strong></article><article class="legalP" id="ledd-164">Det påligger statens myndigheter å legge forholdene til rette for at den samiske folkegruppe kan sikre og utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 110 b</strong></article><article class="legalP" id="ledd-165">Enhver har rett til et miljø som sikrer sunnhet, og til en natur hvis produksjonsevne og mangfold bevares. Naturens ressurser skal disponeres ut fra en langsiktig og allsidig betraktning som ivaretar denne rett også for etterslekten.</article><article class="legalP" id="ledd-166">For å ivareta denne rett i henhold til foregående ledd er borgerne berettiget til kunnskap om naturmiljøets tilstand og om virkningene av planlagte og iverksatte inngrep i naturen.</article><article class="legalP" id="ledd-167">Statens myndigheter gir nærmere bestemmelser for å gjennomføre disse grunnsetninger.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 110 c</strong></article><article class="legalP" id="ledd-168">Det påligger statens myndigheter å respektere og sikre menneskerettighetene.</article><article class="legalP" id="ledd-169">Nærmere bestemmelser om gjennomføringen av traktater herom fastsettes ved lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 111</strong></article><article class="legalP" id="ledd-170">Det norske flaggs form og farger bestemmes ved lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 112</strong></article><article class="legalP" id="ledd-171">Viser erfaring at noen del av denne kongeriket Norges Grunnlov bør forandres, skal forslag derom fremsettes på første, annet eller tredje storting etter et nytt valg og kunngjøres ved trykken. Men det tilkommer først det første, annet eller tredje storting etter neste valg å bestemme om den foreslåtte forandring bør finne sted eller ei. Dog må en slik forandring aldri motsi denne grunnlovs prinsipper, men bare angå slike modifikasjoner i enkelte bestemmelser som ikke forandrer denne konstitusjons ånd, og to tredjedeler av Stortinget bør være enige i en slik forandring.</article><article class="legalP" id="ledd-172">En således vedtatt grunnlovsbestemmelse underskrives av Stortingets president og sekretær og sendes kongen til kunngjøring ved trykken som gjeldende bestemmelse i kongeriket Norges Grunnlov.</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-7">Kongeriket Noregs Grunnlov</span><article class="centeredP" data-text-align="center">gjeven i riksforsamlinga på Eidsvoll den 17. mai 1814, slik ho lyder etter seinare endringar,</article><article class="centeredP" data-text-align="center">seinast grunnlovsvedtak av 21. mai 2012.</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-8">A.<br /><i>Om statsforma</i></span><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 1</strong></article><article class="legalP" id="ledd-173">Kongeriket Noreg er eit fritt, sjølvstendig, udeleleg og uavhendeleg rike. Regjeringsforma er avgrensa og arveleg monarkisk.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 2</strong></article><article class="legalP" id="ledd-174">Verdigrunnlaget skal framleis vere den kristne og humanistiske arven vår. Denne grunnlova skal tryggje demokratiet, rettsstaten og menneskerettane.</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-9">B.<br /><i>Om den utøvande makta, om kongen og den kongelege familien og om religionen</i></span><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 3</strong></article><article class="legalP" id="ledd-175">Den utøvande makta er hos kongen, eller hos dronninga dersom ho har fått krona etter reglane i § 6, § 7 eller § 48 i denne grunnlova. Når den utøvande makta såleis er hos dronninga, har ho alle rettar og plikter som kongen har etter denne grunnlova og lovene i landet.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 4</strong></article><article class="legalP" id="ledd-176">Kongen skal alltid vedkjenne seg den evangelisk-lutherske religionen.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 5</strong></article><article class="legalP" id="ledd-177">Kongens person er heilag; han kan ikkje lastast eller skuldast for noko. Ansvaret ligg på rådet hans.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 6</strong></article><article class="legalP" id="ledd-178">Arvefølgja er lineal. Berre barn av ei dronning eller ein konge, eller av nokon som sjølv har arverett, kan arve, og barnet må vere født i lovleg ekteskap. Den nærare lina går føre den fjernare og den eldre i lina føre den yngre.</article><article class="legalP" id="ledd-179">Den ufødde har òg arverett, og tek sin plass i arvefølgja så snart ho eller han kjem til verda.</article><article class="legalP" id="ledd-180">Arverett har likevel berre dei som ættar frå foreldra til den sist regjerande dronninga eller kongen.</article><article class="legalP" id="ledd-181">Når ei prinsesse eller ein prins med arverett til Noregs krone blir fødd, skal namnet og fødselstidspunktet gjerast kjent for Stortinget og førast inn i protokollen der.</article><article class="legalP" id="ledd-182">For dei som er fødde før 1971, gjeld likevel § 6 slik han vart vedteken den 18. november 1905. For dei som er fødde før 1990, gjeld likevel at mann går føre kvinne.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 7</strong></article><article class="legalP" id="ledd-183">Finst det ingen prinsesser eller prinsar med arverett, kan kongen gjere framlegg om etterfølgjar for Stortinget, som kan avgjere valet dersom framlegget frå kongen ikkje blir stødd.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 8</strong></article><article class="legalP" id="ledd-184">Myndig alder for kongen blir fastsett i lov.</article><article class="legalP" id="ledd-185">Så snart kongen har nådd den lovfeste alderen, lyser han seg myndig.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 9</strong></article><article class="legalP" id="ledd-186">Så snart kongen, som myndig, tek til med regjeringa, gjer han denne eiden for Stortinget: «Eg lovar og sver at eg vil regjere Kongeriket Noreg i samsvar med konstitusjonen og lovene, så sant hjelpe meg Gud den allmektige og allvitande!»</article><article class="legalP" id="ledd-187">Er det ikkje samla noko storting på den tida, blir eiden gjeven skriftleg i statsrådet, og kongen tek han høgtidleg opp att på fyrste storting.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 10</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Oppheva ved grunnlovsvedtak 14. mars 1908.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 11</strong></article><article class="legalP" id="ledd-188">Kongen skal bu i riket og kan ikkje utan samtykke frå Stortinget vere utanfor riket meir enn seks månader om gongen utan at han personleg misser retten til krona.</article><article class="legalP" id="ledd-189">Kongen må ikkje ta imot ei anna krone eller regjering utan samtykke frå Stortinget, og til det krevst to tredjedelar av røystene.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 12</strong></article><article class="legalP" id="ledd-190">Kongen vel sjølv eit råd av røysteføre norske borgarar. I dette rådet skal det vere ein statsminister og minst sju andre medlemmer.</article><article class="legalP" id="ledd-191">Kongen fordeler gjeremåla mellom medlemmene av statsrådet slik han meiner det er tenleg. Til å ta sete i statsrådet ved sida av dei faste medlemmene kan kongen i særlege høve kalle inn andre norske borgarar, men ingen medlemmer av Stortinget.</article><article class="legalP" id="ledd-192">Ektefolk, foreldre og born eller to sysken må ikkje ha sete i statsrådet samstundes.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 13</strong></article><article class="legalP" id="ledd-193">For den tida kongen reiser i riket, kan han overlate styringa av riket til statsrådet. Dette skal føre regjeringa i kongens namn og på hans vegner. Det skal ubryteleg følgje så vel føresegnene i denne grunnlova som dei særskilde instruksane som kongen gjev i samsvar med dei.</article><article class="legalP" id="ledd-194">Sakene blir avgjorde med røysting. Står røystene likt, har statsministeren eller, om han er borte, den fyrste av statsrådane som er til stades, to røyster.</article><article class="legalP" id="ledd-195">Statsrådet skal gje melding til kongen om dei sakene som blir avgjorde på denne måten.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 14</strong></article><article class="legalP" id="ledd-196">Kongen kan utnemne statssekretærar til å hjelpe medlemmene av statsrådet med gjeremåla deira utanfor statsrådet. Kvar statssekretær handlar på vegner av den medlemmen av statsrådet som ho eller han er knytt til, så langt denne medlemmen fastset.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 15</strong></article><article class="legalP" id="ledd-197">Kvar medlem av statsrådet har plikt til å levere avskilssøknad etter at Stortinget har gjort vedtak om mistillit til denne statsråden åleine eller til heile statsrådet.</article><article class="legalP" id="ledd-198">Kongen skal gje avskil etter ein slik søknad.</article><article class="legalP" id="ledd-199">Når Stortinget har gjort vedtak om mistillit, kan statsrådet berre utføre dei gjeremåla som trengst for forsvarleg embetsutøving.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 16</strong></article><article class="legalP" id="ledd-200">Alle innbyggjarane i riket har fri religionsutøving. Den norske kyrkja, ei evangelisk-luthersk kyrkje, står ved lag som den norske folkekyrkja og blir stødd som det av staten. Nærare føresegner om kyrkjeskipnaden blir fastsette i lov. Alle trus- og livssynssamfunn skal bli stødde på lik line.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 17</strong></article><article class="legalP" id="ledd-201">Kongen kan gje og oppheve provisoriske lover om handel, toll, næringsvegar og offentleg forvaltning og regulering. Dei må ikkje stri mot konstitusjonen eller dei lovene Stortinget har gjeve. Dei gjeld til neste storting.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 18</strong></article><article class="legalP" id="ledd-202">Kongen lèt i regelen krevje inn dei skattane og avgiftene som Stortinget fastset.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 19</strong></article><article class="legalP" id="ledd-203">Kongen ser til at eigedomane og regala til staten blir nytta og forvalta slik Stortinget har fastsett, og på den måten som er nyttigast for samfunnet.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 20</strong></article><article class="legalP" id="ledd-204">Kongen har i statsrådet rett til å gje forbrytarar nåde etter at dom er fallen. Forbrytaren kan velje å ta imot kongens nåde eller ta den idømde straffa.</article><article class="legalP" id="ledd-205">I saker som Stortinget reiser for Riksretten, kan det ikkje gjevast annan nåde enn fritak frå idømd dødsstraff, om ikkje Stortinget har gjeve samtykke til noko anna.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 21</strong></article><article class="legalP" id="ledd-206">Kongen vel og utnemner alle sivile og militære embetsmenn etter å ha høyrt statsrådet. Før innsetjinga skal dei sverje eller, om dei ved lov er fritekne frå å gjere eid, høgtidleg love lydnad og truskap til konstitusjonen og kongen. Embetsmenn som ikkje er norske borgarar, kan i lov få fritak frå denne plikta. Dei kongelege prinsessene og prinsane kan ikkje ha sivile embete.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 22</strong></article><article class="legalP" id="ledd-207">Statsministeren, dei andre medlemmene av statsrådet og statssekretærane kan, utan dom, få avskil av kongen etter at han har høyrt kva statsrådet meiner om det. Det same gjeld for dei embetsmennene som er tilsette ved statsrådskontora eller i utanrikstenesta, sivile overøvrigheitspersonar, sjefar for regiment og andre militære korps, kommandantar på festningar og høgstbefalande på krigsskip. Om embetsmenn som såleis er avsette, skal få pensjon, blir avgjort av det neste stortinget. I mellomtida får dei to tredjedelar av løna dei hadde før.</article><article class="legalP" id="ledd-208">Andre embetsmenn kan berre suspenderast av kongen og skal då straks stemnast for domstolane. Dei kan ikkje avsetjast utan etter dom eller overflyttast mot sin vilje.</article><article class="legalP" id="ledd-209">Alle embetsmenn kan gjevast avskil utan dom når dei har nådd ei aldersgrense fastsett i lov. Det kan fastsetjast i lov at visse embetsmenn, men ikkje dommarar, kan utnemnast på åremål.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 23</strong></article><article class="legalP" id="ledd-210">Kongen kan gje ordenar til kven han vil, til påskjøning for framifrå forteneste, som må kunngjerast offentleg. Kongen kan ikkje tildele annan rang og tittel enn den eit embete fører med seg. Ordenen fritek ingen for dei plikter og bører som er sams for statsborgarane, og gjev heller ikkje førerett til statlege embete. Embetsmenn som får avskil i nåde, får ha den tittelen og rangen dei hadde i embetet. Dette gjeld ikkje medlemmene av statsrådet eller statssekretærane.</article><article class="legalP" id="ledd-211">Ingen må heretter få arvelege særrettar, personlege eller blanda.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 24</strong></article><article class="legalP" id="ledd-212">Kongen vel og avset etter eige skjøn hoffstaten sin og hoffbetjentane sine.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 25</strong></article><article class="legalP" id="ledd-213">Kongen har høgste befalinga over forsvarsmakta til riket. Denne makta må ikkje aukast eller minkast utan samtykke frå Stortinget. Ho må ikkje overlatast i framande makters teneste, og ingen krigsfolk frå framande makter, så nær som troppar til hjelp mot fiendsleg overfall, må dragast inn i riket utan samtykke frå Stortinget.</article><article class="legalP" id="ledd-214">Landvernet og andre troppar som ikkje kan reknast som linetroppar, må aldri brukast utanfor riksgrensene utan samtykke frå Stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 26</strong></article><article class="legalP" id="ledd-215">Kongen har rett til å kalle saman troppar, byrje krig til forsvar av landet og slutte fred, inngå og seie opp folkerettslege avtaler og sende og ta imot sendemenn.</article><article class="legalP" id="ledd-216">Traktatar om særleg viktige saker blir fyrst bindande når Stortinget har gjeve samtykke til det. Det same gjeld alle traktatar som etter konstitusjonen ikkje kan setjast i verk utan ei ny lov eller eit nytt stortingsvedtak.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 27</strong></article><article class="legalP" id="ledd-217">Alle medlemmene av statsrådet skal møte i statsrådet når dei ikkje har lovleg forfall. Inga avgjerd må takast i statsrådet når ikkje over helvta av medlemmene er til stades.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 28</strong></article><article class="legalP" id="ledd-218">Tilrådingar om embetsutnemningar og andre viktige saker skal målberast i statsrådet av den medlemmen som har det fagområdet dei høyrer til. Ho eller han skal ekspedere sakene i samsvar med avgjerda i statsrådet. Det kan gjerast unntak frå behandling i statsråd for eigentlege militære kommandosaker i den mon kongen fastset.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 29</strong></article><article class="legalP" id="ledd-219">Hindrar lovleg forfall ein statsråd i å møte og målbere saker som tilhøyrer hennar eller hans fagområde, skal sakene målberast av ein annan statsråd, som kongen konstituerer til det.</article><article class="legalP" id="ledd-220">Hindrar lovleg forfall så mange frå å møte at ikkje fleire enn helvta av det fastsette talet på medlemmer er til stades, skal så mange andre personar som naudsynt konstituerast til å ta sete i statsrådet.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 30</strong></article><article class="legalP" id="ledd-221">I statsrådet blir det ført protokoll over alle saker som blir behandla der. Dei diplomatiske sakene som statsrådet vedtek å halde løynde, blir førte inn i ein særskild protokoll. Det same gjeld dei militære kommandosakene som statsrådet vedtek å halde løynde.</article><article class="legalP" id="ledd-222">Kvar den som sit i statsrådet, har plikt til å seie si meining med frimod. Kongen har plikt til å høyre den, men kan ta avgjerd etter eige omdømme.</article><article class="legalP" id="ledd-223">Meiner nokon medlem av statsrådet at avgjerda til kongen strir mot statsforma eller lovene i landet, har ho eller han plikt til å ta kraftig til motmæle og skrive si meining i protokollen. Den som ikkje har protestert såleis, blir rekna for å ha vore samd med kongen og er ansvarleg for det, slik som det sidan blir fastsett, og Stortinget kan setje vedkommande under tiltale for Riksretten.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 31</strong></article><article class="legalP" id="ledd-224">Alle avgjerder kongen ferdar ut, må kontrasignerast for å bli gyldige. I militære kommandosaker skal avgjerdene kontrasignerast av den som har målbore saka, men elles av statsministeren, og om statsministeren ikkje var til stades i statsrådet, av den fyrste av dei medlemmene som var det.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 32</strong></article><article class="legalP" id="ledd-225">Dei avgjerdene regjeringa tek når kongen ikkje er til stades, blir utferda i kongens namn og underskrivne av statsrådet.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 33</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Oppheva ved grunnlovsvedtak 12. august 1908.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 34</strong></article><article class="legalP" id="ledd-226">Kongen gjev føresegner om titlar for dei som har arverett til krona.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 35</strong></article><article class="legalP" id="ledd-227">Så snart tronarvingen har fylt 18 år, har ho eller han rett til å ta sete i statsrådet, men utan røyst eller ansvar.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 36</strong></article><article class="legalP" id="ledd-228">Ei prinsesse eller ein prins med arverett til Noregs krone må ikkje gifte seg utan løyve frå kongen. Ho eller han må heller ikkje ta imot ei anna krone eller regjering utan samtykke frå kongen og Stortinget. Samtykke frå Stortinget krev to tredjedelar av røystene.</article><article class="legalP" id="ledd-229">Handlar ho eller han i strid med dette, misser vedkommande retten til Noregs trone for seg så vel som for etterkommarane sine.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 37</strong></article><article class="legalP" id="ledd-230">Dei kongelege prinsessene og prinsane skal for sine personar ikkje svare for andre enn kongen eller den han set til dommar over dei.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 38</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Oppheva ved vedtak 18. november 1905.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 39</strong></article><article class="legalP" id="ledd-231">Om kongen døyr og tronfølgjaren enno er umyndig, skal statsrådet straks kalle inn Stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 40</strong></article><article class="legalP" id="ledd-232">Til dess Stortinget kjem saman og innrettar regjeringa for den tida kongen er mindreårig, skal statsrådet stå for styringa av riket, i samsvar med Grunnlova.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 41</strong></article><article class="legalP" id="ledd-233">Er kongen utanfor riket utan å vere i felt, eller er han så sjuk at han ikkje kan ta seg av regjeringa, skal den næraste arvingen til trona stå for regjeringa som mellombels utøvar av kongemakta, men berre så framt ho eller han har nådd myndig alder for kongen. I motsett fall er det statsrådet som står for styringa av riket.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 42</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Oppheva ved vedtak 18. november 1905.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 43</strong></article><article class="legalP" id="ledd-234">Stortinget skal velje formyndarar til å stå for regjeringa for den umyndige kongen.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 44</strong></article><article class="legalP" id="ledd-235">Den prinsessa eller prinsen som står for regjeringa i dei tilfella som er nemnde i § 41, skal skriftleg gjere denne eiden for Stortinget: «Eg lovar og sver at eg skal stå for regjeringa i samsvar med konstitusjonen og lovene, så sant hjelpe meg Gud den allmektige og allvitande!»</article><article class="legalP" id="ledd-236">Blir det ikkje halde storting på denne tida, skal eiden gjevast skriftleg i statsrådet og sidan sendast til neste storting.</article><article class="legalP" id="ledd-237">Den prinsessa eller prinsen som har gjort eiden, tek han ikkje opp att seinare.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 45</strong></article><article class="legalP" id="ledd-238">Dei som mellombels har stått for statsstyringa etter §§ 40, 41, 43 eller 48, skal så snart ho er over, gjere rekneskap for henne til kongen og Stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 46</strong></article><article class="legalP" id="ledd-239">Om ikkje statsrådet straks kallar saman Stortinget etter § 39, har Høgsterett så snart det er gått fire veker, ei vilkårslaus plikt til å syte for innkalling.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 47</strong></article><article class="legalP" id="ledd-240">Stortinget fastset korleis oppsedinga av den umyndige kongen skal styrast dersom begge foreldra er døde og ingen av dei har late etter seg ei skriftleg føresegn om det.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 48</strong></article><article class="legalP" id="ledd-241">Er kongsætta utdøydd og ingen tronfølgjar kåra, skal Stortinget velje ny dronning eller konge. I mellomtida gjeld § 40 for den utøvande makta.</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-10">C.<br /><i>Om borgarretten og den lovgjevande makta</i></span><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 49</strong></article><article class="legalP" id="ledd-242">Folket utøver den lovgjevande makta gjennom Stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 50</strong></article><article class="legalP" id="ledd-243">Røysterett ved stortingsval har dei norske borgarane som har fylt 18 år eller fyller 18 år i det året valtinget blir halde.</article><article class="legalP" id="ledd-244">I kva mon norske borgarar som på valdagen er busette utanlands, men elles stettar vilkåra ovanfor, skal ha røysterett, blir fastsett i lov.</article><article class="legalP" id="ledd-245">Reglar om røysterett for elles røysteføre personar som på valdagen openbert lir av alvorleg psykisk svekking eller nedsett medvit, kan fastsetjast i lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 51</strong></article><article class="legalP" id="ledd-246">Reglar om manntalsføringa og om innføringa av dei røysteføre i manntalet blir fastsette i lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 52</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Oppheva ved grunnlovsvedtak 26. oktober 1954.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 53</strong></article><article class="legalP" id="ledd-247">Røysteretten misser den som<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="ledd-247-punkt-1"><article class="legalP" id="ledd-247-punkt-1-ledd-1">blir dømd for strafflagde handlingar, i samsvar med føresegner om dette i lov,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="ledd-247-punkt-2"><article class="legalP" id="ledd-247-punkt-2-ledd-1">går i teneste for ei framand makt utan samtykke frå regjeringa.</article></article></li></ul></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 54</strong></article><article class="legalP" id="ledd-248">Valtinga blir haldne fjerdekvart år. Dei skal vere avslutta seinast i september.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 55</strong></article><article class="legalP" id="ledd-249">Valtinga skal styrast slik det blir fastsett i lov. Valstyret avgjer tvistar om røysterett. Avgjerda kan klagast inn for Stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 56</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Oppheva ved grunnlovsvedtak 23. mars 1972.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 57</strong></article><article class="legalP" id="ledd-250">Det skal veljast 169 stortingsrepresentantar.</article><article class="legalP" id="ledd-251">Riket er inndelt i 19 valdistrikt.</article><article class="legalP" id="ledd-252">150 av stortingsrepresentantane skal veljast som distriktsrepresentantar og 19 som utjamningsrepresentantar.</article><article class="legalP" id="ledd-253">Kvart valdistrikt skal ha 1 utjamningsmandat.</article><article class="legalP" id="ledd-254">Talet på stortingsrepresentantar som skal veljast frå kvart valdistrikt, blir utrekna på grunnlag av innbyggjartalet og flatevidda i distriktet i høve til innbyggjartalet og flatevidda i heile riket. I denne utrekninga gjev kvar innbyggjar 1 poeng og kvar kvadratkilometer 1,8 poeng. Utrekninga skal gjerast kvart åttande år.</article><article class="legalP" id="ledd-255">Nærare føresegner om korleis riket skal delast i valdistrikt, og korleis stortingsmandata skal delast mellom valdistrikta, blir fastsette i lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 58</strong></article><article class="legalP" id="ledd-256">Valtinga blir haldne særskilt for kvar kommune. På valtinga blir det røysta direkte på stortingsrepresentantar med vararepresentantar for heile valdistriktet.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 59</strong></article><article class="legalP" id="ledd-257">Valet av distriktsrepresentantar er eit høvestalsval, og mandata blir delte mellom partia etter reglane nedanfor.</article><article class="legalP" id="ledd-258">Røystetalet for kvart parti i kvart valdistrikt skal delast med 1,4; 3; 5; 7 og så bortetter. Det fyrste mandatet går til det partiet som får den største kvotienten, det neste mandatet går til det partiet som får den nest største kvotienten, og så bortetter til alle mandata er utdelte.</article><article class="legalP" id="ledd-259">Listesamband er ulovleg.</article><article class="legalP" id="ledd-260">Med sikte på best mogleg samsvar mellom røystetal og representasjon blir utjamningsmandata delte mellom dei partia som er med i utjamninga, på grunnlag av høvet mellom røystetala deira i heile riket. Kor mange stortingsmandat kvart parti skal ha i alt, finn ein ved å nytte reglane for tildeling av distriktsmandat tilsvarande for heile riket for dei partia som er med i utjamninga. Så får kvart parti tildelt så mange utjamningsmandat attåt distriktsmandata det alt har fått, at det til saman utgjer så mange stortingsmandat som partiet skal ha i alt. Har eit parti alt ved utdelinga av distriktsmandata fått fleire mandat enn det skulle hatt etter framgangsmåten ovanfor, skal utjamningsmandata delast berre mellom dei andre partia, såleis at ein ser bort frå det røystetalet og dei distriktsmandata som det fyrstnemnde partiet har fått.</article><article class="legalP" id="ledd-261">Ingen parti kan få utjamningsmandat utan å ha fått minst 4 prosent av det samla røystetalet for heile riket.</article><article class="legalP" id="ledd-262">Nærare føresegner om korleis utjamningsmandata til partia skal delast mellom valdistrikta, blir fastsette i lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 60</strong></article><article class="legalP" id="ledd-263">Om og korleis dei røysteføre kan røyste utan å møte personleg på valtinga, blir fastsett i lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 61</strong></article><article class="legalP" id="ledd-264">Ingen kan veljast til representant utan å ha røysterett.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 62</strong></article><article class="legalP" id="ledd-265">Tenestemenn som er tilsette ved statsrådskontora, bortsett frå statssekretærar og politiske rådgjevarar, kan ikkje veljast til representantar. Det same gjeld medlemmene av Høgsterett og tenestemenn som er tilsette i utanrikstenesta.</article><article class="legalP" id="ledd-266">Medlemmer av statsrådet kan ikkje møte på Stortinget som representantar så lenge dei har sete i statsrådet. Heller ikkje statssekretærane kan møte som representantar så lenge dei er i embetet, og dei politiske rådgjevarane ved statsrådskontora kan ikkje møte på Stortinget så lenge dei har stillingane sine.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 63</strong></article><article class="legalP" id="ledd-267">Den som blir vald til representant, har plikt til å ta imot valet, om vedkommande ikkje<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="ledd-267-punkt-1"><article class="legalP" id="ledd-267-punkt-1-ledd-1">er vald utanfor det valdistriktet der ho eller han har røysterett,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="ledd-267-punkt-2"><article class="legalP" id="ledd-267-punkt-2-ledd-1">har møtt som representant på alle storting etter førre val,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="ledd-267-punkt-3"><article class="legalP" id="ledd-267-punkt-3-ledd-1">er medlem av eit politisk parti og vald på ei valliste som ikkje går ut frå dette partiet.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="ledd-268">Frist og framgangsmåte for å gjere retten til å nekte val gjeldande blir fastsett i lov.</article><article class="legalP" id="ledd-269">Like eins skal det fastsetjast i lov når og korleis ein som er vald til representant for to eller fleire valdistrikt, skal gje fråsegn om kva val ho eller han vil ta imot.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 64</strong></article><article class="legalP" id="ledd-270">Dei valde representantane får tildelt fullmakter. Stortinget avgjer om fullmaktene er lovlege.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 65</strong></article><article class="legalP" id="ledd-271">Alle representantar og innkalla vararepresentantar får frå statskassa lovfastsett godtgjersle for kostnader til reiser til og frå Stortinget og frå Stortinget til heimen og attende under feriar på minst 14 dagar.</article><article class="legalP" id="ledd-272">Dessutan får dei lovfastsett godtgjersle for deltaking på Stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 66</strong></article><article class="legalP" id="ledd-273">På reisa til og frå Stortinget og medan dei er der, er representantane fritekne frå pågriping, om dei ikkje blir gripne i offentlege brotsverk. For meiningar ytra i forsamlingane til Stortinget kan dei ikkje dragast til ansvar utanfor desse forsamlingane. Alle har plikt til å rette seg etter den ordenen som er vedteken av Stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 67</strong></article><article class="legalP" id="ledd-274">Representantane som er valde på den ovannemnde måten, utgjer Kongeriket Noregs <i>storting</i>.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 68</strong></article><article class="legalP" id="ledd-275">Stortinget kjem i regelen saman i hovudstaden den fyrste kvardagen i oktober kvart år, om ikkje kongen på grunn av usedvanlege omstende, så som fiendsleg åtak eller smittsam sjukdom, vel ein annan by i riket. Ei slik avgjerd må gjerast kjend i tide.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 69</strong></article><article class="legalP" id="ledd-276">Når Stortinget ikkje er samla, kan kongen kalle det saman dersom han meiner det trengst.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 70</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Oppheva ved grunnlovsvedtak 29. mai 1990.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 71</strong></article><article class="legalP" id="ledd-277">Dei valde representantane er medlemmer av Stortinget i fire år på rad.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 72</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Oppheva ved grunnlovsvedtak 29. mai 1990.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 73</strong></article><article class="legalP" id="ledd-278">Stortinget utnemner ein president, fem visepresidentar og to sekretærar. Storting kan berre haldast dersom minst helvta av medlemmene er til stades. Grunnlovsframlegg kan berre behandlast dersom minst to tredjedelar av medlemmene er til stades.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 74</strong></article><article class="legalP" id="ledd-279">Så snart Stortinget har konstituert seg, opnar kongen eller den han set til det, forhandlingane med ei tale om tilstanden i riket og dei emna han særleg vil gjere Stortinget merksam på. Inga drøfting må skje med kongen til stades.</article><article class="legalP" id="ledd-280">Når forhandlingane i Stortinget er opna, har statsministeren og statsrådane rett til å møte i Stortinget og til liks med medlemmene der ta del i forhandlingane når dei blir haldne for opne dører, men utan å røyste. I saker som blir behandla for stengde dører, gjeld dette berre når Stortinget gjev løyve til det.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 75</strong></article><article class="legalP" id="ledd-281">Det høyrer Stortinget til<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="ledd-281-punkt-1"><article class="legalP" id="ledd-281-punkt-1-ledd-1">å gje og oppheve lover; å fastsetje skattar, avgifter, toll og andre offentlege bører, som likevel ikkje gjeld etter 31. desember året etter om dei ikkje blir uttrykkeleg fornya av eit nytt storting,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="ledd-281-punkt-2"><article class="legalP" id="ledd-281-punkt-2-ledd-1">å ta opp lån på rikets kreditt,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="ledd-281-punkt-3"><article class="legalP" id="ledd-281-punkt-3-ledd-1">å føre oppsyn med pengestellet i riket,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="ledd-281-punkt-4"><article class="legalP" id="ledd-281-punkt-4-ledd-1">å løyve dei pengesummane som trengst til statsutgiftene,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="ledd-281-punkt-5"><article class="legalP" id="ledd-281-punkt-5-ledd-1">å fastsetje kor mykje kongen skal få utbetalt til hoffstaten sin kvart år, og å fastsetje apanasjen til den kongelege familien, som ikkje kan vere i faste eigedommar,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="ledd-281-punkt-6"><article class="legalP" id="ledd-281-punkt-6-ledd-1">å få seg førelagt protokollane frå statsrådet og alle offentlege meldingar og papir,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="ledd-281-punkt-7"><article class="legalP" id="ledd-281-punkt-7-ledd-1">å få melding om dei folkerettslege avtalene som kongen har gjort med framande makter for staten,</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="ledd-281-punkt-8"><article class="legalP" id="ledd-281-punkt-8-ledd-1">å kunne gje kven som helst påbod om å møte for seg i statssaker, så nær som kongen og den kongelege familien; likevel kan dei kongelege prinsessene og prinsane kallast inn dersom dei har embete,</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="ledd-281-punkt-9"><article class="legalP" id="ledd-281-punkt-9-ledd-1">å revidere lister over mellombels løner og pensjonar og gjere dei endringane som Stortinget meiner trengst,</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="ledd-281-punkt-10"><article class="legalP" id="ledd-281-punkt-10-ledd-1">å utnemne fem revisorar som skal sjå gjennom statsrekneskapane kvart år og kunngjere utdrag av dei på prent; revisorane skal difor få rekneskapane innan seks månader etter utgangen av det året som Stortinget har gjeve løyvingar for; og å gje føresegner om ordninga av desisjonsmakta overfor rekneskapstenestemennene til staten,</article></article></li><li data-li-identifier="l)" data-name="l)"><article class="listArticle" id="ledd-281-punkt-11"><article class="legalP" id="ledd-281-punkt-11-ledd-1">å utnemne ein som ikkje er medlem av Stortinget, som etter nærare føresegner fastsette i lov skal føre kontroll med den offentlege forvaltninga og alle som er i offentleg teneste, for å hindre at det blir gjort urett mot den einskilde borgaren,</article></article></li><li data-li-identifier="m)" data-name="m)"><article class="listArticle" id="ledd-281-punkt-12"><article class="legalP" id="ledd-281-punkt-12-ledd-1">å gje innfødsrett.</article></article></li></ul></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 76</strong></article><article class="legalP" id="ledd-282">Alle lovframlegg skal fyrst gjerast på Stortinget, anten av ein stortingsrepresentant eller av regjeringa ved ein statsråd.</article><article class="legalP" id="ledd-283">Etter at framlegget er vedteke der, skal Stortinget ta det opp til ny vurdering og anten godta eller forkaste det. Blir det forkasta, skal framlegget med merknader frå Stortinget takast opp til vurdering endå ein gong av Stortinget, som anten legg framlegget bort eller vedtek det med dei nemnde merknadene.</article><article class="legalP" id="ledd-284">Mellom kvar slik behandling må det gå minst tre dagar.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 77</strong></article><article class="legalP" id="ledd-285">Når Stortinget har gjort same lovvedtaket to gonger på rad, går det til kongen med oppmoding om sanksjon.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 78</strong></article><article class="legalP" id="ledd-286">Godtek kongen lovvedtaket, skriv han under, og dermed blir det til lov.</article><article class="legalP" id="ledd-287">Godtek han det ikkje, sender han det attende til Stortinget med dei orda at han for tida ikkje meiner det er tenleg å sanksjonere det. I så fall kan ikkje det stortinget som då er samla, leggje dette vedtaket fram for kongen att.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 79</strong></article><article class="legalP" id="ledd-288">Når to storting med eitt val og minst to storting imellom har gjort same lovvedtaket uendra utan at Stortinget i mellomtida har gjort avvikande endeleg lovvedtak, og det då blir lagt fram for kongen med dei orda at Hans Majestet ikkje vil nekte å sanksjonere eit lovvedtak som Stortinget etter ei grundig vurdering held for gagnleg, så blir det til lov endå om kongen ikkje sanksjonerer det før Stortinget skilst.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 80</strong></article><article class="legalP" id="ledd-289">Stortinget blir verande samla så lenge det sjølv meiner det trengst, og avsluttar forhandlingane når gjeremåla er fullførte.</article><article class="legalP" id="ledd-290">I samsvar med reglar i Stortingets forretningsorden kan forhandlingane takast opp att, men dei blir avslutta seinast siste kvardagen i september.</article><article class="legalP" id="ledd-291">Innan den tid kunngjer kongen for Stortinget avgjerda si om dei lovvedtaka som ikkje alt er avgjorde (jf. §§ 77-79), anten med å stadfeste eller forkaste dei. Dei han ikkje uttrykkeleg godkjenner, blir rekna som forkasta av han.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 81</strong></article><article class="legalP" id="ledd-292">Alle lover (så nær som dei etter § 79) blir utferda i namnet til kongen, under Noregs rikssegl og med desse orda: «Vi N.N. gjer kunnig at Oss er førelagt vedtak frå Stortinget dagsett som lyder slik: (her kjem vedtaket). Vi godkjenner og stadfester dette vedtaket som lov, under Vår hand og riksseglet.»</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 82</strong></article><article class="legalP" id="ledd-293">Regjeringa skal gje Stortinget alle dei opplysningane som trengst for behandlinga av dei sakene ho legg fram. Ingen medlemmer av statsrådet må leggje fram urette eller villeiande opplysningar for Stortinget eller eit stortingsorgan.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 83</strong></article><article class="legalP" id="ledd-294">Stortinget kan hente inn utgreiing frå Høgsterett om juridiske emne.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 84</strong></article><article class="legalP" id="ledd-295">Stortinget blir halde for opne dører, og forhandlingane blir kunngjorde på prent, så nær som i dei tilfella noko anna blir vedteke med røystefleirtal.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 85</strong></article><article class="legalP" id="ledd-296">Den som lyder eit påbod som har som føremål å skiple fridommen og tryggleiken til Stortinget, gjer seg skuldig i svik mot fedrelandet.</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-11">D.<br /><i>Om den dømmande makta</i></span><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 86</strong></article><article class="legalP" id="ledd-297">Riksretten dømmer i fyrste og siste instans i dei sakene som Stortinget reiser mot medlemmer av statsrådet, Høgsterett eller Stortinget for eit strafflagt eller anna rettsstridig tilhøve når dei har brote sine konstitusjonelle plikter.</article><article class="legalP" id="ledd-298">Dei nærare reglane om påtale som Stortinget reiser etter denne paragrafen, blir fastsette i lov. Det kan likevel ikkje setjast kortare foreldingsfrist enn 15 år for høvet til å gjere ansvar gjeldande ved tiltale for Riksretten.</article><article class="legalP" id="ledd-299">Dommarar i Riksretten er 6 medlemmer valde av Stortinget og dei 5 etter embetsalder eldste fast utnemnde medlemmene av Høgsterett, mellom dei leiaren av Høgsterett. Stortinget vel medlemmene og varamedlemmer for 6 år. Ein medlem av statsrådet eller Stortinget kan ikkje veljast til medlem av Riksretten. I Riksretten har leiaren av Høgsterett forsetet.</article><article class="legalP" id="ledd-300">Dei som har teke sete i Riksretten som valde av Stortinget, blir sitjande sjølv om tida dei er valde for, går ut før Riksretten har avslutta saka. Like eins blir høgsterettsdommarar sitjande i Riksretten sjølv om dei går av som medlemmer av Høgsterett.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 87</strong></article><article class="legalP" id="ledd-301">Dei nærare reglane om samansetjinga av Riksretten og om saksbehandlinga blir fastsette i lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 88</strong></article><article class="legalP" id="ledd-302">Høgsterett dømmer i siste instans. Grenser for høvet til å få Høgsteretts avgjerd kan fastsetjast i lov.</article><article class="legalP" id="ledd-303">Høgsterett skal vere samansett av ein leiar og minst fire andre medlemmer.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 89</strong></article><p class="leddfortsettelse">(Oppheva ved grunnlovsvedtak 14. desember 1920.)</p><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 90</strong></article><article class="legalP" id="ledd-304">Høgsterettsdommar kan ikkje i noko tilfelle ankast.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 91</strong></article><article class="legalP" id="ledd-305">Ingen kan utnemnast til høgsterettsdommar før ho eller han er 30 år gammal.</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-12">E.<br /><i>Allmenne føresegner</i></span><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 92</strong></article><article class="legalP" id="ledd-306">Til embete i staten kan det berre utnemnast norske borgarar som talar Noregs språk og<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="ledd-306-punkt-1"><article class="legalP" id="ledd-306-punkt-1-ledd-1">anten er fødde i riket av foreldre som då var norske statsborgarar,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="ledd-306-punkt-2"><article class="legalP" id="ledd-306-punkt-2-ledd-1">eller er fødde i utlandet av norske foreldre som då ikkje var statsborgarar i noko anna land,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="ledd-306-punkt-3"><article class="legalP" id="ledd-306-punkt-3-ledd-1">eller har opphalde seg i riket i 10 år,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="ledd-306-punkt-4"><article class="legalP" id="ledd-306-punkt-4-ledd-1">eller får innfødsrett av Stortinget.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="ledd-307">Andre kan likevel utnemnast til lærarar ved universitetet og dei lærde skulane, til lækjarar og til konsular på framande stader.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 93</strong></article><article class="legalP" id="ledd-308">For å sikre internasjonal fred og tryggleik eller fremje internasjonal rettsorden og samarbeid kan Stortinget med tre fjerdedels fleirtal gje samtykke til at ein internasjonal samskipnad som Noreg er tilslutta eller sluttar seg til, på eit sakleg avgrensa område får råderett som elles ligg hjå dei statlege styresmaktene etter denne grunnlova, men likevel ikkje rett til å endre denne grunnlova. Når Stortinget skal gje sitt samtykke, skal minst to tredjedelar av medlemmene vere til stades, som ved behandling av grunnlovsframlegg.</article><article class="legalP" id="ledd-309">Føresegnene i denne paragrafen gjeld ikkje deltaking i ein internasjonal samskipnad der avgjerdene berre har reint folkerettsleg verknad for Noreg.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 94</strong></article><article class="legalP" id="ledd-310">Ei ny allmenn sivillovbok og straffelovbok skal gjevast ut på det fyrste eller, om dette ikkje er mogleg, på det andre ordentlege stortinget. Til dess står dei nogjeldande lovene i landet ved lag, om dei ikkje strir mot denne grunnlova eller mot dei provisoriske lovene som måtte bli gjevne i mellomtida.</article><article class="legalP" id="ledd-311">Likeins skal dei noverande faste skattane stå ved lag til neste storting.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 95</strong></article><article class="legalP" id="ledd-312">Ingen dispensasjonar, protektorium, moratorium eller oppreisningar må gjevast etter at den nye allmenne lova har teke til å gjelde.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 96</strong></article><article class="legalP" id="ledd-313">Ingen kan dømmast utan etter lov eller straffast utan etter dom. Pinefullt forhøyr må ikkje skje.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 97</strong></article><article class="legalP" id="ledd-314">Inga lov må gjevast tilbakeverkande kraft.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 98</strong></article><article class="legalP" id="ledd-315">Det må ikkje leggjast avgifter til statskassa på sportlar som blir betalte til dei som gjer teneste for retten.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 99</strong></article><article class="legalP" id="ledd-316">Ingen må fengslast utan i dei tilfella og på den måten som lovene fastset. Den som utan rett har arrestert nokon eller halde nokon ulovleg fengsla, står til ansvar for vedkommande.</article><article class="legalP" id="ledd-317">Regjeringa har ikkje rett til å nytte militær makt mot innbyggjarane utan etter lov, med mindre ei forsamling skiplar den offentlege roa og ikkje skilst åt så snart den sivile styresmakta tre gonger har lese høgt og tydeleg for forsamlinga dei lovføresegnene som gjeld opprør.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 100</strong></article><article class="legalP" id="ledd-318">Ytringsfridom skal det vere.</article><article class="legalP" id="ledd-319">Ingen kan haldast rettsleg ansvarleg for å ha motteke eller komme med opplysningar, idear eller bodskapar om det ikkje lèt seg forsvare halde opp imot den grunngjevinga ytringsfridommen har i sanningssøking, demokrati og den frie meiningsdanninga til individet. Det rettslege ansvaret skal vere fastsett i lov.</article><article class="legalP" id="ledd-320">Alle har rett til å ytre seg frimodig om statsstyringa og kva anna emne som helst. Det kan berre setjast slike klårt definerte grenser for denne retten der særleg tungtvegande omsyn gjer det forsvarleg halde opp imot grunngjevingane for ytringsfridommen.</article><article class="legalP" id="ledd-321">Førehandssensur og andre førebyggjande åtgjerder kan ikkje nyttast om det ikkje trengst for å verne born og unge mot skadeleg påverknad frå levande bilete. Brevsensur kan ikkje setjast i verk anna enn i anstaltar.</article><article class="legalP" id="ledd-322">Alle har rett til innsyn i dokumenta til staten og kommunane og til å følgje forhandlingane i rettsmøte og folkevalde organ. Det kan i lov setjast grenser for denne retten av omsyn til personvern og av andre tungtvegande grunnar.</article><article class="legalP" id="ledd-323">Dei statlege styresmaktene skal leggje til rette for eit ope og opplyst offentleg ordskifte.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 101</strong></article><article class="legalP" id="ledd-324">Heretter skal ingen få nye og varige særrettar som legg band på næringsfridommen.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 102</strong></article><article class="legalP" id="ledd-325">Det må ikkje utførast husransakingar, så nær som i kriminelle tilfelle.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 103</strong></article><article class="legalP" id="ledd-326">Ingen som heretter går konkurs, får fristad.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 104</strong></article><article class="legalP" id="ledd-327">Ingen kan bli frådømd sin faste eigedom eller heile eiga si på grunn av eit brotsverk.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 105</strong></article><article class="legalP" id="ledd-328">Krev omsyn til samfunnet at nokon må gje frå seg fast eller rørleg eigedom til offentleg bruk, skal ho eller han få fullt vederlag av statskassa.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 106</strong></article><article class="legalP" id="ledd-329">Kjøpesummar og inntekter av det benefiserte godset til presteskapet skal berre nyttast til gagn for presteskapet og til å fremje opplysinga. Eigedommane til milde stiftingar skal berre nyttast til deira eige gagn.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 107</strong></article><article class="legalP" id="ledd-330">Odels- og åsetesretten må ikkje opphevast. Dei nærare vilkåra for korleis han skal stå ved lag til størst mogleg nytte for staten og gagn for landallmugen, blir fastsett av det fyrste eller andre stortinget.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 108</strong></article><article class="legalP" id="ledd-331">Heretter kan det ikkje skipast grevskap, baroni, stamhus eller fideikommiss.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 109</strong></article><article class="legalP" id="ledd-332">Alle statsborgarane har i regelen den same skyldnaden til å verne fedrelandet ei viss tid, utan omsyn til fødsel eller formue.</article><article class="legalP" id="ledd-333">Korleis denne grunnsetninga skal gjennomførast, og kva unnatak ho skal ha, blir fastsett i lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 110</strong></article><article class="legalP" id="ledd-334">Dei statlege styresmaktene skal leggje til rette for at kvart arbeidsført menneske kan leve av arbeidet sitt.</article><article class="legalP" id="ledd-335">Nærare føresegner om medråderetten til dei tilsette på arbeidsplassen blir fastsette i lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 110 a</strong></article><article class="legalP" id="ledd-336">Dei statlege styresmaktene skal leggje til rette for at den samiske folkegruppa kan tryggje og utvikle samisk språk, kultur og samfunnsliv.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 110 b</strong></article><article class="legalP" id="ledd-337">Alle har rett til eit helsesamt miljø og ein natur der produksjonsevna og mangfaldet blir haldne ved lag. Naturressursane skal forvaltast ut frå ein langsiktig og allsidig synsmåte for å tryggje denne retten for kommande slekter.</article><article class="legalP" id="ledd-338">Borgarane har rett til kunnskap om korleis det står til med naturmiljøet, og om verknadene av planlagde og iverksette inngrep i naturen, slik at dei kan tryggje den retten dei har etter førre leddet.</article><article class="legalP" id="ledd-339">Dei statlege styresmaktene gjev nærare føresegner for å gjennomføre desse grunnsetningane.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 110 c</strong></article><article class="legalP" id="ledd-340">Dei statlege styresmaktene skal respektere og tryggje menneskerettane.</article><article class="legalP" id="ledd-341">Nærare føresegner om gjennomføringa av traktatar om dette blir fastsette i lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 111</strong></article><article class="legalP" id="ledd-342">Forma og fargane på det norske flagget blir fastsette i lov.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>§ 112</strong></article><article class="legalP" id="ledd-343">Viser røynsla at nokon del av denne grunnlova for Kongeriket Noreg bør endrast, skal framlegget om endring leggjast fram på det fyrste, andre eller tredje stortinget etter eit nytt val og kunngjerast på prent. Men det er fyrst det fyrste, andre eller tredje stortinget etter neste val som avgjer om endringa skal gjerast eller ikkje. Ei slik endring må likevel ikkje stri mot prinsippa i denne grunnlova, men berre gjelde modifikasjonar i einskilde føresegner som ikkje endrar ånda i denne konstitusjonen, og to tredjedelar av Stortinget må vere samde i ei slik endring.</article><article class="legalP" id="ledd-344">Ei grunnlovsføresegn som er vedteken på denne måten, skal underskrivast av Stortingets president og sekretær og sendast til kongen til kunngjering på prent som gjeldande føresegn i Kongeriket Noregs grunnlov.</article></main></body></html>