<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om transport av akvakulturdyr</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2014-04-11-528</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2014-04-11-528</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Nærings- og fiskeridepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2014 hefte 5 s 677</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2014-04-11</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2008-06-17-820</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§7</li><li>lov/2003-12-19-124/§14</li><li>lov/2003-12-19-124/§15</li><li>lov/2003-12-19-124/§19</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li><li>lov/2009-06-19-97/§6</li><li>lov/2009-06-19-97/§7</li><li>lov/2009-06-19-97/§11</li><li>lov/2009-06-19-97/§30</li><li>forskrift/2010-06-11-814</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2014-04-15 15:55</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2014-05-16 (§ 28)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2014-0317</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om transport av akvakulturdyr</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om transport av akvakulturdyr</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 11. april 2014 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7, § 14, § 15 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790, og lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd § 6, § 7, § 11 og § 30, jf. delegeringsvedtak 11. juni 2010 nr. 814.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2014-04-11-528</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om transport av akvakulturdyr<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 5. Krav til søknad om godkjenning av transportenheter</li><li>§ 6. Forhold som vurderes ved godkjenning</li><li>§ 9a. Brønnbåter, automatisk registrering og rapportering av posisjon</li><li>§ 22. Sjøtransport og behandling av transportvann</li><li>§ 28. Ikrafttredelse og overgangsbestemmelser</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-04-11-528" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om transport av akvakulturdyr</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-04-11-528/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 17. juni 2008 nr. 820 om transport av akvakulturdyr gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 bokstaver f, g og h (nye) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1"><i>Matfisk:</i> Fisk som produseres med sikte på slakting til konsum og som ikke kommer inn under definisjonene av settefisk eller stamfisk.</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1"><i>Settefisk:</i> Rogn, yngel, parr, smolt eller tilsvarende livsstadier som produseres med sikte på overføring til andre lokaliteter eller annen type produksjon.</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1"><i>Stamfisk:</i> Fisk som skal strykes eller reproduseres på annen måte.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 nåværende bokstav f til og med l blir ny bokstav i til og med o.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 (endret) skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til søknad om godkjenning av transportenheter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Søknaden om godkjenning skal inneholde de opplysninger som er nødvendige for å vurdere om godkjenning kan gis, og hvilke vilkår som eventuelt skal stilles. Søknad om godkjenning av transportenhet skal minst inneholde følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Personalia som navn på transportenheten, ansvarlig for transportenheten, eierform, adresse, telefonnummer og mobilnummer.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Opplysninger om type transportoppdrag transportenheten søkes godkjent for og hvorvidt transportenheten tidligere har vært godkjent.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Tegninger som viser transportenhetens konstruksjon, vann-, brønn- og/eller rørsystemer.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Internkontrollsystem som sannsynliggjør at krav til smittehygienisk og velferdsmessig forsvarlig drift, herunder om kompetanse, rutiner for rengjøring og desinfeksjon, dødfiskhåndtering, vannutskifting, overvåking av vannkvalitet, uttak av vannkvalitetsprøver og journalføring, kan etterleves.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Dokumentasjon på innretninger og utstyrets egnethet i forhold til fiskevelferd.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Søknad om godkjenning av brønnbåt skal i tillegg inneholde følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Dokumentasjon på at posisjonsrapporteringsutstyr tilfredsstiller kravene i forskrift 24. mars 2010 nr. 454 om krav til utstyr og installasjon av posisjonsrapporteringsutstyr.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">Opplysninger om utstyr for automatisk registrering av tidspunkt for åpning og lukking av bunnventiler.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-3-ledd-1">Søknad om godkjenning av brønnbåt med utstyr for behandling av transportvann må også inneholde dokumentasjon utarbeidet av en uhildet faginstans på at det tekniske utstyret for behandling av transportvannet oppfyller krav til desinfeksjonseffekt fastsatt i denne forskrift. Utstyrets kapasitet for behandling av transportvann, uttrykt som mengde vann behandlet per tidsenhet, skal oppgis.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 (endret) skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Forhold som vurderes ved godkjenning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">For at godkjenning skal kunne gis må transportenheten tilfredsstille krav som er fastsatt i denne forskriften, samt krav i forskrift 8. februar 2012 nr. 139 om næringsmessig transport av dyr, jf. forordning (EF) nr. 1/2005 vedlegg I, kapittel II med hensyn til utforming, konstruksjon og vedlikehold. Det skal foreligge et internkontrollsystem som sannsynliggjør at krav til smittehygienisk og velferdsmessig forsvarlig drift, herunder om kompetanse, rutiner for rengjøring og desinfeksjon, dødfiskhåndtering, overvåking av vannkvalitet, uttak av vannkvalitetsprøver og journalføring, kan etterleves.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Brønnbåter som ikke har utstyr for behandling av transportvann i henhold til § 22 annet ledd, kan bare godkjennes for lukket transport av settefisk og stamfisk. Med lukket transport menes her at transportvannet tas inn fra akvakulturanlegget som fisken kommer fra, og at det ikke tas inn eller slippes ut vann under transporten.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 9a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9a</span>. <span class="legalArticleTitle">Brønnbåter, automatisk registrering og rapportering av posisjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Brønnbåter som transporterer levende settefisk, matfisk eller stamfisk til eller fra akvakulturanlegg, skal ha posisjonsrapporteringsutstyr ombord som tilfredsstiller kravene i forskrift 24. mars 2010 nr. 454 om krav til utstyr og installasjon av posisjonsrapporteringsutstyr kapittel II, III og IV og § 9.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Brønnbåter som nevnt i første ledd skal en gang hver halvtime automatisk sende melding om fartøyets posisjon til Fiskeridirektoratet. Meldingen om posisjon skal inneholde følgende opplysninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Entydig identifikasjon av fartøyet.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-2-ledd-1">Fartøyets geografiske posisjon i rapporteringsøyeblikket med en posisjonsfeil på under 500 meter med konfidensintervall på 99&#xa0;%.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1">Dato og tidspunkt for fartøyets posisjon.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-4-ledd-1">Fart og kurs i rapporteringsøyeblikket.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-5-ledd-1">Identifikasjon av hvilken rapporttype som sendes.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Når en brønnbåt har sendt automatiske posisjonsmeldinger i henhold til annet ledd fra samme posisjon i mer enn fire timer, kan slike meldinger sendes en gang hver tolvte time frem til båten igjen endrer posisjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Dersom det oppstår tekniske feil i de elektroniske rapporteringssystemene, skal posisjonsrapportene føres manuelt og sendes via e-post eller telefaks til Fiskeridirektoratet minst en gang hver fjerde time. Posisjonsrapportene skal også lagres i rapporteringssystemet og sendes når kommunikasjonslinjene eller de elektroniske rapporteringssystemene fungerer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-5">Åpning og lukking av bunnventiler skal registreres automatisk. Registreringer av bunnventilenes stilling skal kobles opp mot brønnbåtens posisjon, og skal på anmodning kunne sendes elektronisk til Mattilsynet. Registreringer av bunnventilenes stilling skal oppbevares tilgjengelig for tilsynsmyndighetene i minst fem år.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 (endret) skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§22" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 22</span>. <span class="legalArticleTitle">Sjøtransport og behandling av transportvann</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Ved brønnbåttransport av settefisk og stamfisk til et akvakulturanlegg skal transportvannet behandles før det tas inn i brønnen. Dette gjelder ikke vann som tas inn fra akvakulturanlegget som settefisken eller stamfisken kommer fra. Ved brønnbåttransport av matfisk til et slakteri eller akvakulturanlegg skal transportvannet behandles før det slippes ut fra brønnbåten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Behandling av transportvann etter første ledd skal skje ved bruk av godkjent metode for desinfeksjon som tilfredsstiller krav til effekt i henhold til forskrift 20. februar 1997 nr. 192 om desinfeksjon av inntaksvann til og avløpsvann fra akvakulturrelatert virksomhet § 10 nr. 1. Organisk slam som produseres ved behandling av transportvann som slippes ut fra brønnbåten, skal samles opp og behandles som animalsk biprodukt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Ved transport av akvakulturdyr fra segment med lavere helsekategori med hensyn til sykdom på liste 2 skal transportvann ikke skiftes ut når transporten passerer gjennom segment med høyere helsekategori og går nærmere enn 4 nautiske mil fra grunnlinjen, med mindre Mattilsynet har gitt tillatelse til det.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-4">Ved transport av akvakulturdyr til segment med høyere helsekategori med hensyn til sykdom på liste 2 skal transportvann ikke skiftes ut når transporten passerer gjennom segment med lavere helsekategori og går nærmere enn 4 nautiske mil fra grunnlinjen, med mindre Mattilsynet har gitt tillatelse til det.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 28 (endret) skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§28" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 28</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse og overgangsbestemmelser</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Denne forskriften, med unntak av § 12 tredje ledd, trer i kraft 1. august 2008. Samtidig oppheves forskrift 20. februar 1997 nr. 193 om transport av akvatiske organismer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">§ 12 tredje ledd om dokumentasjon av kompetanse trer i kraft 1. januar 2010.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-3">§ 5 annet ledd bokstav a og b og § 9a trer i kraft 1. januar 2016.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-4">§ 5 annet ledd bokstav c og § 6 annet ledd trer i kraft 1. januar 2021.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-5">§ 22 første og annet ledd trer i kraft 1. januar 2021. Frem til 1. januar 2021 gjelder følgende:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-6">Transport av yngel til settefiskanlegg skal foregå uten vannutskifting.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-7">Transport av settefisk til matfisk- og stamfiskanlegg og transport av slaktefisk kan foregå med kontinuerlig vannutskifting. Transporten skal likevel foregå uten vannutskifting når transporten passerer så nær akvakulturanlegg eller utslipp av avløp fra slakteri eller tilvirkingsanlegg at det er fare for at smitte spres til akvakulturdyrene som transporteres eller til akvakulturdyr som passeres under transporten. Vannutskiftingen skal stanses i størst mulig avstand fra akvakulturanlegg, slakteri og tilvirkingsanlegg som passeres.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-04-11-528/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Denne forskrift trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>