<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til frivillige barne- og ungdomsorganisasjoner</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2014-12-01-1540</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2014-12-01-1540</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Barne- og likestillingsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2014 hefte 16 s 2570</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2014-12-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2007-11-29-1346</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2014-12-11 15:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2014-1159</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i tilskudd til frivillige BU-organisasjoner</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til frivillige barne- og ungdomsorganisasjoner</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet 1. desember 2014 med hjemmel i Stortingets årlige budsjettvedtak.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2014-12-01-1540</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til frivillige barne- og ungdomsorganisasjoner<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-01-1540" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til frivillige barne- og ungdomsorganisasjoner</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-01-1540/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 29. november 2007 nr. 1346 om tilskudd til frivillige barne- og ungdomsorganisasjoner gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Tilskudd kan gis til frivillige, landsomfattende organisasjoner som ved sine vedtekter:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">kan vise til at organisasjonen arbeider for barn og ungdom med spørsmål som gjelder barn og ungdom, og har barn og ungdom som deltakere i sine aktiviteter,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">ikke er i strid med norsk lovgivning, og kan vise til at eventuelt overskudd tilfaller organisasjonen eller andre samfunnsnyttige formål,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-3-ledd-1">ikke skaper hindre for full deltakelse for barn og ungdom fra alle samfunnsgrupper, uavhengig av kjønn, etnisitet, religion, nedsatt funksjonsevne eller seksuell orientering, og</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-4-ledd-1">sikrer at også medlemmer under 15 år har arenaer hvor de kan fremme sine synspunkter eller øve innflytelse over arbeidet i organisasjonen.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Forskjellsbehandling som er nødvendig for å oppnå et saklig formål, og som ikke er uforholdsmessig inngripende overfor den eller de som forskjellsbehandles, anses ikke å være i strid med kravet i bokstav c).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Organisasjonene skal ha en ideell (ikke-kommersiell) målsetning og fremme formålet etter § 1. Selvstendige organisasjoner av barn og ungdom prioriteres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Tilskudd gis ikke til:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-1-ledd-1">interesseorganisasjoner for barn og ungdom i utdanning,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-2-ledd-1">idretts- og gymnastikkorganisasjoner,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-3-ledd-1">organisasjoner som har forretningsdrift som formål eller som tjener utenforstående kommersielle interesser,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-4-ledd-1">organisasjoner med ulovlig eller støtende formål, herunder rasistiske organisasjoner og/eller organisasjoner som diskriminerer mennesker, samt spilleklubber med pengeinnsats, eller</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-5-ledd-1">organisasjoner som fremmer negative holdninger til mennesker på basis av kjønn, etnisitet, religion, nedsatt funksjonsevne eller seksuell orientering.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Partipolitiske ungdomsorganisasjoner omfattes ikke av denne forskriften hva gjelder tildeling av nasjonal grunnstøtte, da utmåling av nasjonal grunnstøtte til disse organisasjonene baseres på moderpartiets stemmetall ved siste stortingsvalg. Partipolitiske ungdomsorganisasjoner kan motta internasjonal grunnstøtte etter reglene i denne forskriften, jf. kapittel 5. Forskriften gjelder da fullt ut.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Denne forskriften inneholder bestemmelser om følgende former for tilskudd:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1">grunnstøtte til nasjonalt arbeid, jf. kapittel 3</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2-ledd-1">grunnstøtte til internasjonalt arbeid, jf. kapittel 5</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-3-ledd-1">etablerings- og uttrappingstilskudd, jf. kapittel 4.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 tredje ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">I denne forskriften menes med<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-1"><i>departementet:</i> ansvarlig departement for tilskuddsordningene</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-1"><i>organisasjon:</i> frivillig, landsomfattende organisasjon som går inn under forskriften, når ikke annet fremgår av sammenhengen</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-3-ledd-1"><i>selvstendig organisasjon:</i> en organisasjon med kontroll over egen økonomi og aktivitet, egne vedtekter og et suverent landsmøte som har fullmakt til å fatte endelig vedtak i alle saker</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-4-ledd-1"><i>sentralstyre:</i> det organet som er valgt av landsmøtet og er organisasjonens øverste styre mellom landsmøter og evt. representative landsstyremøter</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">e) <i>grunnlagsår:</i> kalenderåret som er grunnlag for opplysninger om antall medlemmer, lokallag, fylker etc. i søknad om tilskudd</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">f) <i>søknadsår:</i> det kalenderår søknadsfristen utløper, dvs. året etter grunnlagsåret<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-1-ledd-1"><i>tilskuddsår:</i> det kalenderår søknaden gjelder og tilskudd utbetales i, dvs. året etter søknadsåret.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Med tellende medlem menes en person som pr. 31. desember i grunnlagsåret er under fylte 26 år, har individuelt og frivillig meldt seg inn i en organisasjon, står i medlemsregisteret, og har bostedsadresse i Norge. Medlemmet skal ha betalt årskontingent for grunnlagsåret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Med medlem menes en person som pr. 31. desember i grunnlagsåret har meldt seg inn i en organisasjon. Et tellende medlem skal regnes som medlem. Medlemmer under 15 år som ikke har betalt årskontingent kan unntas fra antallet medlemmer etter denne forskriften.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Med årskontingent menes et beløp som blir betalt for inntil ett kalenderårs medlemskap i en organisasjon. Ved innbetaling må det komme klart frem hvilket år og hvem årskontingenten gjelder for. Årskontingenten må være betalt innen 31. desember i grunnlagsåret.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Kontingent kan ikke være betalt tidligere enn et halvår før grunnlagsåret, og skal betales for ett år av gangen. Ved nyinnmelding i siste halvår, kan likevel kontingent for innmeldingsåret og første hele medlemsår betales samtidig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Departementet kan fastsette en minstesats for medlemskontingent.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Med tellende lokallag menes lag som pr. 31. desember i grunnlagsåret er laveste nivå av selvstendig, demokratisk enhet i organisasjonen. Lokallaget må ha vedtekter, minst fem tellende medlemmer, og eget styre valgt av og blant medlemmene i lokallaget, og må ha hatt minst en medlemsrettet aktivitet. Valg av styre kan ikke avholdes sjeldnere enn hvert annet år. Organisasjoner som har lokallag der bare tre medlemmer eller færre er gamle nok til å ha lik rett til innflytelse i organisasjonen, jf. § 13 b), har dispensasjon fra kravet om eget styre valgt av og blant medlemmene. Tellende lokallag skal ha en selvstendig økonomi, og det må være sendt årsrapport for grunnlagsåret til sentralleddet, jf. § 10 og § 26. Fylkeslag som fungerer som lokallag regnes som tellende lokallag. Arbeidsgrupper, underavdelinger o.l. som er tilknyttet et lokallag, regnes ikke som egne, tellende lokallag.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Med årsrapport menes et enkelt standardisert skjema innsendt til sentralleddet fra det enkelte lokallag. Rapporten skal være for det enkelte grunnlagsår, datert og signert av lederen for lokallaget, eller av to av styrets medlemmer. Rapporten skal inneholde opplysninger om lagets navn, kommune- og fylkestilhørighet, dato for valg av styre, styrets funksjonsperiode og navn på styrets medlemmer pr. 31. desember i grunnlagsåret. Det må fremgå av årsrapporten hva slags aktivitet som er gjennomført for medlemmene i grunnlagsåret (det er tilstrekkelig å nevne én aktivitet). Kravet til signatur er ikke til hinder for at organisasjonen bruker elektronisk kommunikasjon dersom det er benyttet en betryggende metode for å bekrefte avsender og innholdet av rapportene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Med kurs menes en organisert opplæring i samsvar med en plan. Planen skal redegjøre for kursets innhold, læringsmål, målgruppe, bruk av læringsressurser, metode og varighet. Kursets innhold må være i tråd med forskriftens formål. Årsmøter, styremøter og andre vedtektsfestede møter regnes ikke som kurs.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Kurs skal vedtas av sentralleddet i organisasjonen, som også skal være faglig og økonomisk ansvarlig for kurset. Den tekniske siden av kurset kan likevel overlates til andre enn sentralleddet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Det pedagogiske innholdet på kurset må ha en varighet på minst 8 klokketimer. Innenfor hver klokketime som rapporteres kan det være maksimum 15 minutters pause. Det skal være program med pedagogisk innhold i minst 4 klokketimer, inkludert pauser, i gjennomsnitt pr. kursdag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Kurs skal gå over minimum 2 kursdager og det gis uttelling for maksimum 7 kursdager. Kursdeltakerne må være til stede minst 75&#xa0;% av kurstiden for å kunne medregnes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">På hvert kurs må det være minst 5 deltakere, og ikke mer enn 200 deltakere. Det gis kun uttelling for deltakere som i grunnlagsåret var tellende medlemmer av organisasjonen. Dersom organisasjonen deler opp kurs med flere enn 200 deltakere i mindre grupper, må hver gruppe tilfredsstille alle kravene i denne paragrafen. Deltakerne må ha bostedsadresse i minst 3 fylker.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">På hvert kurs skal det være minst en kursleder, som ikke regnes som kursdeltaker.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Kurs kan arrangeres i fellesskap med andre organisasjoner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Dersom et kurs går over et årsskifte, skal alle deltakerdagene for dette kurset telle med i grunnlagsåret for kursets sluttdato.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Nasjonal grunnstøtte består av basistilskudd, jf. § 13 og § 14, samt et variabelt tilskudd basert på grunnpoeng og bonuspoeng, jf. § 16. Organisasjoner som oppfyller kriteriene i § 14 annet ledd vil få sitt tilskudd utmålt skjønnsmessig, jf. § 16 sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">For å kunne motta basistilskudd, må organisasjonen ha:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-1-ledd-1">egne vedtekter som klargjør formål, selvstendighet, organisasjonsform og oppbygging for sentralledd og lokalledd, eventuelt også regionalledd dersom organisasjonen har det. I sentralleddet må det finnes minst én ansatt som har ansvaret for barne- og ungdomsarbeidet, om ikke Fordelingsutvalget finner det forsvarlig å dispensere</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-2-ledd-1">en demokratisk oppbygging som sikrer alle tellende medlemmer som har fylt 15 år fullverdige demokratiske rettigheter i organisasjonen, dvs. stemmerett, lik møterett, tale- og forslagsrett, og rett til å la seg velge som representant</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-3-ledd-1">et landsmøte minst hvert fjerde år. Representanter med rett til å stemme på landsmøtet skal være valgt av og blant medlemmene i organisasjonens lokale og/eller regionale ledd og eventuelle direktemedlemmer. Det valgte, sittende sentralstyret og representanter valgt av og blant de ansatte kan også møte med stemmerett på landsmøtet</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-4-ledd-1">et sentralstyre valgt av landsmøtet, som har den daglige og/eller øverste ledelse av organisasjonen mellom landsmøtene</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-5-ledd-1">eget styre for barne- og ungdomsarbeidet. Dette gjelder ikke for organisasjoner der tellende medlemmer utgjør minst 50&#xa0;% av det totale antallet medlemmer</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-6-ledd-1">sentralt medlemsregister (jf. § 25)</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-7-ledd-1">minst 700 tellende medlemmer (jf. § 6)</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-8-ledd-1">minst 5 tellende lokallag (jf. § 9)</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-9-ledd-1">tellende lokallag i minst 5 fylker</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-10-ledd-1">eget budsjett, årsregnskap og årsmelding. Organisasjoner som beskrevet i punkt e) må ha årsmelding for barne- og ungdomsarbeidet, og</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27-punkt-11-ledd-1">organisasjonsnummer.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Vilkårene i første ledd bokstav g) til og med i) må være oppfylt i grunnlagsåret. Øvrige vilkår etter første ledd må være oppfylt på søknadstidspunktet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Organisasjoner som av særlige grunner, fortrinnsvis sitt rekrutteringsgrunnlag, ikke oppfyller kravene til antall medlemmer, antall tellende lokallag og/eller geografisk utbredelse i § 13 g) til i), må oppfylle kravene i § 13 a) til f), samt § 13 j) og k). Organisasjonene må i tillegg ha<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-1-ledd-1">minst 100 tellende medlemmer, jf. § 6, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-2-ledd-1">minst to tellende lokallag i ulike fylker, jf. § 9.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Departementet fastsetter størrelsen på basistilskuddet for hvert tilskuddsår. Basistilskuddet bør ikke settes lavere enn to ganger grunnbeløpet i Folketrygden (G).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Organisasjoner som ikke har mottatt nasjonal grunnstøtte eller uttrappingstilskudd de siste fem år, jf. § 13, § 14 og § 19, kan søke om etableringstilskudd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">For å motta etableringstilskudd må en organisasjon ved 31. desember i grunnlagsåret ha:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-1-ledd-1">egne vedtekter,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-2-ledd-1">demokratisk oppbygging,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-3-ledd-1">landsmøte og eget styre,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-4-ledd-1">sentralt medlemsregister,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-5-ledd-1">budsjett mv., jf. § 13,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-6-ledd-1">minst 300 tellende medlemmer, jf. § 6,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-7-ledd-1">minst to tellende lokallag i ulike fylker, jf. § 9 og</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-8-ledd-1">organisasjonsnummer.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-33">Uttrappingstilskudd kan gis for inntil tre år innenfor en periode på maksimalt syv år, og utgjør halvparten av organisasjonens tilskudd foregående tilskuddsår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 25 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34">Som dokumentasjon av medlemstall kreves sentralt medlemsregister. Med sentralt medlemsregister menes en elektronisk eller manuell oversikt over alle medlemmene i organisasjonen, der det skilles mellom tellende og andre medlemmer. Det sentrale medlemsregisteret skal for hver enkelt inneholde følgende opplysninger pr. 31. desember i grunnlagsåret: Navn, bostedsadresse, fødselsår og eventuell tilknytning til lokallag for hvert medlem.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-35">Sentralleddet i organisasjonen skal også oppbevare dokumentasjon for alle tellende medlemmers innbetalte årskontingent, både for sentral og lokal innkreving. Opplysninger om betalt medlemskontingent må kunne kobles til medlemmer i medlemsregisteret.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-36">Ved kontant betaling til sentralleddet må personen som betaler sin kontingent signere på at det er betalt kontingent til organisasjonen for de(t) gjeldende grunnlagsår. Denne dokumentasjonen må også inneholde dato for betalingen, hvilke år det betales for og størrelsen på kontingenten. Organisasjonen må også kunne dokumentere at kontingenten er gitt til sentralleddet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-37">Ved lokal innkreving skal det enkelte lokalledd føre liste over tellende medlemmer. Listen skal sendes til sentralleddet sammen med årsrapporten, jf. § 10, uansett hvilken innbetalingsform som benyttes. Av listen må det fremgå navn, adresse, fødselsår og om medlemmet har betalt kontingent for grunnlagsåret. Medlemslisten skal signeres av leder av lokallaget eller av to av styrets medlemmer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-38">Kravet til signatur er ikke til hinder for at organisasjonen bruker elektronisk kommunikasjon dersom det er benyttet en betryggende metode for å autentisere avsender og innholdet av dokumentasjonen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-39">Uavhengig av betalingsmåte må opplysninger i tråd med § 6 og § 8 fremgå av dokumentasjonen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 26 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-40">Som dokumentasjon av tellende lokallag kreves:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-40-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-40-punkt-1-ledd-1">årsrapport for det enkelte grunnlagsår, jf. § 10,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-40-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-40-punkt-2-ledd-1">adresser til styrets medlemmer. Adressene til styrets medlemmer må finnes i medlemsregisteret og kunne fremvises eller fremskaffes ved kontroll, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-40-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-40-punkt-3-ledd-1">lokallagets vedtekter dersom disse skal oppbevares sentralt, jf. § 9.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 28 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41">Som dokumentasjon av sentralstyrets sammensetning kreves oversikt over navn, kjønn, fødselsår og innvelgingstidspunkt for personer som var medlem av sentralstyret per 31. desember i grunnlagsåret, samt underskrevet protokoll fra møtet hvor styret ble valgt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29 første ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-1-ledd-1">program eller lignende</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-42">Søknader om tilskudd etter denne forskriften sendes til Fordelingsutvalget på fastsatte skjemaer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43">For hvert år som en organisasjon søker nasjonal eller internasjonal grunnstøtte skal den vedlegge:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-43-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43-punkt-1-ledd-1">Organisasjonens sist vedtatte årsmelding og spesifisert årsregnskap for grunnlagsåret med revisjonsberetning fra statsautorisert eller registrert revisor, jf. § 31 tredje ledd. Fordelingsutvalget kan gi retningslinjer om hvordan årsregnskapet skal være spesifisert. Tilskudd som er gitt etter forskriften og utbetalt i grunnlagsåret skal være spesifisert i årsregnskapet eller note til dette.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-43-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43-punkt-2-ledd-1">I tilfelle vedtektsendringer skal nye vedtekter oversendes, og endringene markeres tydelig. Dersom de er av betydning i forhold til tilskuddsordningene, skal organisasjonen gi en særskilt skriftlig redegjørelse om dette.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-43-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43-punkt-3-ledd-1">Relevant revisorerklæring fra statsautorisert eller registrert revisor relatert til søknad om tilskudd, jf. § 31.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-44">Søknaden skal være datert og signert av den daglige leder i sentralleddet på søknadstidspunktet, eventuelt en annen som styret har gitt fullmakt til å signere på vegne av organisasjonen. Fullmakten må legges ved søknaden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-45">Søknadsfrist fastsettes årlig av departementet. Hvis fristen faller på lørdag, søndag eller annen helligdag, forskyves den til nærmeste påfølgende hverdag. Søknader med alle vedlegg må være innlevert senest fristdagen. Søknader som innleveres etter fristen, kan avvises.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-46">Dersom søknader eller vedlegg ikke er fullstendige, kan Fordelingsutvalget sette en rimelig frist for retting. Pålegget gis skriftlig sammen med en orientering om at dersom tilfredsstillende retting ikke skjer innen fristen, kan vedkommende søknad helt eller delvis avvises, eller avgjøres på det foreliggende ufullstendige grunnlaget.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-47">Organisasjoner som mottar nasjonal eller internasjonal grunnstøtte, etableringsstøtte eller uttrappingstilskudd skal ha statsautorisert eller registrert revisor. Til revisor kan ikke velges:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-47-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-47-punkt-1-ledd-1">noen som har, eller innenfor de tre siste år før grunnlagsåret har hatt, tillitsverv i organisasjonen,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-47-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-47-punkt-2-ledd-1">noen som er gift med, bor sammen med i ekteskapslignende forhold, eller som i rett opp- eller nedstigende linje eller i sidelinje så nær som søsken er beslektet eller besvogret med noen som er medlem av sentralstyret, eller ansatt i sentralleddet. Ingen kan velges til revisor dersom det foreligger andre særlige grunner som er egnet til å svekke tilliten til uavhengigheten som revisor.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-48">Revisor skal utføre alt sitt arbeid for organisasjonen i samsvar med god revisjonsskikk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-49">Revisor skal revidere organisasjonens årsregnskap for grunnlagsåret og avgi revisjonsberetning. Revisor skal påse at tilskudd som er gitt etter forskriften og utbetalt i grunnlagsåret, er spesifisert i årsregnskapet eller note til dette.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-50">Søknad om nasjonal eller internasjonal grunnstøtte, etablerings- eller uttrappingstilskudd skal vedlegges særattestasjon fra revisor. Revisors særattestasjon skal føres på eget skjema, utarbeidet av Fordelingsutvalget. Kravet til særattestasjon for internasjonal grunnstøtte gjelder ikke for partipolitiske ungdomsorganisasjoner som har poeng under en grense fastsatt av Fordelingsutvalget, jf. § 23.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-51">Hvis det foreligger feil eller mangler i det materiale revisor skal bekrefte, må han vurdere om disse er så vesentlige at han ikke kan gi sin bekreftelse. Hvis han ikke kan gi bekreftelse, må han redegjøre for grunnen til dette.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-52">Departementet kan fastsette nærmere regler om revisjonsattestasjoner for organisasjonene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 35 første ledd bokstav a og m skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-52-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-52-punkt-1-ledd-1">mottakers navn, adresse, organisasjonsnummer og bank- eller postgirokontonummer,</article></article></li><li data-li-identifier="m)" data-name="m)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-52-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-52-punkt-2-ledd-1">henvisning til den gjeldende forskriften, herunder bestemmelsene om reaksjonsformer dersom mottaker ikke opptrer i samsvar med forskriften.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 36 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-53">Enkeltvedtak truffet av Fordelingsutvalget kan påklages til departementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 37 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-54">Fordelingsutvalget skal sørge for nødvendig kontroll med organisasjoner som mottar tilskudd. Fordelingsutvalgets kontroll skal avpasses etter den internkontroll organisasjonen har, og den kontroll som organisasjonens revisor foretar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-55">I forbindelse med behandling av søknad om grunnstøtte skal kontrollen rettes mot materialet som inngis ved søknad, herunder revisorattestasjoner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-56">Hvert tilskuddsår skal et utvalg organisasjoner som har mottatt tilskudd trekkes ut for særskilt kontroll. For øvrig foretar Fordelingsutvalget slik kontroll som anses nødvendig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-57">Dersom kontroll er igangsatt og særlige grunner tilsier det, kan organisasjonens plikt til å oppbevare dokumentasjon forlenges ut over fristen på fem år og tre år etter § 24 og § 26, ved skriftlig pålegg fra Fordelingsutvalget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-58">Sentrale medlemsregistre kan ikke kreves utlevert, men tilskuddsmyndighetene, deres representanter og Riksrevisjonen skal, når det kreves, få innsyn.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-59">Fordelingsutvalget utøver kontrollen selv eller ved representant, f.eks. revisor.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-60">Omkostningene hos tilskuddsmyndighetene ved kontroll etter denne paragrafen dekkes av staten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-61">Ved kontroll plikter organisasjonene å samarbeide med tilskuddsmyndighetene og deres representanter, herunder innhente og systematisere alt materiale som er relevant for vedkommende sak eller saker om tilskudd. Departementet og Riksrevisjonen kan iverksette kontroll med at midlene nyttes etter forutsetningene, jf. bevilgningsreglementet § 10 annet ledd og riksrevisjonsloven § 12 tredje ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-62">Utlånt materiale skal returneres eller makuleres etter kontroll, eventuelt med pålegg om utvidet oppbevaringsplikt for organisasjonen dersom kontrollen tilsier det.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-63">Dersom en organisasjon som har mottatt tilskudd et år ikke mottar tilskudd påfølgende år, skal organisasjonen sende inn spesifisert årsregnskap med revisjonsberetning for de tilskuddsårene dette ikke er gjort for, jf. § 30 andre ledd bokstav a). Fordelingsutvalget skal sette en rimelig frist for når regnskapene skal sendes inn.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 38 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-64">Dersom en organisasjon eller noen på dens vegne, gir ufullstendige eller ukorrekte opplysninger i forbindelse med søknad om tilskudd, og dette medfører at tilskudd utbetales uberettiget eller med for stort beløp, kan tilskuddet helt eller delvis kreves tilbake eller bli redusert påfølgende år. Også den del som i utgangspunktet var berettiget tilskudd kan kreves tilbake. Rente kan fastsettes etter forsinkelsesrenteloven (lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-65">Hvis tilskuddet ennå ikke er utbetalt, kan det holdes helt eller delvis tilbake og bortfalle.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-66">Dersom det utbetales for høyt tilskudd pga. feil beregninger fra tilskuddsmyndighetenes side, kan den uberettigede del kreves tilbakebetalt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-67">Dersom tilskuddet ikke brukes etter forutsetningene, jf. § 34, kan tilskuddet helt eller delvis kreves tilbake, eller bli redusert påfølgende år.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-68">Erstatningskrav mot enkeltpersoner i organisasjonen kan reises i tillegg til eller i stedet for krav mot organisasjonen når vedkommende enkeltpersoner har opptrådt erstatningsbetingende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-69">En organisasjon som viser klanderverdig opptreden i forhold til tilskuddsordningen, kan helt eller delvis utelukkes fra tilskuddsordningen for opp til fem år etter en nærmere vurdering. Ved denne vurderingen skal det legges vekt på om organisasjonen gjentatte ganger har tilegnet seg eller forsøkt å tilegne seg uberettiget tilskudd, størrelsen på de uberettigede beløp og skyldgraden for øvrig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-70">Vedtak om tilbakebetaling, om bortfall og om utelukkelse treffes av Fordelingsutvalget. Fordelingsutvalgets vedtak kan påklages, jf. § 36.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 40 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-71">Fordelingsutvalget skal bl.a:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-71-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-71-punkt-1-ledd-1">gi forslag til departementet før dette fastsetter summene for tilskuddsordningene og basisbeløpet</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-71-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-71-punkt-2-ledd-1">sørge for kunngjøring og informasjon om tilskuddsordningene</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-71-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-71-punkt-3-ledd-1">foreta tildeling av tilskudd etter denne forskriften</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-71-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-71-punkt-4-ledd-1">treffe øvrige avgjørelser som er tillagt Fordelingsutvalget etter forskriften</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-71-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-71-punkt-5-ledd-1">forberede klagesaker, treffe endringsvedtak eller oversende sakene til klageinstansen (departementet)</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-71-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-71-punkt-6-ledd-1">bistå departementet med evaluering av tilskuddsordningene og</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-71-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-71-punkt-7-ledd-1">gi departementet råd i øvrige spørsmål om tilskuddsordningene.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 42 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-72">For tilskuddsårene 2015, 2016 og 2017 skal ingen organisasjon som følge av endringene i § 15 motta nasjonal grunnstøtte som avviker mer enn –10&#xa0;% i forhold til foregående tilskuddsår.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-73">Endringene i § 7, § 9, § 10, § 11 og § 25 skal gjelde fra og med grunnlagsåret 2015.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-74">Endringene i § 28 skal gjøres gjeldende overfor den enkelte organisasjon første grunnlagsår etter organisasjonens første ordinære landsmøte etter ikrafttredelsen av denne forskriften.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-01-1540/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>