<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrifter til ligningsloven, folketrygdloven, bokføringsloven, skatteloven og skattebetalingsloven</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2014-12-18-1792</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2014-12-18-1792</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2014 hefte 17 s 2861</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2014-12-18, med virkning fra og med inntektsåret 2015</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1991-01-22-57</li><li>forskrift/1997-12-02-1385</li><li>forskrift/2003-11-27-1398</li><li>forskrift/2004-12-01-1558</li><li>forskrift/1999-11-19-1158</li><li>forskrift/2007-12-21-1766</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1980-06-13-24/§5-2</li><li>lov/1980-06-13-24/§5-9</li><li>lov/1980-06-13-24/§10-8</li><li>lov/1997-02-28-19/§23-2</li><li>lov/1997-02-28-19/§24-5</li><li>lov/1999-03-26-14/§5-20</li><li>lov/1999-03-26-14/§6-44</li><li>lov/2004-11-19-73/§3</li><li>lov/2004-11-19-73/§4</li><li>lov/2005-06-17-67/§2-1</li><li>lov/2005-06-17-67/§5-4</li><li>lov/2005-06-17-67/§5-10</li><li>lov/2005-06-17-67/§5-11</li><li>lov/2005-06-17-67/§9-1</li><li>lov/2005-06-17-67/§10-10</li><li>lov/2005-06-17-67/§11-1</li><li>lov/2005-06-17-67/§11-2</li><li>lov/2005-06-17-67/§11-4</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2014-12-30 15:10</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2014-1290</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrifter til ligningsloven mfl.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrifter til ligningsloven, folketrygdloven, bokføringsloven, skatteloven og skattebetalingsloven</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Finansdepartementet 18. desember 2014 med hjemmel i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) § 5-2, § 5-9 og § 10-8, lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 23-2 siste ledd og § 24-5, lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) § 5-20 og § 6-44, lov 19. november 2004 nr. 73 om bokføring (bokføringsloven) § 3 og § 4 og lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) § 2-1, § 5-4, § 5-10, § 5-11, § 9-1, § 10-10, § 11-1, § 11-2 og § 11-4.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2014-12-18-1792</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrifter til ligningsloven, folketrygdloven, bokføringsloven, skatteloven og skattebetalingsloven<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li><li>IV</li><li>V</li><li>VI<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-2-3. Tvangsmulkt og overtredelsesgebyr etter a-opplysningsloven</li><li>§ 2-1-2. Betalingssted ved flytting</li><li>§ 5-11-3. Særregler for levering av opplysninger om forskuddstrekk</li><li>§ 9-1-4. Oppgjør av arbeidsgiveravgift fra statens forvaltningsvirksomhet (statsforvaltningen)</li><li>§ 10-10-2. Forfallsfrist for forskuddstrekk i beløp utbetalt i medhold av statsgarantiloven</li><li>§ 10-10-3. Forfallsfrist for forskuddstrekk og arbeidsgiveravgift fra arbeidsgivere mv. som leverer opplysninger etter særregler</li><li>§ 10-10-6. Skjerpet betaling</li><li>§ 11-1-3. Beregning av forsinkelsesrenter for privat arbeidsgiver, samt veldedig eller allmennyttig organisasjon eller institusjon</li></ul></li><li>VII</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-18-1792" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrifter til ligningsloven, folketrygdloven, bokføringsloven, skatteloven og skattebetalingsloven</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-18-1792/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 22. januar 1991 nr. 57 om gebyr ved for sent eller ikke leverte ligningsoppgaver gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">For oppgaver etter ligningsloven § 5-3, § 5-4 og § 5-9, kan det ilegges redusert gebyr når særlige grunner foreligger.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-18-1792/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I forskrift 2. desember 1997 nr. 1385 om beregning og fastsetting m.v. av arbeidsgiveravgift til folketrygden gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Arbeidsgiveren plikter for den enkelte kalendermåned å ta med til avgiftsberegning avgiftspliktig lønn eller annen godtgjørelse (medregnet avgiftspliktige naturalytelser og utgiftsgodtgjørelser) som er utbetalt i kalendermåneden eller som er tatt med ved beregning av forskuddstrekk.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 overskriften skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Opplysninger om beregnet arbeidsgiveravgift</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">Arbeidsgiveren skal levere opplysninger om beregnet arbeidsgiveravgift og grunnlaget for beregningen for kalendermåneden, jf. folketrygdloven § 24-2 første ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-4">Privat arbeidsgiver som nevnt i folketrygdloven § 23-2 sjuende ledd som overskrider beløpsgrensen i bestemmelsen skal ved førstkommende levering etter a-opplysningsforskriften § 2-1 femte ledd ta med opplysninger om de samlede avgiftspliktige utbetalinger som til da er foretatt.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-5">Veldedig eller allmennyttig institusjon eller organisasjon som nevnt i folketrygdloven § 23-2 åttende ledd som overskrider beløpsgrensene i bestemmelsen skal ved førstkommende levering etter a-opplysningsforskriften § 2-1 femte ledd ta med opplysninger om de samlede avgiftspliktige utbetalinger som til da er foretatt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-6">Fastsettelse av arbeidsgiveravgift i medhold av folketrygdloven § 24-3 annet ledd skal foretas av skattekontoret for den kommunen hvor arbeidsgiveravgiften skal innbetales.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 nr. 2 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-1">2. Arbeidsgiveren plikter på anmodning å gi fullstendige opplysninger om forhold som kontrollmyndighetene finner er av betydning for kontrollen av arbeidsgiveravgiften og for fastsettelsen av avgiften og avgiftsgrunnlaget etter § 24-3 annet ledd i folketrygdloven.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-18-1792/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">I forskrift 27. november 2003 nr. 1398 om forenklet oppgjør for arbeidsgiveravgift fra statens forvaltningsvirksomhet gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Statsforvaltningen er unntatt fra å levere opplysninger om beregnet arbeidsgiveravgift etter a-opplysningsloven. I stedet gjennomføres forenklet oppgjør ved at beregnet avgift i rapport til statsregnskapet føres til utgift i samme måned som lønn og godtgjørelse er utbetalt til arbeidstaker. Samtidig skal arbeidsgiveravgiften bokføres som inntekt under folketrygdens kapittel i rapporten til statsregnskapet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Første ledd gjelder ikke for de deler av statsforvaltningen som er omtalt i § 1 andre ledd b. Disse deler av statsforvaltningen skal levere opplysninger om beregnet arbeidsgiveravgift etter § 2 til skatteoppkreveren for den kommune hvor hovedkontoret ligger, etter de ordinære regler for opplysningsplikt om arbeidsgiveravgift.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-18-1792/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">I forskrift 1. desember 2004 nr. 1558 om bokføring gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 første ledd nr. 9 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">Spesifikasjon av lønnsopplysningspliktige ytelser. Lønnsopplysningspliktige ytelser spesifisert pr. periode etter kontoene i regnskapssystemet. Arbeidsgiveravgiftspliktige ytelser skal dessuten kunne gjengis samlet, pr. avgiftssats og sone.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-3">Pliktig regnskapsrapportering på lønnsområdet medfører ikke plikt til å ajourføre bokføringen, med mindre det er annen pliktig regnskapsrapportering i perioden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 4-1 første ledd blir nytt annet ledd.</article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-18-1792/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">I forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-20-12 annet ledd bokstav b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">å sende oppgave over avkastningen til ligningsmyndighetene etter ligningsloven § 5-9.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-20-13 første og annet ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 5-20-13 tredje ledd blir nytt første ledd og skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-2">Når trekkåret er ute, skal selskapet for hver forsikringstaker sende opplysninger over summen av det skattetrekk som er foretatt i trekkåret etter skattebetalingsloven § 5-6 første ledd bokstav f. Ligningsloven § 5-11 nr. 3 gjelder tilsvarende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-44-11 første ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-5-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Sted hvor skattyter normalt utfører sitt arbeid. Det skal særlig legges vekt på om skattyters arbeid på stedet skjer regelmessig og med en viss hyppighet. Dersom skattyter i det samme arbeidsforhold arbeider på flere arbeidssteder, anses bare det arbeidsstedet hvor det meste av arbeidstiden tilbringes i den enkelte kalendermåned som nevnt i skattebetalingsloven § 5-11 første ledd som sted hvor skattyter normalt utfører sitt arbeid i kalendermåneden.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapVI" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-18-1792/KAPITTEL_6"><h2 data-text-align="center">VI</h2><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 1-2-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-2-3" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-2-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Tvangsmulkt og overtredelsesgebyr etter a-opplysningsloven</span></span><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Skattebetalingsloven skal gjelde for tvangsmulkt og overtredelsesgebyr etter a-opplysningsloven § 10 og § 11. I skattebetalingsloven kapittel 2 gjelder § 2-1 tilsvarende for betaling og innkreving.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-1-2" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-1-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Betalingssted ved flytting</span></span><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Ved anvendelse av reglene i skattebetalingsloven § 2-1 annet ledd og forskriften § 2-1-1 første til fjerde ledd er det forholdet da plikten til å levere opplysninger om forskuddstrekk og arbeidsgiveravgift etter a-opplysningsloven og oppgjørsliste oppstår første gang i løpet av inntektsåret, som avgjør hvor arbeidsgiver skal betale. Arbeidsgiver skal betale til samme skatteoppkrever hele året.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-4-3 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-2">Arbeidsgiveren kan la være å foreta forskuddstrekk når det er forsvarlig grunn til å gå ut ifra at det samlede forskuddstrekket hos skattyteren ikke kommer til å utgjøre mer enn 100 kroner i kalendermåneden, jf. skattebetalingsloven § 5-11 første ledd. Arbeidsgiveren kan også la være å gjennomføre forskuddstrekk, når det er forsvarlig grunn til å gå ut i fra at de samlede trekkpliktige ytelser til skattyteren ikke kommer til å overstige 500 kroner i kalendermåneden.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-3">Arbeidsgiveren kan la være å foreta forskuddstrekk i ytelser som er unntatt fra opplysningsplikt etter forskrift 17. september 2013 nr. 1092 om om tredjeparters opplysningsplikt § 5-2-1 første ledd annet punktum, annet ledd, fjerde ledd eller § 5-2-2.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-10-20 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-4">Arbeidsgiver skal ved hver lønnsutbetaling gi skattyteren kvittering for foretatt forskuddstrekk og utleggstrekk. Kvitteringen skal inneholde skattyters navn og fødselsnummer, angivelse av trekkperioden, hvilken tabell eller prosentsats det er trukket etter, bruttolønnen, beregningsgrunnlaget for forskuddstrekk med spesifikasjon av fradrag etter skattebetalingsloven § 5-9, lønnstrekk etter Finansdepartementets forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til skatteloven § 5-15-4 (hjemme-PC), størrelsen på foretatt forskuddstrekk og utleggstrekk samt arbeidsgivers navn og organisasjonsnummer, eller for private arbeidsgivere fødselsnummer.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-5">For opplysningspliktige som omfattes av avgiftsfritak i folketrygdloven § 23-2 sjette til åttende ledd og som leverer forenklet a-melding etter a-opplysningsforskriften § 3-1, kan kopi av forenklet a-melding til skattyteren erstatte kvittering for foretatt forskuddstrekk.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-6">Når inntektsåret er ute, skal arbeidsgiver gi skattyteren dokumentasjon for det samlede forskuddstrekket i vedkommende inntektsår. Dokumentasjon gis etter ligningsloven § 5-11 nr. 3. Opphører arbeids- eller kontraktsforholdet i inntektsåret, skal samlet dokumentasjon gis når skattyteren krever det. Samlet dokumentasjon for utleggstrekk skal gis skyldneren når utleggstrekket opphører.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-7">Opplysningspliktige som omfattes av avgiftsfritak i folketrygdloven § 23-2 sjette til åttende ledd og som leverer forenklet a-melding etter a-opplysningsforskriften § 3-1, skal ikke gi sammenstilling etter ligningsloven § 5-11 nr. 3.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-8">Selskap som har trukket skatt av utbytte til utenlandske aksjonærer etter skattebetalingsloven § 5-6 første ledd bokstav d, jf. § 5-4 annet ledd, fritas for plikten til å gi dokumentasjon til aksjonæren for dette trekket etter første og annet ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-9">Dokumentasjonen må, enten den er papirbasert eller elektronisk, sendes på en slik måte at personvernhensyn ivaretas.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften i § 5-11 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-6-foreslåttittel-1">§ 5-11. Opplysninger om forskuddstrekk</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-11-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-11-3" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-11-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Særregler for levering av opplysninger om forskuddstrekk</span></span><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Selskap som har gjennomført forskuddstrekk i utbytte til utenlandske aksjonærer eller i utbyttekompensasjon til utenlandsk utlåner etter skattebetalingsloven § 5-4 annet ledd, skal for dette forskuddstrekket levere oppgjørsliste fastsatt av Skattedirektoratet. Oppgjørslister med opplysninger om de to foregående månedene skal leveres innen frist for betaling etter skattebetalingsloven § 10-10 første ledd første punktum.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Oppgjørsblanketter og oppgjørslister etter første ledd skal leveres til rett innkrevingsmyndighet etter reglene i skattebetalingsloven kapittel 2 på den måten Skattedirektoratet bestemmer.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-11-4 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-11-5 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-13-2 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-10">Arbeidsgiver plikter å gi de opplysninger og dokumenter som skatteoppkreveren anmoder om, og som er nødvendig for å kontrollere at arbeidsgiver gjennomfører skattetrekk, innretter sin bokføring og sender inn opplysninger om forskuddstrekk og arbeidsgiveravgift, oppgjørslister, trukket skattetrekk i samsvar med gjeldende bestemmelser.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-1-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-1-4" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-1-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppgjør av arbeidsgiveravgift fra statens forvaltningsvirksomhet (statsforvaltningen)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-4-ledd-1">De deler av statens forvaltningsvirksomhet (statsforvaltningen) som er unntatt fra å levere opplysninger om arbeidsgiveravgift etter reglene i forskrift 27. november 2003 nr. 1398 om forenklet oppgjør for arbeidsgiveravgift fra statens forvaltningsvirksomhet er unntatt fra å betale arbeidsgiveravgift til skatteoppkreveren.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-10-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-10-2" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10-10-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Forfallsfrist for forskuddstrekk i beløp utbetalt i medhold av statsgarantiloven</span></span><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Når det er foretatt forskuddstrekk i beløp som utbetales i medhold av lov 14. desember 1973 nr. 61 om statsgaranti for lønnskrav ved konkurs m.v., kan terminvis oppgjør for forskuddstrekk etter skattebetalingsloven § 10-10, utsettes til 15. januar i året etter inntektsåret. Oppgjøret per 15. januar skal i så fall omfatte alt forskuddstrekk som er foretatt i det foregående inntektsåret.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-10-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-10-3" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10-10-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Forfallsfrist for forskuddstrekk og arbeidsgiveravgift fra arbeidsgivere mv. som leverer opplysninger etter særregler</span></span><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Forskuddstrekk fra arbeidsgivere mv. som leverer opplysninger, oppgjørsblankett eller oppgjørsliste slik det fremgår av § 5-11-3, forfaller til betaling samme dag som det skal leveres opplysninger etter denne bestemmelsen.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Forskuddstrekk og arbeidsgiveravgift fra arbeidsgivere som har lønnsutbetalinger som er fritatt for arbeidsgiveravgift etter folketrygdloven § 23-2 sjette til åttende ledd, og som leverer opplysninger etter a-opplysningsforskriften § 2-1 tredje ledd, forfaller til betaling samme dag som det skal leveres opplysninger etter a-opplysningsforskriften § 2-1.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 10-10-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-10-6" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10-10-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Skjerpet betaling</span></span><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Har arbeidsgiveren vist vesentlig forsømmelse av sine plikter etter skattebetalingsloven eller forskrift gitt i medhold av loven, kan skatteoppkreveren gi arbeidsgiveren pålegg om skjerpet betaling for forskuddstrekk.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-7-ledd-2">I pålegget om skjerpet betaling skal skatteoppkreveren opplyse fra hvilket tidspunkt pålegget gjelder og hvordan det skal gjennomføres. Pålegget skal sendes arbeidsgiveren i rekommandert brev eller på annen påviselig måte. Oppstår det tvil om når meldingen er mottatt, anses den mottatt 8 dager etter at skatteoppkreveren har innlevert den til poststedet. Gjenpart av pålegget sendes skattekontoret.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-7-ledd-3">Arbeidsgiveren skal sende de trukne beløpene til skatteoppkreveren til de tider som er fastsatt i pålegget.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-7-ledd-4">Skatteoppkreveren kan til enhver tid endre eller trekke tilbake pålegg om skjerpet betaling. Skriftlig melding skal i tilfelle sendes til arbeidsgiveren og skattekontoret.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-7-ledd-5">Tilsvarende gjelder for oppgjør av utleggstrekk, jf. skattebetalingsloven § 14-5 annet ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-1-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-1-3" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-1-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Beregning av forsinkelsesrenter for privat arbeidsgiver, samt veldedig eller allmennyttig organisasjon eller institusjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Når en privat arbeidsgiver som nevnt i folketrygdloven § 23-2 sjette eller syvende ledd, eller en veldedig eller allmennyttig institusjon eller organisasjon som nevnt i folketrygdloven § 23-2 åttende ledd, leverer opplysninger om forskuddstrekket etter a-opplysningsforskriften § 2-1 tredje ledd, beregnes forsinkelsesrenter av for sent innsendt oppgjør likevel først fra de ordinære forfallstidspunkter som følger av skattebetalingsloven § 10-10.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-2-3 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-11">Dersom et skatte- eller avgiftskrav økes i forhold til foregående oppgave eller tidligere leverte opplysninger, egenretting eller vedtak, skal renteberegningen skje på grunnlag av økningen. Er det foretatt flere egenrettinger før skatte- og avgiftsmyndigheten har godkjent oppgavene eller opplysningene, skal renter bare beregnes av det beløpet som samlet blir å utbetale.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-4-4 første ledd skal lyde</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-12">Ved nedsettelse i forhold til sist foregående oppgave eller leverte opplysninger, egenretting eller vedtak skal renteberegning skje på grunnlag av nedsettelsen. Er det foretatt flere egenrettinger før skatte- og avgiftsmyndigheten har utbetalt tilgodebeløp, skal renter bare beregnes av det beløpet som samlet blir å utbetale.</article></section><section class="section" data-name="kapVII" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-18-1792/KAPITTEL_7"><h2 data-text-align="center">VII</h2><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1">Endringene under I til og med VI trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2015.</article></section></main></body></html>