<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om konsekvensutredninger for tiltak etter sektorlover</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2014-12-19-1758</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2014-12-19-1758</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Klima- og miljødepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2014 hefte 17 s 2817</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2015-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2009-06-26-855</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2008-06-27-71/§1-2</li><li>lov/2008-06-27-71/§14-6</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2014-12-23 14:30</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2015-02-03 (vedlegg II)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2014-1336</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om konsekvensutredninger etter sektorlover</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om konsekvensutredninger for tiltak etter sektorlover</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt ved kgl.res. 19. desember 2014 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) andre del § 1-2 og § 14-6. Fremmet av Klima- og miljødepartementet. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg XX nr. 1a (direktiv 2011/92/EU) og nr. 1g (direktiv 2001/42/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2014-12-19-1758</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om konsekvensutredninger for tiltak etter sektorlover<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Innhold og generelle bestemmelser</li><li>§ 2. Forskriftens saklige virkeområde</li><li>§ 3. Behandling av vedlegg II-tiltak og krav til supplerende utredninger</li><li>§ 4. Melding med forslag til utredningsprogram for tiltak og planer som alltid skal konsekvensutredes</li><li>§ 5. Høring, behandling og fastsetting av program</li><li>§ 6. Forelegging av utredningsprogram</li><li>§ 7. Krav til konsekvensutredningen</li><li>§ 8. Høring og offentlig ettersyn av planforslag eller søknad med konsekvensutredning</li><li>§ 9. Hensyntaken til konsekvensutredningen ved vedtak og gjennomføring</li><li>§ 10. Offentliggjøring av vedtak</li><li>§ 11. Behandling av endringer av tiltak eller planer etter gjennomført høring</li><li>§ 12. Søknad om omgjøring eller fornyelse av konsesjoner</li><li>§ 13. Konsekvensutredning ved grenseoverskridende virkninger</li><li>§ 14. Ikrafttreden</li><li>§ 15. Overgangsbestemmelser</li><li>VEDLEGG I. Tiltak som alltid skal konsekvensutredes</li><li>VEDLEGG II. Tiltak som skal behandles etter § 3.</li><li>VEDLEGG III. Vurdering av om et vedlegg II-tiltak kan få vesentlige virkninger</li><li>VEDLEGG IV. Rammer for konsekvensutredningen</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758" id="dokument"><h1>Forskrift om konsekvensutredninger for tiltak etter sektorlover</h1><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§1" data-name="§1" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Innhold og generelle bestemmelser</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-1">Formålet med bestemmelsene er å sikre at hensynet til miljø og samfunn blir tatt i betraktning under forberedelsen av tiltak, og når det tas stilling til om, og på hvilke vilkår, tiltak kan gjennomføres.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-2">Saksbehandling etter forskriften skal ivareta krav til utredning og dokumentasjon som følger av annet lovverk og som er relevante for den beslutningen konsekvensutredningen skal ligge til grunn for. Avgjørelser etter forskriften er ikke enkeltvedtak etter forvaltningsloven.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-3">I tillegg til det virkeområdet som følger av plan- og bygningsloven § 1-2, er også hele Norges territorialfarvann, norsk økonomisk sone og den norske kontinentalsokkelen omfattet av forskriftens virkeområde.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§2" data-name="§2" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Forskriftens saklige virkeområde</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1">Følgende tiltak omfattes av forskriften:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">søknad om tillatelse for tiltak nevnt i vedlegg I,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">søknad om tillatelse for tiltak nevnt i vedlegg II,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">planer og programmer som fastsetter rammer for søknad om tillatelse for tiltak nevnt i vedlegg I eller II, og der planen eller programmet vedtas av et departement i henhold til lov eller forskrift,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="paragraf-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">planer for nasjonalparker og andre verneområder større enn 500 km<sup>2,</sup> og andre verneområder større enn 250 km<sup>2</sup> dersom planene fører til en vesentlig endring i dagens bruk for primærnæringene eller reiseliv i lokalsamfunnet,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="paragraf-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">tiltak etter forskriften om konsekvensutredninger for planer etter plan- og bygningsloven der det ikke utarbeides plan.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-2">Tiltak etter bokstav a) og d) omfattes av reglene om melding og fastsetting av utredningsprogram, jf. § 4 – § 6. Tiltak etter bokstav b) skal vurderes nærmere etter bestemmelsene i § 3. Tiltak etter bokstav c) skal konsekvensutredes i henhold til § 7 og ikke følge bestemmelsene i § 4 – § 6.</article><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-3">Ansvarlig myndighet for tiltak etter bokstav a og b fremgår av kolonne B i vedlegg I og II. Vedkommende fagdepartement er ansvarlig myndighet for tiltak etter bokstav c. Miljødirektoratet er ansvarlig myndighet for tiltak etter bokstav d. For tiltak etter bokstav e er forurensningsmyndigheten ansvarlig myndighet dersom tiltaket krever tillatelse etter forurensningsloven. Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap (DSB) er ansvarlig myndighet for tiltak som omfattes av storulykkeforskriften og skal ha samtykke eller tillatelse fra DSB når tiltaket ikke krever utslippstillatelse fra forurensningsmyndigheten.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§3" data-name="§3" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Behandling av vedlegg II-tiltak og krav til supplerende utredninger</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-1">Ansvarlig myndighet skal i forbindelse med behandlingen av søknad for et vedlegg II-tiltak ta stilling til om tiltaket kan få vesentlige virkninger, jf. vedlegg III.</article><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-2">Ansvarlig myndighet kan, dersom søknaden ikke gir et tilfredsstillende grunnlag for å vurdere om tiltaket kan få vesentlig virkninger, kreve at tiltakshaver bidrar med nødvendige opplysninger før søknaden sendes på høring.</article><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-3">Berørte myndigheter, parter eller interesseorganisasjoner bør i forbindelse med høring av søknaden konkretisere hvilke forhold som bør belyses nærmere, dersom de mener tiltaket kan få vesentlige virkninger og det ikke allerede er tilfredsstillende redegjort for disse. Fagmyndigheten for de respektive kriteriene i vedlegg III skal vurdere om de mener tiltaket kan få vesentlige virkninger innenfor sitt område.</article><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-4">Dersom ansvarlig myndighet, på bakgrunn av høringen av søknaden og egne vurderinger, finner at tiltaket kan få vesentlig virkninger, og virkningene ikke i tilstrekkelig grad er belyst i søknaden, jf. kravene til konsekvensutredning gitt i § 7 eller blir tilfredsstillende avbøtet, skal ansvarlig myndighet stille krav om supplerende utredninger slik at beslutningsgrunnlaget blir tilfredsstillende.</article><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-5">Dersom ansvarlig myndighet vurderer at tiltaket ikke har vesentlige virkninger skal dette fremgå ved sluttbehandlingen av tiltaket. Dersom krav til supplerende utredninger er reist for tiltak med vesentlige virkninger, men ikke tatt til følge, skal det gis en begrunnelse.</article><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-6">De supplerende utredningene høres og behandles i samsvar med bestemmelsen i § 8. Det kan settes en kortere frist for høring av supplerende utredninger. Fristen skal være minst tre uker.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§4" data-name="§4" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Melding med forslag til utredningsprogram for tiltak og planer som alltid skal konsekvensutredes</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-1">Meldingen skal gjøre rede for formålet med tiltaket eller planen, beskrive området og hvilke problemstillinger som anses viktig i forhold til miljø og samfunn i den konkrete saken, basert på eksisterende kunnskap. Relevante og realistiske alternativer skal beskrives, og det skal framgå hvordan behandlingen av disse skal ivaretas i utredningsarbeidet.</article><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-2">Forslaget til utredningsprogram skal, med utgangspunkt i krav til dokumentasjon gitt i § 7, redegjøre for hva som vil bli utredet og belyst i konsekvensutredningen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§5" data-name="§5" id="paragraf-5"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Høring, behandling og fastsetting av program</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-1">Melding med forslag til utredningsprogram skal sendes på høring til berørte myndigheter og interesseorganisasjoner og legges ut til offentlig ettersyn. Ansvarlig myndighet kan, dersom tiltaket vil medføre vesentlige negative miljøvirkninger, avslutte saksbehandlingen ved å unnlate å sende melding med forslag til utredningsprogram på høring.</article><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-2">Det skal settes en rimelig frist for uttalelser. Fristen for å gi uttalelse skal være minst seks uker.</article><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-3">Ansvarlig myndighet skal, som ledd i arbeidet med å fastsette utredningsprogram, vurdere behovet for og hvis nødvendig gjennomføre et offentlig møte om saken.</article><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-4">Dersom berørte regionale eller statlige myndigheter på grunnlag av melding med forslag til utredningsprogram vurderer at planen eller tiltaket kan komme i konflikt med nasjonale eller vesentlige regionale hensyn, skal dette fremgå av høringsuttalelsen.</article><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-5">Ansvarlig myndighet fastsetter utredningsprogrammet med utgangspunkt i krav til konsekvensutredningen gitt i § 7. Ved fastsetting av programmet skal det redegjøres for høringsuttalelser og hvordan disse er vurdert og ivaretatt i fastsatt program.</article><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-6">Det skal framgå hvilke framgangsmåter eller metoder som skal benyttes for å innhente nødvendig og beslutningsrelevant kunnskap innen de ulike tema. Programmet skal utformes slik at det kan tas stilling til om utredningsarbeidet er gjennomført i samsvar med programmet.</article><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-7">Utredningsprogrammet skal fastsettes innen rimelig tid, normalt senest innen 10 uker etter frist for uttalelser. Kopi av fastsatt program skal sendes til de som har avgitt høringsuttalelse til meldingen.</article><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-8">Ansvarlig myndighet kan, dersom høringen viser at tiltaket ikke bør gjennomføres, avslutte saksbehandlingen ved å unnlate å fastsette et program for konsekvensutredning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§6" data-name="§6" id="paragraf-6"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Forelegging av utredningsprogram</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-6-ledd-1">Dersom berørte myndigheter har vurdert at tiltaket kan komme i konflikt med nasjonale eller viktige regionale hensyn, skal ansvarlig myndighet forelegge programmet for Klima- og miljødepartementet før fastsetting. Klima- og miljødepartementet skal innen to uker gi beskjed om det vil bli gitt merknader til programmet. Denne bestemmelsen gjelder kun for tiltak etter § 2a.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§7" data-name="§7" id="paragraf-7"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til konsekvensutredningen</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-1">Konsekvensutredningen skal, i lys av den konkrete saken, identifisere, beskrive og vurdere de direkte og indirekte vesentlige effekter tiltaket kan få for:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">befolkning og helse,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">naturmangfold,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">land, jordsmonn, vann, luft og klima,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-4-ledd-1">materielle verdier, kulturminner og landskap, og</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-5-ledd-1">samvirke mellom faktorene nevnt over.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-2">Konsekvensutredning skal også redegjøre for punktene under bokstav a og relevante elementer under bokstav b i vedlegg IV.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-3">For tiltak etter § 2 bokstav c og d skal konsekvensutredningen redegjøre for virkningene planen eller programmet kan få for miljø eller samfunn på et overordnet nivå.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-4">Konsekvensutredningen skal ta utgangspunkt i foreliggende kunnskap og nødvendig oppdatering av denne. Der hvor slik kunnskap ikke foreligger om viktige forhold skal det i nødvendig grad innhentes ny kunnskap.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-5">Konsekvensutredningen skal redegjøre for vurderte alternativer og, der ansvarlig myndighet stiller krav om det, også omfatte utredning av relevante og realistiske alternativer, herunder alternativ lokalisering.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-6">Konsekvensutredninger, herunder feltundersøkelser, skal gjennomføres i henhold til anerkjent metodikk og utføres av personer med relevant faglig kompetanse.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-7">Det skal redegjøres for undersøkelser eller tiltak som kan iverksettes for å tilpasse tiltaket til omgivelsene, for å avbøte skader eller ulemper og for å overvåke og klargjøre faktiske virkninger av tiltaket.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-8">Søknad med konsekvensutredning skal normalt utgjøre et samlet dokument. Det skal utarbeides et ikke-teknisk sammendrag av konsekvensutredningen beregnet på offentlig distribusjon.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§8" data-name="§8" id="paragraf-8"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Høring og offentlig ettersyn av planforslag eller søknad med konsekvensutredning</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-8-ledd-1">Søknad med konsekvensutredning skal sendes på høring til berørte myndigheter, parter og interesseorganisasjoner og legges ut til offentlig ettersyn. Det skal settes en rimelig frist for høringsuttalelser. Fristen for å gi uttalelse skal være minst seks uker.</article><article class="legalP" id="paragraf-8-ledd-2">Relevante bakgrunnsdokumenter og fagrapporter skal være tilgjengelige hos ansvarlig myndighet og forslagsstiller. Søknad med konsekvensutredning og eventuelle bakgrunnsdokumenter og fagrapporter skal gjøres tilgjengelige på Internett.</article><article class="legalP" id="paragraf-8-ledd-3">Ansvarlig myndighet skal, på bakgrunn av høringen av søknad med konsekvensutredning, ta stilling til om det er behov for tilleggsutredninger eller ytterligere dokumentasjon om bestemte forhold. Eventuelle tilleggsutredninger skal sendes på høring til dem som har avgitt uttalelse til planforslag eller søknad med konsekvensutredning. Fristen for uttalelse bør ikke settes kortere enn to uker. Dette leddet gjelder ikke for tiltak etter vedlegg II, jf. § 3.</article><article class="legalP" id="paragraf-8-ledd-4">Data som er samlet inn i arbeidet med konsekvensutredningen skal systematiseres i henhold til gitte standarder der dette foreligger. De systematiserte dataene skal gjøres tilgjengelig for offentlige myndigheter slik at de kan legges inn i offentlige databaser. Tiltakshaver skal selv sørge for å legge inn data i databaser der det er lagt til rette for dette.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§9" data-name="§9" id="paragraf-9"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Hensyntaken til konsekvensutredningen ved vedtak og gjennomføring</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-9-ledd-1">Vedtaksmyndigheten skal ved behandlingen av søknaden ta hensyn til konsekvensutredningen og høringsuttalelsene til denne. I saksframlegget eller innstilling til vedtak skal det framgå hvordan tiltaket og konsekvensutredning og avgitte høringsuttalelser er vurdert, og hvilken betydning konsekvensutredningen og uttalelsene til denne er tillagt i vedtaket. Det skal også redegjøres for hvordan aktuelle alternativer er vurdert.</article><article class="legalP" id="paragraf-9-ledd-2">Vedtaksmyndigheten skal fastsette vilkår for å klargjøre, overvåke og avbøte vesentlige negative virkninger av tiltaket. Vedtaksmyndigheten kan bestemme at det skal utarbeides et miljøoppfølgingsprogram.</article><article class="legalP" id="paragraf-9-ledd-3">Oppfølgende undersøkelser i henhold til tredje ledd skal gjøres offentlig tilgjengelige.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§10" data-name="§10" id="paragraf-10"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Offentliggjøring av vedtak</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-10-ledd-1">Saksframlegget eller innstillingen med begrunnelse skal være offentlig tilgjengelig. Vedtaket i saken skal kunngjøres. Dokumentene skal gjøres tilgjengelige på Internett.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§11" data-name="§11" id="paragraf-11"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Behandling av endringer av tiltak eller planer etter gjennomført høring</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-11-ledd-1">Ved endringer av tiltak etter gjennomført høring, jf. § 8, skal ansvarlig myndighet påse at konsekvensene av endringene blir redegjort for før det fattes vedtak i saken.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§12" data-name="§12" id="paragraf-12"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Søknad om omgjøring eller fornyelse av konsesjoner</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1">Ved omgjøring eller fornyet behandling av konsesjon skal det, dersom tiltaket har nye vesentlige virkninger, gjennomføres en offentlig høring. Ved høringen skal det gis en redegjørelse for tiltaket og tiltakets virkninger for miljø og samfunn.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§13" data-name="§13" id="paragraf-13"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Konsekvensutredning ved grenseoverskridende virkninger</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-13-ledd-1">Dersom et tiltak kan få vesentlige miljøvirkninger i en annen stat, skal ansvarlig myndighet informere berørte myndigheter i denne staten samtidig med høring i Norge med invitasjon til å delta i konsekvensutredningsprosessen. Kravene til saksbehandling i § 3 og § 4-10 skal legges til grunn hvis annen stat velger å delta i utredningsarbeidet. Kopi av dokumentene sendes til Klima- og miljødepartementet, som skal varsle rett myndighet i berørt stat.</article><article class="legalP" id="paragraf-13-ledd-2">Klima- og miljødepartementet kan pålegge tiltakshaver å utarbeide melding med forslag til utredningsprogram og søknad med konsekvensutredning i de språk som er nødvendige, og å delta i offentlig møte i berørt stat.</article><article class="legalP" id="paragraf-13-ledd-3">Dersom norske myndigheter blir varslet, eller på annen måte får kunnskap om tiltak i en annen stat som kan få vesentlige miljøvirkninger i Norge, skal Klima- og miljødepartementet underrettes om dette.</article><article class="legalP" id="paragraf-13-ledd-4">Klima- og miljødepartementet skal påse at informasjon om tiltak fra opphavslandet gjøres kjent for berørte norske myndigheter, parter og interesseorganisasjoner, og at høringsuttalelser fra norske myndigheter og interesser oversendes opphavslandet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§14" data-name="§14" id="paragraf-14"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttreden</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-14-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015. Fra samme dag oppheves forskrift 29. juni 2009 nr. 855 om konsekvensutredninger.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> Skal vel være forskrift 26. juni 2009 nr. 855 om konsekvensutredninger, Lovdatas anm.</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/§15" data-name="§15" id="paragraf-15"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Overgangsbestemmelser</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-15-ledd-1">Tiltak som ikke var omfattet av forskriften av 29. juni 2009 nr. 855 kommer ikke inn under ny forskrift dersom søknaden er sendt på høring før denne forskriftens ikrafttreden.</article></article><section class="section" data-name="vedleggI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/KAPITTEL_1"><h2>VEDLEGG I. Tiltak som alltid skal konsekvensutredes</h2><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>A. Tiltak og oppfangingskriterier</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>B. Ansvarlig myndighet og lov(er) behandlingen skal knyttes opp til</i>.</th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>INDUSTRI, BYGG OG ANLEGG M.M</i>.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1. Vannkraftanlegg med en årlig produksjon over 40 GWh.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2. Vindkraftanlegg med en installert effekt på mer enn 10 MW.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">3. Demninger og andre anlegg for oppdemming eller varig lagring av vann dersom ny eller supplerende mengde oppdemmet eller lagret vann overstiger 10 millioner m<sup>3</sup> .</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vassdragsreguleringsloven eller vannressursloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">4. Anlegg for grunnvann der den mengden vann som tas ut eller infiltreres utgjør minst 10 millioner m<sup>3</sup> pr. år.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">5. Varmekraftverk og andre forbrenningsinstallasjoner, også mobile og midlertidige gasskraftverk, med en energiproduksjon på minst 150 MW.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat for varmekraftverk. Energiloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">6. Kjernekraftverk og andre kjernereaktorer, herunder avvikling eller nedlegging av slike (med unntak av forskningsanlegg for produksjon og omdanning av spaltbare og fertile stoffer der maksimal kraft ikke overstiger 1 kW vedvarende mengde).</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Olje- og energidepartementet for kjernekraftverk. Energiloven. Statens strålevern, Miljøverndepartementet og Helse- og omsorgsdepartementet. Atomenergiloven. Forurensningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">7. Råoljeraffinerier (med unntak av virksomheter som utelukkende produserer smøremidler av råolje) og anlegg for omdanning til gass og væske av 500 tonn kull eller oljeskifer eller mer pr. døgn.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Olje- og energidepartementet. Petroleumsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">8. Lagringsanlegg for olje eller petrokjemiske eller kjemiske produkter med en kapasitet på 200&#xa0;000 tonn eller mer.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Olje- og energidepartementet. Petroleumsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">9. Utvinning av olje og naturgass i kommersiell hensikt der utvunnet mengde overstiger 500 tonn pr. dag for olje og 500&#xa0;000 m<sup>3</sup> pr. dag for gass.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Behandles etter egne regler om konsekvensutredninger etter petroleumsloven. Olje- og energidepartementet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">10. Anlegg beregnet<br />– på produksjon eller anriking av kjernebrensel,<br />– på bearbeiding av bestrålt kjernebrensel eller avfall med høy radioaktivitet,<br />– på disponering av bestrålt kjernebrensel,<br />– utelukkende på disponering av radioaktivt avfall,<br />– utelukkende på lagring (planlagt å vare mer enn 10 år) av bestrålt kjernebrensel eller radioaktivt avfall på annet sted enn produksjonsstedet.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Statens strålevern, Miljøverndepartementet og Helse- og omsorgsdepartementet. Forurensningsloven. Atomenergiloven. Strålevernloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">11. Anlegg for intensivt fjørfe- eller svineavl med plass til mer enn:<br />– 85&#xa0;000 broilere, 60&#xa0;000 høner<br />– 3&#xa0;000 slaktegriser (over 30 kg) eller<br />– 900 purker</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylkesmannen. Lov om regulering av svine- og fjørfeproduksjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">12. Anlegg for CO<sub>2</sub> -fangst med sikte på geologisk lagring fra anlegg som omfattes av dette vedlegg eller av petroleumsloven.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Forurensingsmyndigheten.<br />Forurensingsloven.<br />Anlegg som omfattes av petroleumsloven behandles etter egne regler om konsekvensutredninger. Olje- og energidepartementet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">13. Lagringsanlegg for geologisk lagring av CO<sub>2,</sub> dvs. et bestemt område innenfor en geologisk formasjon som anvendes til geologisk lagring av CO<sub>2</sub> og tilhørende overflate- og injeksjonsinstallasjoner (med unntak av anlegg som benyttes til forskning, utvikling og utprøving av nye produkter og prosesser med samlet påtenkt lagringskapasitet under 100 000 tonn).</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Behandles etter egne regler om konsekvensutredninger etter kontinentalsokkelloven og petroleumsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>INFRASTRUKTURTILTAK</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">14. Kraftledninger og jord- og sjøkabler med spenning 132 kV eller høyere og en lengde på mer enn 15 km.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">15. Anlegg for transport av vann mellom nedbørfelt der denne transporten har som mål å motvirke eventuell vannmangel, og der mengden vann som transporteres overstiger 100 millioner m<sup>3</sup> pr. år. I alle andre tilfeller; anlegg for transport av vann mellom nedbørfelt der den gjennomsnittlige vannmengde i det nedbørfeltet det transporteres vann fra overstiger 2&#xa0;000 millioner m<sup>3</sup> pr. år gjennom flere år, og der den transporterte vannmengden overstiger 5&#xa0;% av denne mengden. I begge tilfeller unntas transport av drikkevann gjennom rørledninger.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">16. Rørledninger for transport av olje, gass eller kjemikalier med en diameter på mer enn 800 mm og en lengde på mer enn 40 km og som krever tillatelse etter naturgassloven eller petroleumsloven.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat for tiltak etter naturgassloven.<br />Tiltak som omfattes av petroleumsloven behandles etter egne regler om konsekvensutredninger. Olje- og energidepartementet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">17. Rørledninger med en diameter på mer enn 800 mm og en lengde på mer enn 40 km med tilhørende pumpestasjoner for transport av CO<sub>2</sub> -strømmer med sikte på geologisk lagring.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Behandles etter egne regler om konsekvensutredninger etter kontinentalsokkelloven og petroleumsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>UTVIDELSER OG ENDRINGER</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">18. Utvidelser eller endringer av tiltak nevnt i Vedlegg I der utvidelsen eller endringen i seg selv overstiger størrelseskriteriene skal behandles i samsvar med § 7.<br />Mindre endringer eller utvidelser enn nevnt i første ledd skal behandles i samsvar med § 3. Tiltak gjelder for tiltak nevnt i vedlegg I som utelukkende eller hovedsakelig tjener til utvikling og prøving av nye metoder eller produkter, og som ikke pågår i mer enn to år.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Som angitt ovenfor.</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="vedleggII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/KAPITTEL_2"><h2>VEDLEGG II. Tiltak som skal behandles etter § 3.</h2><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>A. Tiltak og oppfangingskriterier</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>B. Ansvarlig myndighet og lov(er) behandlingen skal knyttes opp til</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>1. JORDBRUK, SKOGBRUK OG AKVAKULTUR</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">a) Prosjekter for omstrukturering av jordeiendommer.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylkesmannen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">b) Prosjekter for bruk av uoppdyrkede landområder eller delvis naturlige områder til intensivt landbruk, herunder nydyrking på mer enn 50 dekar. Også mindre tiltak skal behandles etter § 3 dersom det ikke kan utelukkes at tiltaket kan få vesentlige virkninger for naturmangfold eller andre viktige miljøhensyn.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommunen. Forskrift om nydyrking gitt med hjemmel i jordloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">c) Skogreising og treslagskifte som omfatter samlet overflate på mer enn 500 dekar. Også mindre tiltak skal behandles etter § 3 dersom det ikke kan utelukkes at tiltaket kan få vesentlige virkninger for naturmangfold eller andre viktige miljøhensyn.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommunen. Forskrift om bærekraftig skogbruk med hjemmel i Skogbruksloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">d) Anlegg for intensivt dyrehold.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylkesmannen. Lov om regulering av svine- og fjørfeproduksjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">e) Reingjerder på mer enn 30 km.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Reindriftsforvaltningen i Alta. Reindriftsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">f) Etablering av landbruksvei dersom nyanlegget overstiger 5 km.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommunen. Forskrift om planlegging og godkjenning av veier for landbruksformål gitt med hjemmel i jordloven og skogbruksloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">g) Akvakultur.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylkeskommunen. Akvakulturloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>2. UTVINNINGSINDUSTRI</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">a) Mudringsrelatert kommersiell utvinning av mineraler fra havbunnen.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylkeskommunen. Kontinentalsokkelloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">b) Anlegg for utvinning av kull, olje, naturgass, malm og oljeskifer.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Olje- og energidepartementet for tiltak etter petroleumsloven. Norges vassdrags- og energidirektorat for tiltak etter naturgassloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>3. ENERGI OG INDUSTRI</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">a) Industrianlegg for produksjon av elektrisk energi, damp og varmtvann som krever konsesjon etter energiloven.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">b) Industrianlegg og rørledninger for transport av olje og gass, damp og varmtvann som omfattes av energiloven, naturgassloven eller petroleumsloven.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Naturgassloven. Energiloven. Tiltak som omfattes av petroleumsloven behandles etter egne regler om konsekvensutredninger med Olje- og energidepartementet som ansvarlig myndighet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">c) Lagring av naturgass på jordoverflaten.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Olje- og energidepartementet for tiltak etter petroleumsloven. Norges vassdrags- og energidirektorat for tiltak etter naturgassloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">d) Lagring av fossilt brensel på jordoverflaten.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Olje- og energidepartementet for tiltak etter petroleumsloven. Norges vassdrags- og energidirektorat for tiltak etter naturgassloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">e) Anlegg for bearbeiding og lagring av radioaktivt avfall der det kreves tillatelse fra Statens strålevern.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Statens strålevern. Atomenergiloven. forurensningsloven og strålevernloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">f) Anlegg for produksjon av vannkraft.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven eller vassdragsreguleringsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">g) Konsesjonspliktige overførings- ledninger.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">h) Anlegg for utnytting av vindkraft til energiproduksjon.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">i) Rørledninger for transport av CO<sub>2</sub> -strømmer med sikte på geologisk lagring.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Behandles etter egne regler om konsekvensutredninger etter kontinentalsokkelloven og petroleumsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">j) Flomsikring, anlegg for oppsamling eller kunstig infiltrasjon for gjenoppbygging av grunnvann, samt tiltak for permanent senkning av innsjøer.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">k) Anlegg for transport av vannressurser mellom nedbørfelt som ikke omfattes av vedlegg I.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vassdragsreguleringsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">4. Utvidelse eller endringer av tiltak nevnt i vedlegg II.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Som ovenfor.</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="vedleggIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/KAPITTEL_3"><h2>VEDLEGG III. Vurdering av om et vedlegg II-tiltak kan få vesentlige virkninger</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Tiltak som kan få vesentlige virkninger skal behandles i tråd med bestemmelsene i forskriften.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Det skal vurderes om tiltaket kan få vesentlige virkninger etter tredje ledd dersom det er sannsynlig at tiltaket vil kunne komme i konflikt med eller medfører;<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-1-ledd-1">områder som er vernet, midlertidig vernet eller foreslått vernet etter naturmangfoldloven kap. V eller etter markaloven § 11,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-2-ledd-1">kulturminner eller kulturmiljø som er fredet, midlertidig fredet eller foreslått fredet etter kulturminneloven eller vernet etter plan- og bygningsloven, eller hvor det finnes eller er stor sannsynlighet for å finne automatisk fredete kulturminner som inngår i et kulturmiljø med stor tidsdybde,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1">laksebestander i områder som er omfattet av ordningen med nasjonale laksevassdrag og nasjonale laksefjorder,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-4-ledd-1">en forekomst av en utvalgt eller truet naturtype, verdifull naturtype av verdi A eller B, truet eller prioritert art, eller mot økologisk funksjonsområde for en prioritert art,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-5-ledd-1">naturområder som er særlig viktige for utøvelse av friluftsliv,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-6-ledd-1">særlig verdifulle landskap, store sammenhengende naturområder med urørt preg eller vernede vassdrag,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-7-ledd-1">utøvelsen av samiske utmarksnæringer, eller er lokalisert i reindriftens særverdiområder eller minimumsbeiter og vil kunne komme i konflikt med reindriftsinteresser,</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-8-ledd-1">større omdisponering av landbruks-, natur- og friluftslivsområder eller områder som er regulert til landbruk og som er av stor betydning for landbruksvirksomhet,</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-9-ledd-1">vesentlig økt belastning av luftforurensning, støy eller lukt, eller vesentlig forurensning til vann, grunn eller sedimenter eller vesentlig stråling,</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-10-ledd-1">vesentlig økning av utslipp av klimagasser,</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-11-ledd-1">risiko for alvorlige ulykker, ras, skred eller flom,</article></article></li><li data-li-identifier="l)" data-name="l)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-12-ledd-1">konsekvenser for befolkningens helse eller helsens fordeling i befolkningen,</article></article></li><li data-li-identifier="m)" data-name="m)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-13-ledd-1">vesentlig påvirkning av miljømessig sårbarhet, naturens tålegrense eller områder der fastsatte grenseverdier er overskredet,</article></article></li><li data-li-identifier="n)" data-name="n)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-14-ledd-1">omfattende bruk eller båndlegging av naturressurser eller medføre store mengder avfall, eller</article></article></li><li data-li-identifier="o)" data-name="o)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-15-ledd-1">vesentlige miljøvirkninger i en annen stat.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Ved vurderingen av om et tiltak kan få vesentlige virkninger skal det ses hen til tiltakets størrelse, plassering eller egenskaper, samvirke med andre gjennomførte og planlagte tiltak, og virkningenes omfang, kompleksitet, frekvens, varighet og reversibilitet.</article></section><section class="section" data-name="vedleggIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-12-19-1758/KAPITTEL_4"><h2>VEDLEGG IV. Rammer for konsekvensutredningen</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">Konsekvensutredningen skal der det er relevant omfatte:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Redegjørelse for tiltaket: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Innhold og formål, med særlig vekt på vurdering av behov.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Tiltaket skal begrunnes og det skal redegjøres for følgene av å ikke realisere tiltaket (0-alternativet).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Det skal gis en tidsplan for gjennomføring.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">En redegjørelse for forholdet til nasjonale miljømål, stortingsmeldinger eller lignende, kommunale, regionale- og nasjonale planer som er relevante i forhold til de aktuelle tiltaket, samt for relevante mål fastsatt gjennom Rikspolitiske retningslinjer eller bestemmelser, Statlige retningslinjer eller bestemmelser, Regionale planbestemmelser, områder som er underlagt særlige restriksjoner, vern eller annet som følger av internasjonale avtaler og traktater, og hvordan disse er tatt hensyn til.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Det skal gis en oversikt over offentlige og private tiltak som er nødvendige for gjennomføring.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Konsekvensutredningen.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2">Med utgangspunkt i en beskrivelse av viktige miljø- og samfunnsforhold skal det i konsekvensutredningen gis en beskrivelse og vurdering av virkningene tiltaket kan få for miljø og samfunn, jf. § 7, herunder: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Kulturminner og kulturmiljø.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-2-ledd-1">Naturmangfold, jf. relevante bestemmelser i naturmangfoldloven.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-3-ledd-1">Friluftsliv.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-4-ledd-1">Landskap.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-5-ledd-1">Forurensning (utslipp til luft, herunder klimagassutslipp, forurensing av vann og grunn og støy).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-6-ledd-1">Vannmiljø, jf. relevante bestemmelser i vannforskriften.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-7-ledd-1">Sikring av jordressurser (jordvern).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-8-ledd-1">Samisk natur- og kulturgrunnlag.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-9-ledd-1">Transportbehov, energiforbruk og energiløsninger.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-10-ledd-1">Beredskap og ulykkesrisiko.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-11-ledd-1">Mulige trusler som følge av klimaendringer, herunder risiko ved havnivåstigning, stormflo, flom og skred.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-12-ledd-1">Befolkningens helse og helsens fordeling i befolkningen.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">Det skal redegjøres for samvirke mellom ovennevnte forhold.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-3">For tiltak som kan få vesentlige miljøvirkninger i en annen stat skal det gis en særskilt redegjørelse for disse virkningene.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-4">Det skal gjøres en vurdering av samlet miljøbelastning av tiltaket sett i sammenheng med andre eksisterende og planlagte tiltak og påvirkningsfaktorer i tiltakets influensområde. Der hvor reindriftsinteresser blir berørt, skal de samlede virkninger av planer og tiltak innenfor det aktuelle reinbeitedistrikt vurderes.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-5">Når det gjelder relevante strekpunkt ovenfor skal det gis en kort redegjørelse for datagrunnlaget og metodene som er benyttet for å beskrive virkningene, herunder usikkerhet knyttet til innsamling og bruk av dataene og metodene.</article></section></main></body></html>