<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Kunngjøring av Stortingets vedtak 27. mai 2014 om redigert versjon av Grunnloven kapittel E. og F. som følge av vedtatte grunnlovsforslag om menneskerettigheter</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2014-06-20-778</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2014-06-20-778</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og beredskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2014 hefte 8 s 1214</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2014-05-27</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1814-05-17</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>forskrift/2014-05-14-628</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2014-06-20 15:50</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2014-0524</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Kunngjøring av redigert versjon av Grunnloven kap. E og F</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Kunngjøring av Stortingets vedtak 27. mai 2014 om redigert versjon av Grunnloven kapittel E. og F. som følge av vedtatte grunnlovsforslag om menneskerettigheter</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Kunngjøring ved kgl.res. 20. juni 2014. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet. Jf. Innst.203 S (2013–2014) og grunnlovsvedtak 13. mai 2014 kunngjort 14. mai 2014 nr. 628 del II.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2014-06-20-778</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Kunngjøring av Stortingets vedtak 27. mai 2014 om redigert versjon av Grunnloven kapittel E. og F. som følge av vedtatte grunnlovsforslag om menneskerettigheter</li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2014-06-20-778" id="dokument"><h1>Kunngjøring av Stortingets vedtak 27. mai 2014 om redigert versjon av Grunnloven kapittel E. og F. som følge av vedtatte grunnlovsforslag om menneskerettigheter</h1><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-1">E.<br />Menneskerettigheter</span> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 92</strong></article><article class="legalP" id="ledd-1">Statens myndigheter skal respektere og sikre menneskerettighetene slik de er nedfelt i denne grunnlov og i for Norge bindende traktater om menneskerettigheter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 93</strong></article><article class="legalP" id="ledd-2">Ethvert menneske har rett til liv. Ingen kan dømmes til døden.</article><article class="legalP" id="ledd-3">Ingen må utsettes for tortur eller annen umenneskelig eller nedverdigende behandling eller straff.</article><article class="legalP" id="ledd-4">Ingen skal holdes i slaveri eller tvangsarbeid.</article><article class="legalP" id="ledd-5">Statens myndigheter skal beskytte retten til liv og bekjempe tortur, slaveri, tvangsarbeid og andre former for umenneskelig eller nedverdigende behandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 94</strong></article><article class="legalP" id="ledd-6">Ingen må fengsles eller berøves friheten på annen måte uten i lovbestemte tilfeller og på den måte som lovene foreskriver. Frihetsberøvelsen må være nødvendig og ikke utgjøre et uforholdsmessig inngrep.</article><article class="legalP" id="ledd-7">Den pågrepne skal snarest mulig fremstilles for en domstol. Andre som er berøvet sin frihet, kan få frihetsberøvelsen prøvet for domstolene uten ugrunnet opphold.</article><article class="legalP" id="ledd-8">De som uberettiget har arrestert noen eller ulovlig holdt noen fengslet, står til ansvar for vedkommende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 95</strong></article><article class="legalP" id="ledd-9">Enhver har rett til å få sin sak avgjort av en uavhengig og upartisk domstol innen rimelig tid. Rettergangen skal være rettferdig og offentlig. Retten kan likevel lukke rettsmøtet dersom hensynet til partenes privatliv eller tungtveiende allmenne interesser gjør det nødvendig.</article><article class="legalP" id="ledd-10">Statens myndigheter skal sikre domstolenes og dommernes uavhengighet og upartiskhet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 96</strong></article><article class="legalP" id="ledd-11">Ingen kan dømmes uten etter lov eller straffes uten etter dom.</article><article class="legalP" id="ledd-12">Enhver har rett til å bli ansett som uskyldig inntil skyld er bevist etter loven.</article><article class="legalP" id="ledd-13">Ingen kan dømmes til å avstå fast eiendom eller samlet formue, med mindre verdiene er benyttet til eller er utbytte fra en straffbar handling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 97</strong></article><article class="legalP" id="ledd-14">Ingen lov må gis tilbakevirkende kraft.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 98</strong></article><article class="legalP" id="ledd-15">Alle er like for loven.</article><article class="legalP" id="ledd-16">Intet menneske må utsettes for usaklig eller uforholdsmessig forskjellsbehandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 99</strong></article><article class="legalP" id="ledd-17">(Opphevet ved grunnlovsvedtak 13. mai 2014.)</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 100</strong></article><article class="legalP" id="ledd-18">Ytringsfrihet bør finne sted.</article><article class="legalP" id="ledd-19">Ingen kan holdes rettslig ansvarlig for å ha meddelt eller mottatt opplysninger, ideer og budskap med mindre det lar seg forsvare holdt opp imot ytringsfrihetens begrunnelse i sannhetssøken, demokrati og individets frie meningsdannelse. Det rettslige ansvar bør være foreskrevet i lov.</article><article class="legalP" id="ledd-20">Frimodige ytringer om statsstyret og hvilken som helst annen gjenstand er tillatt for enhver. Det kan bare settes klart definerte grenser for denne rett der særlig tungtveiende hensyn gjør det forsvarlig holdt opp imot ytringsfrihetens begrunnelser.</article><article class="legalP" id="ledd-21">Forhåndssensur og andre forebyggende forholdsregler kan ikke benyttes med mindre det er nødvendig for å beskytte barn og unge mot skadelig påvirkning fra levende bilder. Brevsensur kan ikke settes i verk utenfor anstalter.</article><article class="legalP" id="ledd-22">Enhver har rett til innsyn i statens og kommunenes dokumenter og til å følge forhandlingene i rettsmøter og folkevalgte organer. Det kan i lov fastsettes begrensninger i denne rett ut fra hensyn til personvern og av andre tungtveiende grunner.</article><article class="legalP" id="ledd-23">Det påligger statens myndigheter å legge forholdene til rette for en åpen og opplyst offentlig samtale.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 101</strong></article><article class="legalP" id="ledd-24">Enhver har rett til å danne, slutte seg til og melde seg ut av foreninger, herunder fagforeninger og politiske partier.</article><article class="legalP" id="ledd-25">Alle kan møtes i fredelige forsamlinger og demonstrasjoner.</article><article class="legalP" id="ledd-26">Regjeringen har ikke rett til å bruke militær makt mot innbyggerne uten etter lov, med mindre en forsamling forstyrrer den offentlige ro og ikke øyeblikkelig oppløses etter at de lovbestemmelser som angår opprør, tre ganger høyt og tydelig er opplest for forsamlingen av den sivile øvrighet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 102</strong></article><article class="legalP" id="ledd-27">Enhver har rett til respekt for sitt privatliv og familieliv, sitt hjem og sin kommunikasjon. Husransakelse må ikke finne sted, unntatt i kriminelle tilfeller.</article><article class="legalP" id="ledd-28">Statens myndigheter skal sikre et vern om den personlige integritet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 103</strong></article><article class="legalP" id="ledd-29">(Opphevet ved grunnlovsvedtak 13. mai 2014.)</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 104</strong></article><article class="legalP" id="ledd-30">Barn har krav på respekt for sitt menneskeverd. De har rett til å bli hørt i spørsmål som gjelder dem selv, og deres mening skal tillegges vekt i overensstemmelse med deres alder og utvikling.</article><article class="legalP" id="ledd-31">Ved handlinger og avgjørelser som berører barn, skal barnets beste være et grunnleggende hensyn.</article><article class="legalP" id="ledd-32">Barn har rett til vern om sin personlige integritet. Statens myndigheter skal legge forholdene til rette for barnets utvikling, herunder sikre at barnet får den nødvendige økonomiske, sosiale og helsemessige trygghet, fortrinnsvis i egen familie.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 105</strong></article><article class="legalP" id="ledd-33">Fordrer statens tarv at noen må avgi sin rørlige eller urørlige eiendom til offentlig bruk, så bør han eller hun ha full erstatning av statskassen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 106</strong></article><article class="legalP" id="ledd-34">Enhver som oppholder seg lovlig i riket, kan fritt bevege seg innenfor rikets grenser og velge sitt bosted der.</article><article class="legalP" id="ledd-35">Ingen kan nektes å forlate riket med mindre det er nødvendig av hensyn til en effektiv rettsforfølgelse eller for avtjening av verneplikt. Norske statsborgere kan ikke nektes adgang til riket.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 107</strong></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 108</strong></article><article class="legalP" id="ledd-36">Det påligger statens myndigheter å legge forholdene til rette for at den samiske folkegruppe kan sikre og utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 109</strong></article><article class="legalP" id="ledd-37">Enhver har rett til utdannelse. Barn har rett til å motta grunnleggende opplæring. Opplæringen skal ivareta den enkeltes evner og behov og fremme respekt for demokratiet, rettsstaten og menneskerettighetene.</article><article class="legalP" id="ledd-38">Statens myndigheter skal sikre adgang til videregående opplæring og like muligheter til høyere utdannelse på grunnlag av kvalifikasjoner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 110</strong></article><article class="legalP" id="ledd-39">Statens myndigheter skal legge forholdene til rette for at ethvert arbeidsdyktig menneske kan tjene til livets opphold ved arbeid eller næring. Den som ikke selv kan sørge for sitt livsopphold, har rett til støtte fra det offentlige.</article><article class="legalP" id="ledd-40">Nærmere bestemmelser om ansattes medbestemmelsesrett på sin arbeidsplass fastsettes ved lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 111</strong></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 112</strong></article><article class="legalP" id="ledd-41">Enhver har rett til et miljø som sikrer helsen, og til en natur der produksjonsevne og mangfold bevares. Naturens ressurser skal disponeres ut fra en langsiktig og allsidig betraktning som ivaretar denne rett også for etterslekten.</article><article class="legalP" id="ledd-42">Borgerne har rett til kunnskap om naturmiljøets tilstand og om virkningene av planlagte og iverksatte inngrep i naturen, slik at de kan ivareta den rett de har etter foregående ledd.</article><article class="legalP" id="ledd-43">Statens myndigheter skal iverksette tiltak som gjennomfører disse grunnsetninger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 113</strong></article><article class="legalP" id="ledd-44">Myndighetenes inngrep overfor den enkelte må ha grunnlag i lov.</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-2">F.<br />Alminnelige bestemmelser</span> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 114</strong></article><article class="legalP" id="ledd-45">Til embeter i staten må utnevnes bare de norske borgere, menn eller kvinner, som taler landets språk, samt<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="ledd-45-punkt-1"><article class="legalP" id="ledd-45-punkt-1-ledd-1">enten er født i riket av foreldre som på det tidspunkt var norske statsborgere</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="ledd-45-punkt-2"><article class="legalP" id="ledd-45-punkt-2-ledd-1">eller er født i utlandet av norske foreldre som på den tid ikke var statsborgere i noe annet land</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="ledd-45-punkt-3"><article class="legalP" id="ledd-45-punkt-3-ledd-1">eller heretter oppholder seg i riket i ti år</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="ledd-45-punkt-4"><article class="legalP" id="ledd-45-punkt-4-ledd-1">eller blir naturalisert av Stortinget.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="ledd-46">Dog kan andre beskikkes til lærere ved Universitetet og de lærde skoler, til leger og til konsuler på fremmede steder.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 115</strong></article><article class="legalP" id="ledd-47">For å sikre den internasjonale fred og sikkerhet eller fremme internasjonal rettsorden og samarbeid kan Stortinget med tre fjerdedels flertall samtykke i at en internasjonal sammenslutning som Norge er tilsluttet eller slutter seg til, på et saklig begrenset område skal ha rett til å utøve beføyelser som etter denne Grunnlov ellers tilligger statens myndigheter, dog ikke beføyelse til å forandre denne Grunnlov. Når Stortinget skal gi sitt samtykke, bør, som ved behandling av grunnlovsforslag, minst to tredjedeler av dets medlemmer være til stede.</article><article class="legalP" id="ledd-48">Bestemmelsene i denne paragraf gjelder ikke ved deltagelse i en internasjonal sammenslutning hvis beslutninger bare har rent folkerettslig virkning for Norge.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 116</strong></article><article class="legalP" id="ledd-49">Så vel kjøpesummer som inntekter av det gods som er benefisert geistligheten, skal bare anvendes til geistlighetens beste og til opplysningens fremme. Milde stiftelsers eiendommer skal bare anvendes til gagn for disse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 117</strong></article><article class="legalP" id="ledd-50">Odels- og åsetesretten må ikke oppheves. De nærmere betingelser for hvordan den skal bestå til støtte for staten og til gagn for landallmuen, fastsettes av det første eller annet følgende storting.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 118</strong></article><article class="legalP" id="ledd-51">Ingen grevskaper, baronier, stamhus og fideikommisser må for ettertiden opprettes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 119</strong></article><article class="legalP" id="ledd-52">Enhver statens borger er i alminnelighet like forpliktet til i en viss tid å verne om sitt fedreland, uten hensyn til fødsel eller formue.</article><article class="legalP" id="ledd-53">Anvendelsen av denne grunnsetning og de begrensninger den bør ha, bestemmes ved lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 120</strong></article><article class="legalP" id="ledd-54">Det norske flaggs form og farger bestemmes ved lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 121</strong></article><article class="legalP" id="ledd-55">Viser erfaring at noen del av denne kongeriket Norges Grunnlov bør forandres, skal forslag derom fremsettes på første, annet eller tredje storting etter et nytt valg og kunngjøres ved trykken. Men det tilkommer først det første, annet eller tredje storting etter neste valg å bestemme om den foreslåtte forandring bør finne sted eller ei. Dog må en slik forandring aldri motsi denne Grunnlovs prinsipper, men bare angå slike modifikasjoner i enkelte bestemmelser som ikke forandrer denne konstitusjons ånd, og to tredjedeler av Stortinget bør være enige i en slik forandring.</article><article class="legalP" id="ledd-56">En således vedtatt grunnlovsbestemmelse underskrives av Stortingets president og sekretær og sendes kongen til kunngjøring ved trykken som gjeldende bestemmelse i kongeriket Norges Grunnlov.</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-3">E.<br />Menneskerettar</span> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 92</strong></article><article class="legalP" id="ledd-57">Dei statlege styresmaktene skal respektere og tryggje menneskerettane slik dei er fastsette i denne grunnlova og i traktatar om menneskerettar som er bindande for Noreg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 93</strong></article><article class="legalP" id="ledd-58">Kvart menneske har rett til liv. Ingen kan dømmast til døden.</article><article class="legalP" id="ledd-59">Ingen må utsetjast for tortur eller anna umenneskeleg eller nedverdigande behandling eller straff.</article><article class="legalP" id="ledd-60">Ingen skal haldast i slaveri eller tvangsarbeid.</article><article class="legalP" id="ledd-61">Dei statlege styresmaktene skal verne retten til liv og stri mot tortur, slaveri, tvangsarbeid og andre former for umenneskeleg eller nedverdigande behandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 94</strong></article><article class="legalP" id="ledd-62">Ingen må fengslast eller bli fråteken fridommen på anna vis utan i dei tilfella og på den måten som lovene fastset. Fridomstapet må vere naudsynt og ikkje utgjere eit mishøveleg inngrep.</article><article class="legalP" id="ledd-63">Den pågripne skal snarast råd framstillast for ein domstol. Andre som er fråtekne fridommen, kan få fridomstapet prøvd for domstolane utan grunnlaus dryging.</article><article class="legalP" id="ledd-64">Dei som utan rett har arrestert nokon eller halde nokon ulovleg fengsla, står til ansvar for vedkommande.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 95</strong></article><article class="legalP" id="ledd-65">Alle har rett til å få saka si avgjord av ein uavhengig og upartisk domstol innan rimeleg tid. Rettargangen skal vere rettvis og offentleg. Retten kan likevel stengje rettsmøtet dersom omsynet til privatlivet til partane eller tungtvegande allmenne interesser krev det.</article><article class="legalP" id="ledd-66">Dei statlege styresmaktene skal sikre at domstolane og dommarane er uavhengige og upartiske.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 96</strong></article><article class="legalP" id="ledd-67">Ingen kan dømmast utan etter lov eller straffast utan etter dom.</article><article class="legalP" id="ledd-68">Alle har rett til å bli rekna som uskuldige til skuld er prova etter lova.</article><article class="legalP" id="ledd-69">Ingen kan dømmast til å avstå fast eigedom eller heile eiga si om ikkje verdiane er nytta til eller er utbyte frå ei strafflagd handling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 97</strong></article><article class="legalP" id="ledd-70">Inga lov må gjevast tilbakeverkande kraft.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 98</strong></article><article class="legalP" id="ledd-71">Alle er like for lova.</article><article class="legalP" id="ledd-72">Ikkje noko menneske må utsetjast for usakleg eller mishøveleg forskjellsbehandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 99</strong></article><article class="legalP" id="ledd-73">(Oppheva ved grunnlovsvedtak 13. mai 2014.)</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 100</strong></article><article class="legalP" id="ledd-74">Ytringsfridom skal det vere.</article><article class="legalP" id="ledd-75">Ingen kan haldast rettsleg ansvarleg for å ha motteke eller komme med opplysningar, idear eller bodskapar om det ikkje let seg forsvare halde opp imot den grunngjevinga ytringsfridommen har i sanningssøking, demokrati og den frie meiningsdanninga til individet. Det rettslege ansvaret skal vere fastsett i lov.</article><article class="legalP" id="ledd-76">Alle har rett til å ytre seg frimodig om statsstyringa og kva anna emne som helst. Det kan berre setjast slike klårt definerte grenser for denne retten der særleg tungtvegande omsyn gjer det forsvarleg halde opp imot grunngjevingane for ytringsfridommen.</article><article class="legalP" id="ledd-77">Førehandssensur og andre førebyggjande åtgjerder kan ikkje nyttast om det ikkje trengst for å verne born og unge mot skadeleg påverknad frå levande bilete. Brevsensur kan ikkje setjast i verk anna enn i anstaltar.</article><article class="legalP" id="ledd-78">Alle har rett til innsyn i dokumenta til staten og kommunane og til å følgje forhandlingane i rettsmøte og folkevalde organ. Det kan i lov setjast grenser for denne retten av omsyn til personvern og av andre tungtvegande grunnar.</article><article class="legalP" id="ledd-79">Dei statlege styresmaktene skal leggje til rette for eit ope og opplyst offentleg ordskifte.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 101</strong></article><article class="legalP" id="ledd-80">Alle har rett til å skipe, melde seg inn i og melde seg ut av foreiningar, medrekna fagforeiningar og politiske parti.</article><article class="legalP" id="ledd-81">Alle kan møtast i fredelege forsamlingar og demonstrasjonar.</article><article class="legalP" id="ledd-82">Regjeringa har ikkje rett til å nytte militær makt mot innbyggjarane utan etter lov, med mindre ei forsamling skiplar den offentlege roa og ikkje skilst åt så snart den sivile styresmakta tre gonger har lese lovføresegnene om opprør høgt og tydeleg for henne.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 102</strong></article><article class="legalP" id="ledd-83">Alle har rett til respekt for privatlivet og familielivet sitt, for heimen sin og kommunikasjonen sin. Det må ikkje utførast husransakingar, så nær som i kriminelle tilfelle.</article><article class="legalP" id="ledd-84">Dei statlege styresmaktene skal sikre eit vern om den personlege integriteten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 103</strong></article><article class="legalP" id="ledd-85">(Oppheva ved grunnlovsvedtak 13. mai 2014.)</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 104</strong></article><article class="legalP" id="ledd-86">Born har krav på respekt for menneskeverdet sitt. Dei har rett til å bli høyrde i spørsmål som gjeld dei sjølve, og det skal leggjast vekt på meininga deira i samsvar med alderen og utviklingssteget.</article><article class="legalP" id="ledd-87">Ved handlingar og i avgjerder som vedkjem born, skal kva som er best for barnet, vere eit grunnleggjande omsyn.</article><article class="legalP" id="ledd-88">Born har rett til vern om den personlege integriteten sin. Dei statlege styresmaktene skal leggje til rette for utviklinga til barnet og mellom anna sjå til at det får den økonomiske, sosiale og helsemessige tryggleiken som det treng, helst i sin eigen familie.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 105</strong></article><article class="legalP" id="ledd-89">Krev omsyn til samfunnet at nokon må gje frå seg fast eller rørleg eigedom til offentleg bruk, skal ho eller han få fullt vederlag av statskassa.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 106</strong></article><article class="legalP" id="ledd-90">Alle som oppheld seg lovleg i riket, kan fritt ferdast innanfor grensene og velje bustad der.</article><article class="legalP" id="ledd-91">Ingen kan nektast å forlate riket om det ikkje trengst av omsyn til effektiv rettsforfølging eller fordi dei skal gjere verneplikt. Norske statsborgarar kan ikkje nektast tilgjenge til riket.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 107</strong></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 108</strong></article><article class="legalP" id="ledd-92">Dei statlege styresmaktene skal leggje til rette for at den samiske folkegruppa kan tryggje og utvikle samisk språk, kultur og samfunnsliv.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 109</strong></article><article class="legalP" id="ledd-93">Alle har rett til utdanning. Born har rett til å ta imot grunnleggjande opplæring. Opplæringa skal utvikle evnene til kvart barn og ta omsyn til dei behova det har, og fremje respekt for demokratiet, rettsstaten og menneskerettane.</article><article class="legalP" id="ledd-94">Dei statlege styresmaktene skal sikre tilgjenge til vidaregåande opplæring og likt høve til høgare utdanning på grunnlag av kvalifikasjonar.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 110</strong></article><article class="legalP" id="ledd-95">Dei statlege styresmaktene skal leggje til rette for at kvart arbeidsført menneske kan leve av arbeidet sitt eller næringsverksemda si. Den som ikkje sjølv kan forsyte seg, har rett til stønad frå det offentlege.</article><article class="legalP" id="ledd-96">Nærare føresegner om medråderetten til dei tilsette på arbeidsplassen blir fastsette i lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 111</strong></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 112</strong></article><article class="legalP" id="ledd-97">Alle har rett til eit helsesamt miljø og ein natur der produksjonsevna og mangfaldet blir haldne ved lag. Naturressursane skal disponerast ut frå ein langsiktig og allsidig synsmåte som tryggjer denne retten òg for kommande slekter.</article><article class="legalP" id="ledd-98">Borgarane har rett til kunnskap om korleis det står til med naturmiljøet, og om verknadene av planlagde og iverksette inngrep i naturen, slik at dei kan tryggje den retten dei har etter førre leddet.</article><article class="legalP" id="ledd-99">Dei statlege styresmaktene skal setje i verk tiltak som gjennomfører desse grunnsetningane.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 113</strong></article><article class="legalP" id="ledd-100">Styresmaktene må ha grunnlag i lov for å gripe inn overfor einskildmennesket.</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-4">F.<br />Allmenne føresegner</span> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 114</strong></article><article class="legalP" id="ledd-101">Til embete i staten kan det berre utnemnast norske borgarar som talar Noregs språk og<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="ledd-101-punkt-1"><article class="legalP" id="ledd-101-punkt-1-ledd-1">anten er fødde i riket av foreldre som då var norske statsborgarar,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="ledd-101-punkt-2"><article class="legalP" id="ledd-101-punkt-2-ledd-1">eller er fødde i utlandet av norske foreldre som då ikkje var statsborgarar i noko anna land,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="ledd-101-punkt-3"><article class="legalP" id="ledd-101-punkt-3-ledd-1">eller har opphalde seg i riket i 10 år,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="ledd-101-punkt-4"><article class="legalP" id="ledd-101-punkt-4-ledd-1">eller får innfødsrett av Stortinget.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="ledd-102">Andre kan likevel utnemnast til lærarar ved universitetet og dei lærde skulane, til lækjarar og til konsular på framande stader.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 115</strong></article><article class="legalP" id="ledd-103">For å sikre internasjonal fred og tryggleik eller fremje internasjonal rettsorden og samarbeid kan Stortinget med tre fjerdedels fleirtal gje samtykke til at ein internasjonal samskipnad som Noreg er tilslutta eller sluttar seg til, på eit sakleg avgrensa område får råderett som elles ligg hjå dei statlege styresmaktene etter denne grunnlova, men likevel ikkje rett til å endre denne grunnlova. Når Stortinget skal gje sitt samtykke, skal minst to tredjedelar av medlemmene vere til stades, som ved behandling av grunnlovsframlegg.</article><article class="legalP" id="ledd-104">Føresegnene i denne paragrafen gjeld ikkje deltaking i ein internasjonal samskipnad der avgjerdene berre har reint folkerettsleg verknad for Noreg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 116</strong></article><article class="legalP" id="ledd-105">Kjøpesummar og inntekter av det benefiserte godset til presteskapet skal berre nyttast til gagn for presteskapet og til å fremje opplysinga. Eigedommane til milde stiftingar skal berre nyttast til deira eige gagn.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 117</strong></article><article class="legalP" id="ledd-106">Odels- og åsetesretten må ikkje opphevast. Dei nærare vilkåra for korleis han skal stå ved lag til størst mogleg nytte for staten og gagn for landallmugen, blir fastsett av det fyrste eller andre stortinget.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 118</strong></article><article class="legalP" id="ledd-107">Heretter kan det ikkje skipast grevskap, baroni, stamhus eller fideikommiss.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 119</strong></article><article class="legalP" id="ledd-108">Alle statsborgarane har i regelen den same skyldnaden til å verne fedrelandet ei viss tid, utan omsyn til fødsel eller formue.</article><article class="legalP" id="ledd-109">Korleis denne grunnsetninga skal gjennomførast, og kva unnatak ho skal ha, blir fastsett i lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 120</strong></article><article class="legalP" id="ledd-110">Forma og fargane på det norske flagget blir fastsette i lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>§ 121</strong></article><article class="legalP" id="ledd-111">Viser røynsla at nokon del av denne grunnlova for Kongeriket Noreg bør endrast, skal framlegget om endring leggjast fram på det fyrste, andre eller tredje stortinget etter eit nytt val og kunngjerast på prent. Men det er fyrst det fyrste, andre eller tredje stortinget etter neste val som avgjer om endringa skal gjerast eller ikkje. Ei slik endring må likevel ikkje stri mot prinsippa i denne grunnlova, men berre gjelde modifikasjonar i einskilde føresegner som ikkje endrar ånda i denne konstitusjonen, og to tredjedelar av Stortinget må vere samde i ei slik endring.</article><article class="legalP" id="ledd-112">Ei grunnlovsføresegn som er vedteken på denne måten, skal underskrivast av Stortingets president og sekretær og sendast til kongen til kunngjering på prent som gjeldande føresegn i Kongeriket Noregs grunnlov.</article></main></body></html>