<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i menneskerettsloven mv. (innarbeiding av barnekonvensjonen i norsk lov).</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2003-08-01-86</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2003-08-01-86</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og politidepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2003 hefte 11 s 1695</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">Kongen bestemmer.</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1902-05-22-10</li><li>lov/1915-08-13-6</li><li>lov/1967-02-10</li><li>lov/1986-02-28-8</li><li>lov/1992-07-17-100</li><li>lov/1999-05-21-30</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2003-08-01</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2003-08-07 (tilføyelse av barnekonvensjonen), 05.12.2008 (se nederst)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2003-0610</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til menneskerettsloven mv.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i menneskerettsloven mv. (innarbeiding av barnekonvensjonen i norsk lov).</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Ot.prp.nr.45 (2002–2003), Innst.O.nr.92 (2002–2003) og Besl.O.nr.108 (2002–2003). Odels- og lagtingsvedtak hhv. 10. og 17. juni 2003. Fremmet av Justis- og politidepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2003-08-01-86</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i menneskerettsloven mv. (innarbeiding av barnekonvensjonen i norsk lov).<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li><li>IV</li><li>V</li><li>VI</li><li>VII</li><li>Nye vedlegg til menneskerettsloven</li><li>Rettelser</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2003-08-01-86" id="dokument"><h1>Lov om endringer i menneskerettsloven mv. (innarbeiding av barnekonvensjonen i norsk lov).</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Endringer i følgende andre lover:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li data-li-identifier="1" data-name="1"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Almindelig borgerlig Straffelov av 22. mai 1902 nr. 10 (Straffeloven).</article></article></li><li data-li-identifier="2" data-name="2"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-2"><article class="legalP" id="punkt-2-ledd-1">Lov av 13. august 1915 nr. 6 om rettergangsmåten for tvistemål (tvistemålsloven).</article></article></li><li data-li-identifier="3" data-name="3"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-3"><article class="legalP" id="punkt-3-ledd-1">Lov av 10. februar 1967 om behandlingsmåter i forvaltningssaker (forvaltningsloven).</article></article></li><li data-li-identifier="4" data-name="4"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-4"><article class="legalP" id="punkt-4-ledd-1">Lov av 28. februar 1986 nr. 8 om adopsjon.</article></article></li><li data-li-identifier="5" data-name="5"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-5"><article class="legalP" id="punkt-5-ledd-1">Lov av 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester.</article></article></li></ul></article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2003-08-01-86/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I straffeloven 22. mai 1902 nr. 10 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 204 første ledd bokstav d skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">produserer, innfører, besitter, overlater til en annen eller mot vederlag gjør seg kjent med kjønnslige skildringer i rørlige og urørlige bilder hvor det gjøres bruk av barn,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 204 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Med pornografi menes i denne paragrafen kjønnslige skildringer som virker støtende eller på annen måte er egnet til å virke menneskelig nedverdigende eller forrående, herunder kjønnslige skildringer hvor det gjøres bruk av barn, lik, dyr, vold og tvang. Med barn menes personer som er eller fremstår som under 18 år. Som pornografi regnes ikke kjønnslige skildringer som må anses forsvarlige ut fra et kunstnerisk, vitenskapelig, informativt eller lignende formål.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 204 nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Straff etter første ledd bokstav d kan falle bort for den som tar og besitter et bilde av en person mellom 16 og 18 år, dersom denne har gitt sitt samtykke og de to er omtrent jevnbyrdige i alder og utvikling.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2003-08-01-86/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I lov 13. august 1915 nr. 6 om rettergangsmåten for tvistemål gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 37 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Mindreårig over 15 år skal varsles til rettsmøtene. Retten skal opplyse om at den mindreårige har rett, men ikke plikt, til å være til stede på rettsmøtet. Den mindreårige skal meddeles prosesskrift samtidig med vergen, hvis ikke den mindreårige har erklært at det ikke er nødvendig.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 135 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">Partene har, når de har fylt 15 år, rett til på rettens kontor å undersøke rettsbøker og dokumenter som vedkommer saken, og kan forlange utskrifter av dem. Det samme gjelder tredjemann, når begge parter samtykker, eller han godtgjør, at det har rettslig interesse for ham. Retten kan bestemme at også parter som er under 15 år kan få innsyn og utskrift etter første punktum dersom deres alder og modenhet tilsier det. En part som er under 15 år skal ikke gjøres kjent med opplysninger som er underlagt lovbestemt taushetsplikt.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/2003-08-01-86/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">I lov 10. februar 1967 om behandlingsmåter i forvaltningssaker gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 d første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">I den utstrekning en forsvarlig utførelse av tjenesten tillater det, skal en part som har saklig grunn for det, gis adgang til å tale muntlig med en tjenestemann ved det forvaltningsorgan som behandler saken. Dersom en mindreårig er part i saken og blir representert av verge, gjelder dette også den mindreårige selv.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Part som ikke allerede ved søknad eller på annen måte har uttalt seg i saken, skal varsles før vedtak treffes og gis høve til å uttale seg innen en nærmere angitt frist. Dersom en mindreårig over 15 år er part i saken og blir representert av verge, skal dette også gjelde den mindreårige selv. Fristen løper fra den dag varslet er avsendt, når ikke annet uttrykkelig er sagt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4">Forvaltningsorganet skal påse at saken er så godt opplyst som mulig før vedtak treffes. Det skal påse at mindreårige parter har fått mulighet til å gi uttrykk for sitt syn, i den grad de er i stand til å danne seg egne synspunkter på det saken gjelder. De mindreåriges syn skal tillegges vekt i samsvar med deres alder og modenhet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5">Dersom en mindreårig over 15 år er part i saken og blir representert av verge, skal opplysninger som nevnt i annet og tredje ledd også forelegges den mindreårige selv, hvis ikke den mindreårige har erklært at det ikke er nødvendig.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-6">En part har rett til å gjøre seg kjent med sakens dokumenter, for så vidt ikke annet følger av reglene i denne paragraf eller § 19. Dersom en mindreårig er part i saken og blir representert av verge, gjelder dette også den mindreårige selv. Retten til innsyn gjelder også etter at det er truffet vedtak i saken. En mindreårig under 15 år skal ikke gjøres kjent med opplysninger som er underlagt lovbestemt taushetsplikt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 27 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7">Det forvaltningsorgan som har truffet vedtaket, skal sørge for at partene underrettes om vedtaket så snart som mulig. Dersom en mindreårig over 15 år er part i saken og blir representert av verge, skal organet også underrette den mindreårige selv. Underretning skal gis av det forvaltningsorgan som har truffet vedtaket, hvis ikke særlige grunner tilsier at dette overlates til et annet organ. I regelen gis underretning skriftlig. Den skriftlige underretningen kan gis ved bruk av elektronisk kommunikasjon når mottakeren uttrykkelig har godtatt dette og har oppgitt den elektroniske adressen som skal benyttes for slikt formål. Er det særlig byrdefullt for forvaltningsorganet å gi skriftlig underretning, eller haster saken, kan underretning gis muntlig eller på annen måte. I så fall kan en part kreve å få vedtaket skriftlig bekreftet. Underretning om vedtaket kan helt unnlates for så vidt underretning må anses åpenbart unødvendig og vedtaket ikke medfører skade eller ulempe for vedkommende part.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/lov/2003-08-01-86/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">I lov 28. februar 1986 nr. 8 om adopsjon skal § 6 lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">Et barn som er fylt 7 år, og yngre barn som er i stand til å danne seg egne synspunkter, skal informeres og gis anledning til å uttale seg før det tas avgjørelse om adopsjonsbevilling skal gis. Barnets mening skal tillegges vekt i samsvar med dets alder og modenhet.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-3">Den som har fylt 12 år, kan ikke adopteres uten eget samtykke.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-4">Kommunen skal på anmodning bistå bevillingsmyndigheten i å opplyse saken etter første ledd og i å innhente samtykke etter annet ledd.</article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/lov/2003-08-01-86/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">I lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-15 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-2">Innenfor den ramme som er fastsatt i § 4-14 skal stedet for plassering velges ut fra hensynet til barnets egenart og behov for omsorg og opplæring i et stabilt miljø. Det skal også tas tilbørlig hensyn til at det er ønskelig med kontinuitet i barnets oppdragelse, og til barnets etniske, religiøse, kulturelle og språklige bakgrunn. Det skal videre tas hensyn til hvor lenge det er trolig at plasseringen vil vare, og til om det er mulig og ønskelig at barnet har samvær og annen kontakt med foreldrene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-3 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-3">Et barn som er fylt 7 år, og yngre barn som er i stand til å danne seg egne synspunkter, skal informeres og gis anledning til å uttale seg før det tas avgjørelse i sak som berører ham eller henne. Barnets mening skal tillegges vekt i samsvar med barnets alder og modenhet.</article></section><section class="section" data-name="kapVI" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/lov/2003-08-01-86/KAPITTEL_6"><h2 data-text-align="center">VI</h2><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1">I lov 21. mai 1999 nr. 30 om styrking av menneskerettighetenes stilling i norsk rett (menneskerettsloven) gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 ny nr. 4 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">De forente nasjoners internasjonale konvensjon 20. november 1989 om barnets rettigheter med følgende tilleggsprotokoller: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Valgfri protokoll 25. mai 2000 om salg av barn, barneprostitusjon og barnepornografi,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Valgfri protokoll 25. mai 2000 om barn i væpnet konflikt</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapVII" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/lov/2003-08-01-86/KAPITTEL_7"><h2 data-text-align="center">VII</h2><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</article></section><section class="section" id="kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/lov/2003-08-01-86/KAPITTEL_8"><h2 data-text-align="center">Nye vedlegg til menneskerettsloven</h2><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1">Barnekonvensjonen med tilleggsprotokoller tilføyes lov av 21. mai 1999 nr. 30 om styrking av menneskerettighetenes stilling i norsk rett (menneskerettsloven):</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt vedlegg 7 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-1">Vedlegg 7. FNs konvensjon om barnets rettigheter med protokoller (autentisk engelsk tekst)</span><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-2">Convention on the Rights of the Child</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-2">Adopted and opened for signature, ratification and accession by General Assembly resolution 44/25 of 20 November 1989 <i>entry into force</i> 2 September 1990, in accordance with article 49</article><article class="defaultP"><i>Preamble</i></article><article class="defaultP"><i>The States Parties to the present Convention,</i></article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-3"><i>Considering</i> that, in accordance with the principles proclaimed in the Charter of the United Nations, recognition of the inherent dignity and of the equal and inalienable rights of all members of the human family is the foundation of freedom, justice and peace in the world,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-4"><i>Bearing in mind</i> that the peoples of the United Nations have, in the Charter, reaffirmed their faith in fundamental human rights and in the dignity and worth of the human person, and have determined to promote social progress and better standards of life in larger freedom,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-5"><i>Recognizing</i> that the United Nations has, in the Universal Declaration of Human Rights and in the International Covenants on Human Rights, proclaimed and agreed that everyone is entitled to all the rights and freedoms set forth therein, without distinction of any kind, such as race, colour, sex, language, religion, political or other opinion, national or social origin, property, birth or other status,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-6"><i>Recalling</i> that, in the Universal Declaration of Human Rights, the United Nations has proclaimed that childhood is entitled to special care and assistance,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-7"><i>Convinced</i> that the family, as the fundamental group of society and the natural environment for the growth and well-being of all its members and particularly children, should be afforded the necessary protection and assistance so that it can fully assume its responsibilities within the community,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-8"><i>Recognizing</i> that the child, for the full and harmonious development of his or her personality, should grow up in a family environment, in an atmosphere of happiness, love and understanding,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-9"><i>Considering</i> that the child should be fully prepared to live an individual life in society, and brought up in the spirit of the ideals proclaimed in the Charter of the United Nations, and in particular in the spirit of peace, dignity, tolerance, freedom, equality and solidarity,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-10"><i>Bearing in mind</i> that the need to extend particular care to the child has been stated in the Geneva Declaration of the Rights of the Child of 1924 and in the Declaration of the Rights of the Child adopted by the General Assembly on 20 November 1959 and recognized in the Universal Declaration of Human Rights, in the International Covenant on Civil and Political Rights (in particular in articles 23 and 24), in the International Covenant on Economic, Social and Cultural Rights (in particular in article 10) and in the statutes and relevant instruments of specialized agencies and international organizations concerned with the welfare of children,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-11"><i>Bearing in mind</i> that, as indicated in the Declaration of the Rights of the Child, «the child, by reason of his physical and mental immaturity, needs special safeguards and care, including appropriate legal protection, before as well as after birth»,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-12"><i>Recalling</i> the provisions of the Declaration on Social and Legal Principles relating to the Protection and Welfare of Children, with Special Reference to Foster Placement and Adoption Nationally and Internationally; the United Nations Standard Minimum Rules for the Administration of Juvenile Justice (The Beijing Rules); and the Declaration on the Protection of Women and Children in Emergency and Armed Conflict,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-13"><i>Recognizing</i> that, in all countries in the world, there are children living in exceptionally difficult conditions, and that such children need special consideration,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-14"><i>Taking due account</i> of the importance of the traditions and cultural values of each people for the protection and harmonious development of the child,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-15"><i>Recognizing</i> the importance of international co-operation for improving the living conditions of children in every country, in particular in the developing countries,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-16"><i>Have agreed</i> as follows:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-3">Part I</span><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-4">Article 1</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-17">For the purposes of the present Convention, a child means every human being below the age of eighteen years unless under the law applicable to the child, majority is attained earlier.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-5">Article 2</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-1">1. States Parties shall respect and ensure the rights set forth in the present Convention to each child within their jurisdiction without discrimination of any kind, irrespective of the child's or his or her parent's or legal guardian's race, colour, sex, language, religion, political or other opinion, national, ethnic or social origin, property, disability, birth or other status.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-2">2. States Parties shall take all appropriate measures to ensure that the child is protected against all forms of discrimination or punishment on the basis of the status, activities, expressed opinions, or beliefs of the child's parents, legal guardians, or family members.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-6">Article 3</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-3">1. In all actions concerning children, whether undertaken by public or private social welfare institutions, courts of law, administrative authorities or legislative bodies, the best interests of the child shall be a primary consideration.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-4">2. States Parties undertake to ensure the child such protection and care as is necessary for his or her well-being, taking into account the rights and duties of his or her parents, legal guardians, or other individuals legally responsible for him or her, and, to this end, shall take all appropriate legislative and administrative measures.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-5">3. States Parties shall ensure that the institutions, services and facilities responsible for the care or protection of children shall conform with the standards established by competent authorities, particularly in the areas of safety, health, in the number and suitability of their staff, as well as competent supervision.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-7">Article 4</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-18">States Parties shall undertake all appropriate legislative, administrative, and other measures for the implementation of the rights recognized in the present Convention. With regard to economic, social and cultural rights, States Parties shall undertake such measures to the maximum extent of their available resources and, where needed, within the framework of international co-operation.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-8">Article 5</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-19">States Parties shall respect the responsibilities, rights and duties of parents or, where applicable, the members of the extended family or community as provided for by local custom, legal guardians or other persons legally responsible for the child, to provide, in a manner consistent with the evolving capacities of the child, appropriate direction and guidance in the exercise by the child of the rights recognized in the present Convention.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-9">Article 6</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-6">1. States Parties recognize that every child has the inherent right to life.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-7">2. States Parties shall ensure to the maximum extent possible the survival and development of the child.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-10">Article 7</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-8">1. The child shall be registered immediately after birth and shall have the right from birth to a name, the right to acquire a nationality and, as far as possible, the right to know and be cared for by his or her parents.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-9">2. States Parties shall ensure the implementation of these rights in accordance with their national law and their obligations under the relevant international instruments in this field, in particular where the child would otherwise be stateless.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-11">Article 8</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-10">1. States Parties undertake to respect the right of the child to preserve his or her identity, including nationality, name and family relations as recognized by law without unlawful interference.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-11">2. Where a child is illegally deprived of some or all of the elements of his or her identity, States Parties shall provide appropriate assistance and protection, with a view to speedily re-establishing his or her identity.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-12">Article 9</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-12">1. States Parties shall ensure that a child shall not be separated from his or her parents against their will, except when competent authorities subject to judicial review determine, in accordance with applicable law and procedures, that such separation is necessary for the best interests of the child. Such determination may be necessary in a particular case such as one involving abuse or neglect of the child by the parents, or one where the parents are living separately and a decision must be made as to the child's place of residence.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-13">2. In any proceedings pursuant to paragraph 1 of the present article, all interested parties shall be given an opportunity to participate in the proceedings and make their views known.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-14">3. States Parties shall respect the right of the child who is separated from one or both parents to maintain personal relations and direct contact with both parents on a regular basis, except if it is contrary to the child's best interests.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-15">4. Where such separation results from any action initiated by a State Party, such as the detention, imprisonment, exile, deportation or death (including death arising from any cause while the person is in the custody of the State) of one or both parents or of the child, that State Party shall, upon request, provide the parents, the child or, if appropriate, another member of the family with the essential information concerning the whereabouts of the absent member(s) of the family unless the provision of the information would be detrimental to the well-being of the child. States Parties shall further ensure that the submission of such a request shall of itself entail no adverse consequences for the person(s) concerned.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-13">Article 10</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-16">1. In accordance with the obligation of States Parties under article 9, paragraph 1, applications by a child or his or her parents to enter or leave a State Party for the purpose of family reunification shall be dealt with by States Parties in a positive, humane and expeditious manner. States Parties shall further ensure that the submission of such a request shall entail no adverse consequences for the applicants and for the members of their family.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-17">2. A child whose parents reside in different States shall have the right to maintain on a regular basis, save in exceptional circumstances personal relations and direct contacts with both parents. Towards that end and in accordance with the obligation of States Parties under article 9, paragraph 2, States Parties shall respect the right of the child and his or her parents to leave any country, including their own, and to enter their own country. The right to leave any country shall be subject only to such restrictions as are prescribed by law and which are necessary to protect the national security, public order <i>(ordre public),</i> public health or morals or the rights and freedoms of others and are consistent with the other rights recognized in the present Convention.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-14">Article 11</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-18">1. States Parties shall take measures to combat the illicit transfer and non-return of children abroad.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-19">2. To this end, States Parties shall promote the conclusion of bilateral or multilateral agreements or accession to existing agreements.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-15">Article 12</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-20">1. States Parties shall assure to the child who is capable of forming his or her own views the right to express those views freely in all matters affecting the child, the views of the child being given due weight in accordance with the age and maturity of the child.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-21">2. For this purpose, the child shall in particular be provided the opportunity to be heard in any judicial and administrative proceedings affecting the child, either directly, or through a representative or an appropriate body, in a manner consistent with the procedural rules of national law.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-16">Article 13</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-22">1. The child shall have the right to freedom of expression; this right shall include freedom to seek, receive and impart information and ideas of all kinds, regardless of frontiers, either orally, in writing or in print, in the form of art, or through any other media of the child's choice.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-23">2. The exercise of this right may be subject to certain restrictions, but these shall only be such as are provided by law and are necessary:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-23-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-23-punkt-1-ledd-1">For respect of the rights or reputations of others; or</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-23-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-23-punkt-2-ledd-1">For the protection of national security or of public order <i>(ordre public),</i> or of public health or morals.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-17">Article 14</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-24">1. States Parties shall respect the right of the child to freedom of thought, conscience and religion.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-25">2. States Parties shall respect the rights and duties of the parents and, when applicable, legal guardians, to provide direction to the child in the exercise of his or her right in a manner consistent with the evolving capacities of the child.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-26">3. Freedom to manifest one's religion or beliefs may be subject only to such limitations as are prescribed by law and are necessary to protect public safety, order, health or morals, or the fundamental rights and freedoms of others.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-18">Article 15</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-27">1. States Parties recognize the rights of the child to freedom of association and to freedom of peaceful assembly.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-28">2. No restrictions may be placed on the exercise of these rights other than those imposed in conformity with the law and which are necessary in a democratic society in the interests of national security or public safety, public order <i>(ordre public),</i> the protection of public health or morals or the protection of the rights and freedoms of others.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-19">Article 16</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-29">1. No child shall be subjected to arbitrary or unlawful interference with his or her privacy, family, home or correspondence, nor to unlawful attacks on his or her honour and reputation.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-30">2. The child has the right to the protection of the law against such interference or attacks.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-20">Article 17</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-20">States Parties recognize the important function performed by the mass media and shall ensure that the child has access to information and material from a diversity of national and international sources, especially those aimed at the promotion of his or her social, spiritual and moral well-being and physical and mental health. To this end, States Parties shall:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-20-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-20-punkt-1-ledd-1">Encourage the mass media to disseminate information and material of social and cultural benefit to the child and in accordance with the spirit of article 29;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-20-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-20-punkt-2-ledd-1">Encourage international co-operation in the production, exchange and dissemination of such information and material from a diversity of cultural, national and international sources;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-20-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-20-punkt-3-ledd-1">Encourage the production and dissemination of children's books;</article></article></li><li data-li-identifier="(d)" data-name="(d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-20-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-20-punkt-4-ledd-1">Encourage the mass media to have particular regard to the linguistic needs of the child who belongs to a minority group or who is indigenous;</article></article></li><li data-li-identifier="(e)" data-name="(e)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-20-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-20-punkt-5-ledd-1">Encourage the development of appropriate guidelines for the protection of the child from information and material injurious to his or her well-being, bearing in mind the provisions of articles 13 and 18.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-21">Article 18</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-31">1. States Parties shall use their best efforts to ensure recognition of the principle that both parents have common responsibilities for the upbringing and development of the child. Parents or, as the case may be, legal guardians, have the primary responsibility for the upbringing and development of the child. The best interests of the child will be their basic concern.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-32">2. For the purpose of guaranteeing and promoting the rights set forth in the present Convention, States Parties shall render appropriate assistance to parents and legal guardians in the performance of their child-rearing responsibilities and shall ensure the development of institutions, facilities and services for the care of children.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-33">3. States Parties shall take all appropriate measures to ensure that children of working parents have the right to benefit from child-care services and facilities for which they are eligible.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-22">Article 19</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-34">1. States Parties shall take all appropriate legislative, administrative, social and educational measures to protect the child from all forms of physical or mental violence, injury or abuse, neglect or negligent treatment, maltreatment or exploitation, including sexual abuse, while in the care of parent(s), legal guardian(s) or any other person who has the care of the child.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-35">2. Such protective measures should, as appropriate, include effective procedures for the establishment of social programmes to provide necessary support for the child and for those who have the care of the child, as well as for other forms of prevention and for identification, reporting, referral, investigation, treatment and follow-up of instances of child maltreatment described heretofore, and, as appropriate, for judicial involvement.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-23">Article 20</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-36">1. A child temporarily or permanently deprived of his or her family environment, or in whose own best interests cannot be allowed to remain in that environment, shall be entitled to special protection and assistance provided by the State.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-37">2. States Parties shall in accordance with their national laws ensure alternative care for such a child.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-38">3. Such care could include, <i>inter alia,</i> foster placement, <i>kafalah</i> of Islamic law, adoption or if necessary placement in suitable institutions for the care of children. When considering solutions, due regard shall be paid to the desirability of continuity in a child's upbringing and to the child's ethnic, religious, cultural and linguistic background.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-24">Article 21</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-21">States Parties that recognize and/or permit the system of adoption shall ensure that the best interests of the child shall be the paramount consideration and they shall:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-21-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-21-punkt-1-ledd-1">Ensure that the adoption of a child is authorized only by competent authorities who determine, in accordance with applicable law and procedures and on the basis of all pertinent and reliable information, that the adoption is permissible in view of the child's status concerning parents, relatives and legal guardians and that, if required, the persons concerned have given their informed consent to the adoption on the basis of such counselling as may be necessary;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-21-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-21-punkt-2-ledd-1">Recognize that inter-country adoption may be considered as an alternative means of child's care, if the child cannot be placed in a foster or an adoptive family or cannot in any suitable manner be cared for in the child's country of origin;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-21-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-21-punkt-3-ledd-1">Ensure that the child concerned by inter-country adoption enjoys safeguards and standards equivalent to those existing in the case of national adoption;</article></article></li><li data-li-identifier="(d)" data-name="(d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-21-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-21-punkt-4-ledd-1">Take all appropriate measures to ensure that, in inter-country adoption, the placement does not result in improper financial gain for those involved in it;</article></article></li><li data-li-identifier="(e)" data-name="(e)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-21-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-21-punkt-5-ledd-1">Promote, where appropriate, the objectives of the present article by concluding bilateral or multilateral arrangements or agreements, and endeavour, within this framework, to ensure that the placement of the child in another country is carried out by competent authorities or organs.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-25">Article 22</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-39">1. States Parties shall take appropriate measures to ensure that a child who is seeking refugee status or who is considered a refugee in accordance with applicable international or domestic law and procedures shall, whether unaccompanied or accompanied by his or her parents or by any other person, receive appropriate protection and humanitarian assistance in the enjoyment of applicable rights set forth in the present Convention and in other international human rights or humanitarian instruments to which the said States are Parties.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-40">2. For this purpose, States Parties shall provide, as they consider appropriate, co-operation in any efforts by the United Nations and other competent intergovernmental organizations or non-governmental organizations co-operating with the United Nations to protect and assist such a child and to trace the parents or other members of the family of any refugee child in order to obtain information necessary for reunification with his or her family. In cases where no parents or other members of the family can be found, the child shall be accorded the same protection as any other child permanently or temporarily deprived of his or her family environment for any reason, as set forth in the present Convention.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-26">Article 23</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-41">1. States Parties recognize that a mentally or physically disabled child should enjoy a full and decent life, in conditions which ensure dignity, promote self-reliance and facilitate the child's active participation in the community.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-42">2. States Parties recognize the right of the disabled child to special care and shall encourage and ensure the extension, subject to available resources, to the eligible child and those responsible for his or her care, of assistance for which application is made and which is appropriate to the child's condition and to the circumstances of the parents or others caring for the child.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-43">3. Recognizing the special needs of a disabled child, assistance extended in accordance with paragraph 2 of the present article shall be provided free of charge, whenever possible, taking into account the financial resources of the parents or others caring for the child, and shall be designed to ensure that the disabled child has effective access to and receives education, training, health care services, rehabilitation services, preparation for employment and recreation opportunities in a manner conducive to the child's achieving the fullest possible social integration and individual development, including his or her cultural and spiritual development</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-44">4. States Parties shall promote, in the spirit of international cooperation, the exchange of appropriate information in the field of preventive health care and of medical, psychological and functional treatment of disabled children, including dissemination of and access to information concerning methods of rehabilitation, education and vocational services, with the aim of enabling States Parties to improve their capabilities and skills and to widen their experience in these areas. In this regard, particular account shall be taken of the needs of developing countries.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-27">Article 24</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-45">1. States Parties recognize the right of the child to the enjoyment of the highest attainable standard of health and to facilities for the treatment of illness and rehabilitation of health. States Parties shall strive to ensure that no child is deprived of his or her right of access to such health care services.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-46">2. States Parties shall pursue full implementation of this right and, in particular, shall take appropriate measures:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-46-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-46-punkt-1-ledd-1">To diminish infant and child mortality;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-46-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-46-punkt-2-ledd-1">To ensure the provision of necessary medical assistance and health care to all children with emphasis on the development of primary health care;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-46-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-46-punkt-3-ledd-1">To combat disease and malnutrition, including within the framework of primary health care, through, <i>inter alia,</i> the application of readily available technology and through the provision of adequate nutritious foods and clean drinking-water, taking into consideration the dangers and risks of environmental pollution;</article></article></li><li data-li-identifier="(d)" data-name="(d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-46-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-46-punkt-4-ledd-1">To ensure appropriate pre-natal and post-natal health care for mothers;</article></article></li><li data-li-identifier="(e)" data-name="(e)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-46-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-46-punkt-5-ledd-1">To ensure that all segments of society, in particular parents and children, are informed, have access to education and are supported in the use of basic knowledge of child health and nutrition, the advantages of breastfeeding, hygiene and environmental sanitation and the prevention of accidents;</article></article></li><li data-li-identifier="(f)" data-name="(f)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-46-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-46-punkt-6-ledd-1">To develop preventive health care, guidance for parents and family planning education and services.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-47">3. States Parties shall take all effective and appropriate measures with a view to abolishing traditional practices prejudicial to the health of children.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-48">4. States Parties undertake to promote and encourage international co-operation with a view to achieving progressively the full realization of the right recognized in the present article. In this regard, particular account shall be taken of the needs of developing countries.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-28">Article 25</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-22">States Parties recognize the right of a child who has been placed by the competent authorities for the purposes of care, protection or treatment of his or her physical or mental health, to a periodic review of the treatment provided to the child and all other circumstances relevant to his or her placement.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-29">Article 26</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-49">1. States Parties shall recognize for every child the right to benefit from social security, including social insurance, and shall take the necessary measures to achieve the full realization of this right in accordance with their national law.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-50">2. The benefits should, where appropriate, be granted, taking into account the resources and the circumstances of the child and persons having responsibility for the maintenance of the child, as well as any other consideration relevant to an application for benefits made by or on behalf of the child.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-30">Article 27</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-51">1. States Parties recognize the right of every child to a standard of living adequate for the child's physical, mental, spiritual, moral and social development.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-52">2. The parent(s) or others responsible for the child have the primary responsibility to secure, within their abilities and financial capacities, the conditions of living necessary for the child's development.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-53">3. States Parties, in accordance with national conditions and within their means, shall take appropriate measures to assist parents and others responsible for the child to implement this right and shall in case of need provide material assistance and support programmes, particularly with regard to nutrition, clothing and housing.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-54">4. States Parties shall take all appropriate measures to secure the recovery of maintenance for the child from the parents or other persons having financial responsibility for the child, both within the State Party and from abroad. In particular, where the person having financial responsibility for the child lives in a State different from that of the child, States Parties shall promote the accession to international agreements or the conclusion of such agreements, as well as the making of other appropriate arrangements.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-31">Article 28</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-55">1. States Parties recognize the right of the child to education, and with a view to achieving this right progressively and on the basis of equal opportunity, they shall, in particular:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-55-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-55-punkt-1-ledd-1">Make primary education compulsory and available free to all;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-55-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-55-punkt-2-ledd-1">Encourage the development of different forms of secondary education, including general and vocational education, make them available and accessible to every child, and take appropriate measures such as the introduction of free education and offering financial assistance in case of need;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-55-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-55-punkt-3-ledd-1">Make higher education accessible to all on the basis of capacity by every appropriate means;</article></article></li><li data-li-identifier="(d)" data-name="(d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-55-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-55-punkt-4-ledd-1">Make educational and vocational information and guidance available and accessible to all children;</article></article></li><li data-li-identifier="(e)" data-name="(e)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-55-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-55-punkt-5-ledd-1">Take measures to encourage regular attendance at schools and the reduction of drop-out rates.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-56">2. States Parties shall take all appropriate measures to ensure that school discipline is administered in a manner consistent with the child's human dignity and in conformity with the present Convention.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-57">3. States Parties shall promote and encourage international cooperation in matters relating to education, in particular with a view to contributing to the elimination of ignorance and illiteracy throughout the world and facilitating access to scientific and technical knowledge and modern teaching methods. In this regard, particular account shall be taken of the needs of developing countries.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-32">Article 29</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-58">1. States Parties agree that the education of the child shall be directed to:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-58-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-58-punkt-1-ledd-1">The development of the child's personality, talents and mental and physical abilities to their fullest potential;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-58-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-58-punkt-2-ledd-1">The development of respect for human rights and fundamental freedoms, and for the principles enshrined in the Charter of the United Nations;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-58-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-58-punkt-3-ledd-1">The development of respect for the child's parents, his or her own cultural identity, language and values, for the national values of the country in which the child is living, the country from which he or she may originate, and for civilizations different from his or her own;</article></article></li><li data-li-identifier="(d)" data-name="(d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-58-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-58-punkt-4-ledd-1">The preparation of the child for responsible life in a free society, in the spirit of understanding, peace, tolerance, equality of sexes, and friendship among all peoples, ethnic, national and religious groups and persons of indigenous origin;</article></article></li><li data-li-identifier="(e)" data-name="(e)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-58-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-58-punkt-5-ledd-1">The development of respect for the natural environment.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-59">2. No part of the present article or article 28 shall be construed so as to interfere with the liberty of individuals and bodies to establish and direct educational institutions, subject always to the observance of the principle set forth in paragraph 1 of the present article and to the requirements that the education given in such institutions shall conform to such minimum standards as may be laid down by the State.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-33">Article 30</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-23">In those States in which ethnic, religious or linguistic minorities or persons of indigenous origin exist, a child belonging to such a minority or who is indigenous shall not be denied the right, in community with other members of his or her group, to enjoy his or her own culture, to profess and practise his or her own religion, or to use his or her own language.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-34">Article 31</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-60">1. States Parties recognize the right of the child to rest and leisure, to engage in play and recreational activities appropriate to the age of the child and to participate freely in cultural life and the arts.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-61">2. States Parties shall respect and promote the right of the child to participate fully in cultural and artistic life and shall encourage the provision of appropriate and equal opportunities for cultural, artistic, recreational and leisure activity.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-35">Article 32</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-62">1. States Parties recognize the right of the child to be protected from economic exploitation and from performing any work that is likely to be hazardous or to interfere with the child's education, or to be harmful to the child's health or physical, mental, spiritual, moral or social development.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-63">2. States Parties shall take legislative, administrative, social and educational measures to ensure the implementation of the present article. To this end, and having regard to the relevant provisions of other international instruments, States Parties shall in particular:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-63-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-63-punkt-1-ledd-1">Provide for a minimum age or minimum ages for admission to employment;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-63-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-63-punkt-2-ledd-1">Provide for appropriate regulation of the hours and conditions of employment;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-63-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-63-punkt-3-ledd-1">Provide for appropriate penalties or other sanctions to ensure the effective enforcement of the present article.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-36">Article 33</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-24">States Parties shall take all appropriate measures, including legislative, administrative, social and educational measures, to protect children from the illicit use of narcotic drugs and psychotropic substances as defined in the relevant international treaties, and to prevent the use of children in the illicit production and trafficking of such substances.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-37">Article 34</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-25">States Parties undertake to protect the child from all forms of sexual exploitation and sexual abuse. For these purposes, States Parties shall in particular take all appropriate national, bilateral and multilateral measures to prevent:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-25-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-25-punkt-1-ledd-1">The inducement or coercion of a child to engage in any unlawful sexual activity;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-25-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-25-punkt-2-ledd-1">The exploitative use of children in prostitution or other unlawful sexual practices;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-25-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-25-punkt-3-ledd-1">The exploitative use of children in pornographic performances and materials.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-38">Article 35</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-26">States Parties shall take all appropriate national, bilateral and multilateral measures to prevent the abduction of, the sale of or traffic in children for any purpose or in any form.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-39">Article 36</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-27">States Parties shall protect the child against all other forms of exploitation prejudicial to any aspects of the child's welfare.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-40">Article 37</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-28">States Parties shall ensure that:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-28-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-28-punkt-1-ledd-1">No child shall be subjected to torture or other cruel, inhuman or degrading treatment or punishment. Neither capital punishment nor life imprisonment without possibility of release shall be imposed for offences committed by persons below eighteen years of age;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-28-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-28-punkt-2-ledd-1">No child shall be deprived of his or her liberty unlawfully or arbitrarily. The arrest, detention or imprisonment of a child shall be in conformity with the law and shall be used only as a measure of last resort and for the shortest appropriate period of time;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-28-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-28-punkt-3-ledd-1">Every child deprived of liberty shall be treated with humanity and respect for the inherent dignity of the human person, and in a manner which takes into account the needs of persons of his or her age. In particular, every child deprived of liberty shall be separated from adults unless it is considered in the child's best interest not to do so and shall have the right to maintain contact with his or her family through correspondence and visits, save in exceptional circumstances;</article></article></li><li data-li-identifier="(d)" data-name="(d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-28-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-28-punkt-4-ledd-1">Every child deprived of his or her liberty shall have the right to prompt access to legal and other appropriate assistance, as well as the right to challenge the legality of the deprivation of his or her liberty before a court or other competent, independent and impartial authority, and to a prompt decision on any such action.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-41">Article 38</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-64">1. States Parties undertake to respect and to ensure respect for rules of international humanitarian law applicable to them in armed conflicts which are relevant to the child.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-65">2. States Parties shall take all feasible measures to ensure that persons who have not attained the age of fifteen years do not take a direct part in hostilities.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-66">3. States Parties shall refrain from recruiting any person who has not attained the age of fifteen years into their armed forces. In recruiting among those persons who have attained the age of fifteen years but who have not attained the age of eighteen years, States Parties shall endeavour to give priority to those who are oldest.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-67">4. In accordance with their obligations under international humanitarian law to protect the civilian population in armed conflicts, States Parties shall take all feasible measures to ensure protection and care of children who are affected by an armed conflict.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-42">Article 39</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-29">States Parties shall take all appropriate measures to promote physical and psychological recovery and social reintegration of a child victim of: any form of neglect, exploitation, or abuse; torture or any other form of cruel, inhuman or degrading treatment or punishment; or armed conflicts. Such recovery and reintegration shall take place in an environment which fosters the health, self-respect and dignity of the child.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-43">Article 40</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-68">1. States Parties recognize the right of every child alleged as, accused of, or recognized as having infringed the penal law to be treated in a manner consistent with the promotion of the child's sense of dignity and worth, which reinforces the child's respect for the human rights and fundamental freedoms of others and which takes into account the child's age and the desirability of promoting the child's reintegration and the child's assuming a constructive role in society.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-69">2. To this end, and having regard to the relevant provisions of international instruments, States Parties shall, in particular, ensure that:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-1-ledd-1">No child shall be alleged as, be accused of, or recognized as having infringed the penal law by reason of acts or omissions that were not prohibited by national or international law at the time they were committed;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1">Every child alleged as or accused of having infringed the penal law has at least the following guarantees: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(i)" data-name="(i)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">To be presumed innocent until proven guilty according to law;</article></article></li><li data-li-identifier="(ii)" data-name="(ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">To be informed promptly and directly of the charges against him or her, and, if appropriate, through his or her parents or legal guardians, and to have legal or other appropriate assistance in the preparation and presentation of his or her defence;</article></article></li><li data-li-identifier="(iii)" data-name="(iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">To have the matter determined without delay by a competent, independent and impartial authority or judicial body in a fair hearing according to law, in the presence of legal or other appropriate assistance and, unless it is considered not to be in the best interest of the child, in particular, taking into account his or her age or situation, his or her parents or legal guardians;</article></article></li><li data-li-identifier="(iv)" data-name="(iv)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Not to be compelled to give testimony or to confess guilt; to examine or have examined adverse witnesses and to obtain the participation and examination of witnesses on his or her behalf under conditions of equality;</article></article></li><li data-li-identifier="(v)" data-name="(v)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">If considered to have infringed the penal law, to have this decision and any measures imposed in consequence thereof reviewed by a higher competent, independent and impartial authority or judicial body according to law;</article></article></li><li data-li-identifier="(vi)" data-name="(vi)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">To have the free assistance of an interpreter if the child cannot understand or speak the language used;</article></article></li><li data-li-identifier="(vii)" data-name="(vii)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-69-punkt-2-ledd-1-punkt-7-ledd-1">To have his or her privacy fully respected at all stages of the proceedings.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-70">3. States Parties shall seek to promote the establishment of laws, procedures, authorities and institutions specifically applicable to children alleged as, accused of, or recognized as having infringed the penal law, and, in particular:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-70-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-70-punkt-1-ledd-1">The establishment of a minimum age below which children shall be presumed not to have the capacity to infringe the penal law;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-70-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-70-punkt-2-ledd-1">Whenever appropriate and desirable, measures for dealing with such children without resorting to judicial proceedings, providing that human rights and legal safeguards are fully respected.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-71">4. A variety of dispositions, such as care, guidance and supervision orders; counselling; probation; foster care; education and vocational training programmes and other alternatives to institutional care shall be available to ensure that children are dealt with in a manner appropriate to their well-being and proportionate both to their circumstances and the offence.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-44">Article 41</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-30">Nothing in the present Convention shall affect any provisions which are more conducive to the realization of the rights of the child and which may be contained in:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-30-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-30-punkt-1-ledd-1">The law of a State party; or</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-30-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-30-punkt-2-ledd-1">International law in force for that State.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-45">Part II</span><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-46">Article 42</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-31">States Parties undertake to make the principles and provisions of the Convention widely known, by appropriate and active means, to adults and children alike.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-47">Article 43</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-72">1. For the purpose of examining the progress made by States Parties in achieving the realization of the obligations undertaken in the present Convention, there shall be established a Committee on the Rights of the Child, which shall carry out the functions hereinafter provided.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-73">2. The Committee shall consist of ten experts of high moral standing and recognized competence in the field covered by this Convention. The members of the Committee shall be elected by States Parties from among their nationals and shall serve in their personal capacity, consideration being given to equitable geographical distribution, as well as to the principal legal systems.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-74">3. The members of the Committee shall be elected by secret ballot from a list of persons nominated by States Parties. Each State Party may nominate one person from among its own nationals.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-75">4. The initial election to the Committee shall be held no later than six months after the date of the entry into force of the present Convention and thereafter every second year. At least four months before the date of each election, the Secretary-General of the United Nations shall address a letter to States Parties inviting them to submit their nominations within two months. The Secretary-General shall subsequently prepare a list in alphabetical order of all persons thus nominated, indicating States Parties which have nominated them, and shall submit it to the States Parties to the present Convention.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-nummer-76">5. The elections shall be held at meetings of States Parties convened by the Secretary-General at United Nations Headquarters. At those meetings, for which two thirds of States Parties shall constitute a quorum, the persons elected to the Committee shall be those who obtain the largest number of votes and an absolute majority of the votes of the representatives of States Parties present and voting.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-8-nummer-77">6. The members of the Committee shall be elected for a term of four years. They shall be eligible for re-election if renominated. The term of five of the members elected at the first election shall expire at the end of two years; immediately after the first election, the names of these five members shall be chosen by lot by the Chairman of the meeting.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-8-nummer-78">7. If a member of the Committee dies or resigns or declares that for any other cause he or she can no longer perform the duties of the Committee, the State Party which nominated the member shall appoint another expert from among its nationals to serve for the remainder of the term, subject to the approval of the Committee.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-8-nummer-79">8. The Committee shall establish its own rules of procedure.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-8-nummer-80">9. The Committee shall elect its officers for a period of two years.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-8-nummer-81">10. The meetings of the Committee shall normally be held at United Nations Headquarters or at any other convenient place as determined by the Committee. The Committee shall normally meet annually. The duration of the meetings of the Committee shall be determined, and reviewed, if necessary, by a meeting of the States Parties to the present Convention, subject to the approval of the General Assembly.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="11" id="kapittel-8-nummer-82">11. The Secretary-General of the United Nations shall provide the necessary staff and facilities for the effective performance of the functions of the Committee under the present Convention.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="12" id="kapittel-8-nummer-83">12. With the approval of the General Assembly, the members of the Committee established under the present Convention shall receive emoluments from United Nations resources on such terms and conditions as the Assembly may decide.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-48">Article 44</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-84">1. States Parties undertake to submit to the Committee, through the Secretary-General of the United Nations, reports on the measures they have adopted which give effect to the rights recognized herein and on the progress made on the enjoyment of those rights:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-84-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-84-punkt-1-ledd-1">Within two years of the entry into force of the Convention for the State Party concerned;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-84-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-84-punkt-2-ledd-1">Thereafter every five years.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-85">2. Reports made under the present article shall indicate factors and difficulties, if any, affecting the degree of fulfilment of the obligations under the present Convention. Reports shall also contain sufficient information to provide the Committee with a comprehensive understanding of the implementation of the Convention in the country concerned.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-86">3. A State Party which has submitted a comprehensive initial report to the Committee need not, in its subsequent reports submitted in accordance with paragraph 1 (b) of the present article, repeat basic information previously provided.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-87">4. The Committee may request from States Parties further information relevant to the implementation of the Convention.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-nummer-88">5. The Committee shall submit to the General Assembly, through the Economic and Social Council, every two years, reports on its activities.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-8-nummer-89">6. States Parties shall make their reports widely available to the public in their own countries.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-49">Article 45</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-32">In order to foster the effective implementation of the Convention and to encourage international co-operation in the field covered by the Convention:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-32-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-32-punkt-1-ledd-1">The specialized agencies, the United Nations Children's Fund, and other United Nations organs shall be entitled to be represented at the consideration of the implementation of such provisions of the present Convention as fall within the scope of their mandate. The Committee may invite the specialized agencies, the United Nations Children's Fund and other competent bodies as it may consider appropriate to provide expert advice on the implementation of the Convention in areas falling within the scope of their respective mandates. The Committee may invite the specialized agencies, the United Nations Children's Fund, and other United Nations organs to submit reports on the implementation of the Convention in areas falling within the scope of their activities;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-32-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-32-punkt-2-ledd-1">The Committee shall transmit, as it may consider appropriate, to the specialized agencies, the United Nations Children's Fund and other competent bodies, any reports from States Parties that contain a request, or indicate a need, for technical advice or assistance, along with the Committee's observations and suggestions, if any, on these requests or indications;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-32-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-32-punkt-3-ledd-1">The Committee may recommend to the General Assembly to request the Secretary-General to undertake on its behalf studies on specific issues relating to the rights of the child;</article></article></li><li data-li-identifier="(d)" data-name="(d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-32-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-32-punkt-4-ledd-1">The Committee may make suggestions and general recommendations based on information received pursuant to articles 44 and 45 of the present Convention. Such suggestions and general recommendations shall be transmitted to any State Party concerned and reported to the General Assembly, together with comments, if any, from States Parties.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-50">Part III</span><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-51">Article 46</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-33">The present Convention shall be open for signature by all States.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-52">Article 47</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-34">The present Convention is subject to ratification. Instruments of ratification shall be deposited with the Secretary-General of the United Nations.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-53">Article 48</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-35">The present Convention shall remain open for accession by any State. The instruments of accession shall be deposited with the Secretary-General of the United Nations.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-54">Article 49</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-90">1. The present Convention shall enter into force on the thirtieth day following the date of deposit with the Secretary-General of the United Nations of the twentieth instrument of ratification or accession.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-91">2. For each State ratifying or acceding to the Convention after the deposit of the twentieth instrument of ratification or accession, the Convention shall enter into force on the thirtieth day after the deposit by such State of its instrument of ratification or accession.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-55">Article 50</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-92">1. Any State Party may propose an amendment and file it with the Secretary-General of the United Nations. The Secretary-General shall thereupon communicate the proposed amendment to States Parties, with a request that they indicate whether they favour a conference of States Parties for the purpose of considering and voting upon the proposals. In the event that, within four months from the date of such communication, at least one third of the States Parties favour such a conference, the Secretary-General shall convene the conference under the auspices of the United Nations. Any amendment adopted by a majority of States Parties present and voting at the conference shall be submitted to the General Assembly for approval.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-93">2. An amendment adopted in accordance with paragraph 1 of the present article shall enter into force when it has been approved by the General Assembly of the United Nations and accepted by a two-thirds majority of States Parties.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-94">3. When an amendment enters into force, it shall be binding on those States Parties which have accepted it, other States Parties still being bound by the provisions of the present Convention and any earlier amendments which they have accepted.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-56">Article 51</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-95">1. The Secretary-General of the United Nations shall receive and circulate to all States the text of reservations made by States at the time of ratification or accession.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-96">2. A reservation incompatible with the object and purpose of the present Convention shall not be permitted.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-97">3. Reservations may be withdrawn at any time by notification to that effect addressed to the Secretary-General of the United Nations, who shall then inform all States. Such notification shall take effect on the date on which it is received by the Secretary-General</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-57">Article 52</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-36">A State Party may denounce the present Convention by written notification to the Secretary-General of the United Nations. Denunciation becomes effective one year after the date of receipt of the notification by the Secretary-General.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-58">Article 53</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-37">The Secretary-General of the United Nations is designated as the depositary of the present Convention.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-59">Article 54</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-38">The original of the present Convention, of which the Arabic, Chinese, English, French, Russian and Spanish texts are equally authentic, shall be deposited with the Secretary-General of the United Nations.</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-39">IN WITNESS THEREOF the undersigned plenipotentiaries, being duly authorized thereto by their respective governments, have signed the present Convention.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-60">Optional Protocol to the Convention on the Rights of the Child on the involvement of children in armed conflict, United Nations 2000</span><article class="defaultP"><i>The States Parties to the present Protocol,</i></article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-40"><i>Encouraged</i> by the overwhelming support for the Convention on the Rights of the Child, demonstrating the widespread commitment that exists to strive for the promotion and protection of the rights of the child,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-41"><i>Reaffirming</i> that the rights of children require special protection, and calling for continuous improvement of the situation of children without distinction, as well as for their development and education in conditions of peace and security,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-42"><i>Disturbed</i> by the harmful and widespread impact of armed conflict on children and the long-term consequences this has for durable peace, security and development,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-43"><i>Condemning</i> the targeting of children in situations of armed conflict and direct attacks on objects protected under international law, including places generally having a significant presence of children, such as schools and hospitals,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-44"><i>Noting</i> the adoption of the Statute of the International Criminal Court and, in particular, its inclusion as a war crime of conscripting or enlisting children under the age of 15 years or using them to participate actively in hostilities in both international and non-international armed conflicts,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-45"><i>Considering</i>, therefore, that to strengthen further the implementation of rights recognized in the Convention on the Rights of the Child there is a need to increase the protection of children from involvement in armed conflict,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-46"><i>Noting</i> that article 1 of the Convention on the Rights of the Child specifies that, for the purposes of that Convention, a child means every human being below the age of 18 years unless, under the law applicable to the child, majority is attained earlier,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-47"><i>Convinced</i> that an optional protocol to the Convention raising the age of possible recruitment of persons into armed forces and their participation in hostilities will contribute effectively to the implementation of the principle that the best interests of the child are to be a primary consideration in all actions concerning children,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-48"><i>Noting</i> that the twenty-sixth international Conference of the Red Cross and Red Crescent in December 1995 recommended, <i>inter alia,</i> that parties to conflict take every feasible step to ensure that children under the age of 18 years do not take part in hostilities,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-49"><i>Welcoming</i> the unanimous adoption, in June 1999, of International Labour Organization Convention No. 182 on the Prohibition and Immediate Action for the Elimination of the Worst Forms of Child Labour, which prohibits, <i>inter alia,</i> forced or compulsory recruitment of children for use in armed conflict,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-50"><i>Condemning with the gravest concern</i> the recruitment, training and use within and across national borders of children in hostilities by armed groups distinct from the armed forces of a State, and recognizing the responsibility of those who recruit, train and use children in this regard,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-51"><i>Recalling</i> the obligation of each party to an armed conflict to abide by the provisions of international humanitarian law,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-52"><i>Stressing</i> that this Protocol is without prejudice to the purposes and principles contained in the Charter of the United Nations, including Article 51, and relevant norms of humanitarian law,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-53"><i>Bearing in mind</i> that conditions of peace and security based on full respect of the purposes and principles contained in the Charter and observance of applicable human rights instruments are indispensable for the full protection of children, in particular during armed conflicts and foreign occupation,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-54"><i>Recognizing</i> the special needs of those children who are particularly vulnerable to recruitment or use in hostilities contrary to this Protocol owing to their economic or social status or gender,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-55"><i>Mindful</i> of the necessity of taking into consideration the economic, social and political root causes of the involvement of children in armed conflicts,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-56"><i>Convinced</i> of the need to strengthen international cooperation in the implementation of this Protocol, as well as the physical and psychosocial rehabilitation and social reintegration of children who are victims of armed conflict,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-57"><i>Encouraging</i> the participation of the community and, in particular, children and child victims in the dissemination of informational and educational programmes concerning the implementation of the Protocol,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-58"><i>Have agreed</i> as follows:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-61">Article 1</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-59">States Parties shall take all feasible measures to ensure that members of their armed forces who have not attained the age of 18 years do not take a direct part in hostilities.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-62">Article 2</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-60">States Parties shall ensure that persons who have not attained the age of 18 years are not compulsorily recruited into their armed forces.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-63">Article 3</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-98">1. States Parties shall raise in years the minimum age for the voluntary recruitment of persons into their national armed forces from that set out in article 38, paragraph 3, of the Convention on the Rights of the Child, taking account of the principles contained in that article and recognizing that under the Convention persons under 18 are entitled to special protection.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-99">2. Each State Party shall deposit a binding declaration upon ratification of or accession to this Protocol that sets forth the minimum age at which it will permit voluntary recruitment into its national armed forces and a description of the safeguards that it has adopted to ensure that such recruitment is not forced or coerced.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-100">3. States Parties that permit voluntary recruitment into their national armed forces under the age of 18 shall maintain safeguards to ensure, as a minimum, that:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-100-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-100-punkt-1-ledd-1">Such recruitment is genuinely voluntary;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-100-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-100-punkt-2-ledd-1">Such recruitment is done with the informed consent of the person's parents or legal guardians;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-100-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-100-punkt-3-ledd-1">Such persons are fully informed of the duties involved in such military service;</article></article></li><li data-li-identifier="(d)" data-name="(d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-100-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-100-punkt-4-ledd-1">Such persons provide reliable proof of age prior to acceptance into national military service.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-101">4. Each State Party may strengthen its declaration at any time by notification to that effect addressed to the Secretary-General of the United Nations, who shall inform all States Parties. Such notification shall take effect on the date on which it is received by the Secretary-General.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-nummer-102">5. The requirement to raise the age in paragraph 1 of the present article does not apply to schools operated by or under the control of the armed forces of the States Parties, in keeping with articles 28 and 29 of the Convention on the Rights of the Child.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-64">Article 4</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-103">1. Armed groups that are distinct from the armed forces of a State should not, under any circumstances, recruit or use in hostilities persons under the age of 18 years.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-104">2. States Parties shall take all feasible measures to prevent such recruitment and use, including the adoption of legal measures necessary to prohibit and criminalize such practices.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-105">3. The application of the present article under this Protocol shall not affect the legal status of any party to an armed conflict.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-65">Article 5</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-61">Nothing in the present Protocol shall be construed as precluding provisions in the law of a State Party or in international instruments and international humanitarian law that are more conducive to the realization of the rights of the child.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-66">Article 6</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-106">1. Each State Party shall take all necessary legal, administrative and other measures to ensure the effective implementation and enforcement of the provisions of this Protocol within its jurisdiction.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-107">2. States Parties undertake to make the principles and provisions of the present Protocol widely known and promoted by appropriate means, to adults and children alike.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-108">3. States Parties shall take all feasible measures to ensure that persons within their jurisdiction recruited or used in hostilities contrary to this Protocol are demobilized or otherwise released from service. States Parties shall, when necessary, accord to these persons all appropriate assistance for their physical and psychological recovery and their social reintegration.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-67">Article 7</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-109">1. States Parties shall cooperate in the implementation of the present Protocol, including in the prevention of any activity contrary to the Protocol and in the rehabilitation and social reintegration of persons who are victims of acts contrary to this Protocol, including through technical cooperation and financial assistance. Such assistance and cooperation will be undertaken in consultation with concerned States Parties and relevant international organizations.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-110">2. States Parties in a position to do so shall provide such assistance through existing multilateral, bilateral or other programmes, or, <i>inter alia,</i> through a voluntary fund established in accordance with the rules of the General Assembly.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-68">Article 8</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-111">1. Each State Party shall submit, within two years following the entry into force of the Protocol for that State Party, a report to the Committee on the Rights of the Child providing comprehensive information on the measures it has taken to implement the provisions of the Protocol, including the measures taken to implement the provisions on participation and recruitment.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-112">2. Following the submission of the comprehensive report, each State Party shall include in the reports they submit to the Committee on the Rights of the Child, in accordance with article 44 of the Convention, any further information with respect to the implementation of the Protocol. Other States Parties to the Protocol shall submit a report every five years.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-113">3. The Committee on the Rights of the Child may request from States Parties further information relevant to the implementation of this Protocol.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-69">Article 9</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-114">1. The present Protocol is open for signature by any State that is a party to the Convention or has signed it.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-115">2. The present Protocol is subject to ratification and is open to accession by any State. Instruments of ratification or accession shall be deposited with the Secretary-General of the United Nations.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-116">3. The Secretary-General, in his capacity as depositary of the Convention and the Protocol, shall inform all States Parties to the Convention and all States that have signed the Convention of each instrument of declaration pursuant to article 13.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-70">Article 10</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-117">1. The present Protocol shall enter into force three months after the deposit of the tenth instrument of ratification or accession.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-118">2. For each State ratifying the present Protocol or acceding to it after its entry into force, the present Protocol shall enter into force one month after the date of the deposit of its own instrument of ratification or accession.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-71">Article 11</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-119">1. Any State Party may denounce the present Protocol at any time by written notification to the Secretary-General of the United Nations, who shall thereafter inform the other States Parties to the Convention and all States that have signed the Convention. The denunciation shall take effect one year after the date of receipt of the notification by the Secretary-General. If, however, on the expiry of that year the denouncing State Party is engaged in armed conflict, the denunciation shall not take effect before the end of the armed conflict.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-120">2. Such a denunciation shall not have the effect of releasing the State Party from its obligations under the present Protocol in regard to any act that occurs prior to the date on which the denunciation becomes effective. Nor shall such a denunciation prejudice in any way the continued consideration of any matter that is already under consideration by the Committee prior to the date on which the denunciation becomes effective.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-72">Article 12</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-121">1. Any State Party may propose an amendment and file it with the Secretary-General of the United Nations. The Secretary-General shall thereupon communicate the proposed amendment to States Parties, with a request that they indicate whether they favour a conference of States Parties for the purpose of considering and voting upon the proposals. In the event that, within four months from the date of such communication, at least one third of the States Parties favour such a conference, the Secretary-General shall convene the conference under the auspices of the United Nations. Any amendment adopted by a majority of States Parties present and voting at the conference shall be submitted to the General Assembly for approval.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-122">2. An amendment adopted in accordance with paragraph 1 of the present article shall enter into force when it has been approved by the General Assembly of the United Nations and accepted by a two-thirds majority of States Parties.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-123">3. When an amendment enters into force, it shall be binding on those States Parties that have accepted it, other States Parties still being bound by the provisions of the present Protocol and any earlier amendments that they have accepted.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-73">Article 13</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-124">1. The present Protocol, of which the Arabic, Chinese, English, French, Russian and Spanish texts are equally authentic, shall be deposited in the archives of the United Nations.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-125">2. The Secretary-General of the United Nations shall transmit certified copies of the present Protocol to all States Parties to the Convention and all States that have signed the Convention.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-74">Optional Protocol to the Convention on the Rights of the Child on the sale of children, child prostitution and child pornography, FN 2000</span><article class="defaultP"><i>The States Parties to the present Protocol,</i></article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-62"><i>Considering</i> that, in order further to achieve the purposes of the Convention on the Rights of the Child and the implementation of its provisions, especially articles 1, 11, 21, 32, 33, 34, 35 and 36, it would be appropriate to extend the measures that States Parties should undertake in order to guarantee the protection of the child from the sale of children, child prostitution and child pornography,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-63"><i>Considering</i> also that the Convention on the Rights of the Child recognizes the right of the child to be protected from economic exploitation and from performing any work that is likely to be hazardous or to interfere with the child's education, or to be harmful to the child's health or physical, mental, spiritual, moral or social development,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-64"><i>Gravely</i> concerned at the significant and increasing international traffic of children for the purpose of the sale of children, child prostitution and child pornography,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-65"><i>Deeply</i> concerned at the widespread and continuing practice of sex tourism, to which children are especially vulnerable, as it directly promotes the sale of children, child prostitution and child pornography,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-66"><i>Recognizing</i> that a number of particularly vulnerable groups, including girl children, are at greater risk of sexual exploitation, and that girl children are disproportionately represented among the sexually exploited,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-67"><i>Concerned</i> about the growing availability of child pornography on the Internet and other evolving technologies, and recalling the International Conference on Combating Child Pornography on the Internet, held in Vienna in 1999, in particular its conclusion calling for the worldwide criminalization of the production, distribution, exportation, transmission, importation, intentional possession and advertising of child pornography, and stressing the importance of closer cooperation and partnership between Governments and the Internet industry,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-68"><i>Believing</i> that the elimination of the sale of children, child prostitution and child pornography will be facilitated by adopting a holistic approach, addressing the contributing factors, including underdevelopment, poverty, economic disparities, inequitable socio-economic structure, dysfunctioning families, lack of education, urban-rural migration, gender discrimination, irresponsible adult sexual behaviour, harmful traditional practices, armed conflicts and trafficking of children,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-69"><i>Believing</i> also that efforts to raise public awareness are needed to reduce consumer demand for the sale of children, child prostitution and child pornography, and believing further in the importance of strengthening global partnership among all actors and of improving law enforcement at the national level,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-70"><i>Noting</i> the provisions of international legal instruments relevant to the protection of children, including the Hague Convention on the Protection of Children and Cooperation in Respect of Inter-Country Adoption, the Hague Convention on the Civil Aspects of International Child Abduction, the Hague Convention on Jurisdiction, Applicable Law, Recognition, Enforcement and Cooperation in Respect of Parental Responsibility and Measures for the Protection of Children, and International Labour Organization Convention No. 182 on the Prohibition and Immediate Action for the Elimination of the Worst Forms of Child Labour,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-71"><i>Encouraged</i> by the overwhelming support for the Convention on the Rights of the Child, demonstrating the widespread commitment that exists for the promotion and protection of the rights of the child,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-72"><i>Recognizing</i> the importance of the implementation of the provisions of the Programme of Action for the Prevention of the Sale of Children, Child Prostitution and Child Pornography and the Declaration and Agenda for Action adopted at the World Congress against Commercial Sexual Exploitation of Children, held at Stockholm from 27 to 31 August 1996, and the other relevant decisions and recommendations of pertinent international bodies,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-73"><i>Taking</i> due account of the importance of the traditions and cultural values of each people for the protection and harmonious development of the child,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-74"><i>Have agreed</i> as follows:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-75">Article 1</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-75">States Parties shall prohibit the sale of children, child prostitution and child pornography as provided for by the present Protocol.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-76">Article 2</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-76">For the purposes of the present Protocol:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-76-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-76-punkt-1-ledd-1">Sale of children means any act or transaction whereby a child is transferred by any person or group of persons to another for remuneration or any other consideration;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-76-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-76-punkt-2-ledd-1">Child prostitution means the use of a child in sexual activities for remuneration or any other form of consideration;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-76-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-76-punkt-3-ledd-1">Child pornography means any representation, by whatever means, of a child engaged in real or simulated explicit sexual activities or any representation of the sexual parts of a child for primarily sexual purposes.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-77">Article 3</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-126">1. Each State Party shall ensure that, as a minimum, the following acts and activities are fully covered under its criminal or penal law, whether these offences are committed domestically or transnationally or on an individual or organized basis:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-1-ledd-1">In the context of sale of children as defined in article 2: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(i)" data-name="(i)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Offering, delivering or accepting, by whatever means, a child for the purpose of: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Sexual exploitation of the child;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Transfer of organs of the child for profit;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Engagement of the child in forced labour;</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="(ii)" data-name="(ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Improperly inducing consent, as an intermediary, for the adoption of a child in violation of applicable international legal instruments on adoption;</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-2-ledd-1">Offering, obtaining, procuring or providing a child for child prostitution, as defined in article 2;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-126-punkt-3-ledd-1">Producing, distributing, disseminating, importing, exporting, offering, selling or possessing for the above purposes child pornography as defined in article 2.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-127">2. Subject to the provisions of the national law of a State Party, the same shall apply to an attempt to commit any of these acts and to complicity or participation in any of these acts.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-128">3. Each State Party shall make these offences punishable by appropriate penalties that take into account their grave nature.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-129">4. Subject to the provisions of its national law, each State Party shall take measures, where appropriate, to establish the liability of legal persons for offences established in paragraph 1 of the present article. Subject to the legal principles of the State Party, such liability of legal persons may be criminal, civil or administrative.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-nummer-130">5. States Parties shall take all appropriate legal and administrative measures to ensure that all persons involved in the adoption of a child act in conformity with applicable international legal instruments.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-78">Article 4</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-131">1. Each State Party shall take such measures as may be necessary to establish its jurisdiction over the offences referred to in article 3, paragraph 1, when the offences are committed in its territory or on board a ship or aircraft registered in that State.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-132">2. Each State Party may take such measures as may be necessary to establish its jurisdiction over the offences referred to in article 3, paragraph 1, in the following cases:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-132-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-132-punkt-1-ledd-1">When the alleged offender is a national of that State or a person who has his habitual residence in its territory;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-132-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-132-punkt-2-ledd-1">When the victim is a national of that State.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-133">3. Each State Party shall also take such measures as may be necessary to establish its jurisdiction over the afore mentioned offences when the alleged offender is present in its territory and it does not extradite him or her to another State Party on the ground that the offence has been committed by one of its nationals.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-134">4. This Protocol does not exclude any criminal jurisdiction exercised in accordance with internal law.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-79">Article 5</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-135">1. The offences referred to in article 3, paragraph 1, shall be deemed to be included as extraditable offences in any extradition treaty existing between States Parties and shall be included as extraditable offences in every extradition treaty subsequently concluded between them, in accordance with the conditions set forth in such treaties.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-136">2. If a State Party that makes extradition conditional on the existence of a treaty receives a request for extradition from another State Party with which it has no extradition treaty, it may consider the present Protocol to be a legal basis for extradition in respect of such offences. Extradition shall be subject to the conditions provided by the law of the requested State.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-137">3. States Parties that do not make extradition conditional on the existence of a treaty shall recognize such offences as extraditable offences between themselves subject to the conditions provided by the law of the requested State.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-138">4. Such offences shall be treated, for the purpose of extradition between States Parties, as if they had been committed not only in the place in which they occurred but also in the territories of the States required to establish their jurisdiction in accordance with article 4.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-nummer-139">5. If an extradition request is made with respect to an offence described in article 3, paragraph 1, and the requested State Party does not or will not extradite on the basis of the nationality of the offender, that State shall take suitable measures to submit the case to its competent authorities for the purpose of prosecution.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-80">Article 6</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-140">1. States Parties shall afford one another the greatest measure of assistance in connection with investigations or criminal or extradition proceedings brought in respect of the offences set forth in article 3, paragraph 1, including assistance in obtaining evidence at their disposal necessary for the proceedings.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-141">2. States Parties shall carry out their obligations under paragraph 1 of the present article in conformity with any treaties or other arrangements on mutual legal assistance that may exist between them. In the absence of such treaties or arrangements, States Parties shall afford one another assistance in accordance with their domestic law.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-81">Article 7</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-77">States Parties shall, subject to the provisions of their national law:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-77-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-77-punkt-1-ledd-1">Take measures to provide for the seizure and confiscation, as appropriate, of: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(i)" data-name="(i)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-77-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-77-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Goods, such as materials, assets and other instrumentalities used to commit or facilitate offences under the present Protocol;</article></article></li><li data-li-identifier="(ii)" data-name="(ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-77-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-77-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Proceeds derived from such offences;</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-77-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-77-punkt-2-ledd-1">Execute requests from another State Party for seizure or confiscation of goods or proceeds referred to in subparagraph (a) (i) and (ii);</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-77-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-77-punkt-3-ledd-1">Take measures aimed at closing, on a temporary or definitive basis, premises used to commit such offences.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-82">Article 8</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-142">1. States Parties shall adopt appropriate measures to protect the rights and interests of child victims of the practices prohibited under the present Protocol at all stages of the criminal justice process, in particular by:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-142-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-142-punkt-1-ledd-1">Recognizing the vulnerability of child victims and adapting procedures to recognize their special needs, including their special needs as witnesses;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-142-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-142-punkt-2-ledd-1">Informing child victims of their rights, their role and the scope, timing and progress of the proceedings and of the disposition of their cases;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-142-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-142-punkt-3-ledd-1">Allowing the views, needs and concerns of child victims to be presented and considered in proceedings where their personal interests are affected, in a manner consistent with the procedural rules of national law;</article></article></li><li data-li-identifier="(d)" data-name="(d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-142-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-142-punkt-4-ledd-1">Providing appropriate support services to child victims throughout the legal process;</article></article></li><li data-li-identifier="(e)" data-name="(e)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-142-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-142-punkt-5-ledd-1">Protecting, as appropriate, the privacy and identity of child victims and taking measures in accordance with national law to avoid the inappropriate dissemination of information that could lead to the identification of child victims;</article></article></li><li data-li-identifier="(f)" data-name="(f)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-142-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-142-punkt-6-ledd-1">Providing, in appropriate cases, for the safety of child victims, as well as that of their families and witnesses on their behalf, from intimidation and retaliation;</article></article></li><li data-li-identifier="(g)" data-name="(g)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-142-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-142-punkt-7-ledd-1">Avoiding unnecessary delay in the disposition of cases and the execution of orders or decrees granting compensation to child victims.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-143">2. States Parties shall ensure that uncertainty as to the actual age of the victim shall not prevent the initiation of criminal investigations, including investigations aimed at establishing the age of the victim.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-144">3. States Parties shall ensure that, in the treatment by the criminal justice system of children who are victims of the offences described in the present Protocol, the best interest of the child shall be a primary consideration.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-145">4. States Parties shall take measures to ensure appropriate training, in particular legal and psychological training, for the persons who work with victims of the offences prohibited under the present Protocol.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-nummer-146">5. States Parties shall, in appropriate cases, adopt measures in order to protect the safety and integrity of those persons and/or organizations involved in the prevention and/or protection and rehabilitation of victims of such offences.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-8-nummer-147">6. Nothing in the present article shall be construed as prejudicial to or inconsistent with the rights of the accused to a fair and impartial trial.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-83">Article 9</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-148">1. States Parties shall adopt or strengthen, implement and disseminate laws, administrative measures, social policies and programmes to prevent the offences referred to in the present Protocol. Particular attention shall be given to protect children who are especially vulnerable to these practices.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-149">2. States Parties shall promote awareness in the public at large, including children, through information by all appropriate means, education and training, about the preventive measures and harmful effects of the offences referred to in the present Protocol. In fulfilling their obligations under this article, States Parties shall encourage the participation of the community and, in particular, children and child victims, in such information and education and training programmes, including at the international level.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-150">3. States Parties shall take all feasible measures with the aim of ensuring all appropriate assistance to victims of such offences, including their full social reintegration and their full physical and psychological recovery.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-151">4. States Parties shall ensure that all child victims of the offences described in the present Protocol have access to adequate procedures to seek, without discrimination, compensation for damages from those legally responsible.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-nummer-152">5. States Parties shall take appropriate measures aimed at effectively prohibiting the production and dissemination of material advertising the offences described in the present Protocol.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-84">Article 10</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-153">1. States Parties shall take all necessary steps to strengthen international cooperation by multilateral, regional and bilateral arrangements for the prevention, detection, investigation, prosecution and punishment of those responsible for acts involving the sale of children, child prostitution, child pornography and child sex tourism. States Parties shall also promote international cooperation and coordination between their authorities, national and international non-governmental organizations and international organizations.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-154">2. States Parties shall promote international cooperation to assist child victims in their physical and psychological recovery, social reintegration and repatriation.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-155">3. States Parties shall promote the strengthening of international cooperation in order to address the root causes, such as poverty and underdevelopment, contributing to the vulnerability of children to the sale of children, child prostitution, child pornography and child sex tourism.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-156">4. States Parties in a position to do so shall provide financial, technical or other assistance through existing multilateral, regional, bilateral or other programmes.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-85">Article 11</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-78">Nothing in the present Protocol shall affect any provisions that are more conducive to the realization of the rights of the child and that may be contained in:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-78-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-78-punkt-1-ledd-1">The law of a State Party;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-78-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-78-punkt-2-ledd-1">International law in force for that State.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-86">Article 12</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-157">1. Each State Party shall, within two years following the entry into force of the Protocol for that State Party, submit a report to the Committee on the Rights of the Child providing comprehensive information on the measures it has taken to implement the provisions of the Protocol.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-158">2. Following the submission of the comprehensive report, each State Party shall include in the reports they submit to the Committee on the Rights of the Child, in accordance with article 44 of the Convention, any further information with respect to the implementation of the Protocol. Other States Parties to the Protocol shall submit a report every five years.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-159">3. The Committee on the Rights of the Child may request from States Parties further information relevant to the implementation of this Protocol.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-87">Article 13</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-160">1. The present Protocol is open for signature by any State that is a party to the Convention or has signed it.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-161">2. The present Protocol is subject to ratification and is open to accession by any State that is a party to the Convention or has signed it. Instruments of ratification or accession shall be deposited with the Secretary-General of the United Nations.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-88">Article 14</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-162">1. The present Protocol shall enter into force three months after the deposit of the tenth instrument of ratification or accession.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-163">2. For each State ratifying the present Protocol or acceding to it after its entry into force, the present Protocol shall enter into force one month after the date of the deposit of its own instrument of ratification or accession.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-89">Article 15</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-164">1. Any State Party may denounce the present Protocol at any time by written notification to the Secretary-General of the United Nations, who shall thereafter inform the other States Parties to the Convention and all States that have signed the Convention. The denunciation shall take effect one year after the date of receipt of the notification by the Secretary-General of the United Nations.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-165">2. Such a denunciation shall not have the effect of releasing the State Party from its obligations under the present Protocol in regard to any offence that occurs prior to the date on which the denunciation becomes effective. Nor shall such a denunciation prejudice in any way the continued consideration of any matter that is already under consideration by the Committee prior to the date on which the denunciation becomes effective.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-90">Article 16</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-166">1. Any State Party may propose an amendment and file it with the Secretary-General of the United Nations. The Secretary-General shall thereupon communicate the proposed amendment to States Parties, with a request that they indicate whether they favour a conference of States Parties for the purpose of considering and voting upon the proposals. In the event that, within four months from the date of such communication, at least one third of the States Parties favour such a conference, the Secretary-General shall convene the conference under the auspices of the United Nations. Any amendment adopted by a majority of States Parties present and voting at the conference shall be submitted to the General Assembly of the United Nations for approval.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-167">2. An amendment adopted in accordance with paragraph 1 of the present article shall enter into force when it has been approved by the General Assembly and accepted by a two-thirds majority of States Parties.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-168">3. When an amendment enters into force, it shall be binding on those States Parties that have accepted it, other States Parties still being bound by the provisions of the present Protocol and any earlier amendments that they have accepted.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-91">Article 17</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-169">1. The present Protocol, of which the Arabic, Chinese, English, French, Russian and Spanish texts are equally authentic, shall be deposited in the archives of the United Nations.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-170">2. The Secretary-General of the United Nations shall transmit certified copies of the present Protocol to all States Parties to the Convention and all States that have signed the Convention.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt vedlegg 8 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-92">Vedlegg 8. FNs konvensjon om barnets rettigheter med protokoller (norsk oversettelse)</span><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-93">FNs konvensjon om barnets rettigheter av 20. november 1989</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79">Vedtatt og åpnet for undertegning, ratifikasjon og tiltredelse av FNs genralforsamlings resolusjon 44/25, 20. november 1989, i kraft 2. september 1990, i samsvar med artikkel 49</article><article class="defaultP"><i>Innledning</i></article><article class="defaultP">De stater som er part i denne konvensjon,<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-1-ledd-1">som tar i betraktning at anerkjennelsen av den iboende verdighet hos alle medlemmer av menneskeslekten og av deres like og uavhendelige rettigheter, i samsvar med prinsippene fastslått i De forente nasjoners pakt, er grunnlaget for frihet, rettferdighet og fred i verden,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-2-ledd-1">som tar hensyn til at De forente nasjoners folk i Pakten har bekreftet sin tro på de grunnleggende menneskerettigheter og på det enkelte menneskets verdighet og verdi, og at de har besluttet å fremme sosiale fremskritt og bedre levevilkårunder større frihet,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-3-ledd-1">som erkjenner at De forente nasjoner i Verdenserklæringen om menneskerettighetene og i de internasjonale menneskerettighetskonvensjonene har fastslått og er blitt enige om at alle har krav på de rettigheter og friheter som er fastsatt i disse, uten forskjellsbehandling av noe slag på grunn av rase, hudfarge, kjønn, språk, religion, politisk eller annen oppfatning, nasjonal eller sosial opprinnelse, eiendomsforhold, fødsel eller annen stilling,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-4-ledd-1">som minner om at De forente nasjoner i Verdenserklæringen om menneskerettighetene har fastslått at barn har rett til spesiell omsorg og hjelp,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-5-ledd-1">som er overbevist om at familien, som den grunnleggende enhet i samfunnet og den naturlige ramme for alle sine medlemmers og særlig barns vekst og trivsel, bør gis den nødvendige beskyttelse og hjelp slik at den fullt ut kan påta seg sine forpliktelser i samfunnet,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-6-ledd-1">som erkjenner at barn bør vokse opp i et familiemiljø, i en atmosfære av glede, kjærlighet og forståelse for å sikre full og harmonisk utvikling av deres personlighet,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-7-ledd-1">som mener at barn fullt ut bør forberedes til å leve sitt eget liv i samfunnet, og oppdras i pakt med idealene fastslått i De forente nasjoners pakt og særlig i en ånd av fred, verdighet, toleranse, frihet, likhet og solidaritet,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-8-ledd-1">som tar hensyn til at behovet for å gi barn særlig omsorg er fastslått i Genève-erklæringen om barnets rettigheter av 1924 og i Erklæringen om barnets rettigheter vedtatt av De forente nasjoners hovedforsamling 20. november 1959, og er anerkjent i Verdenserklæringen om menneskerettighetene, i Den internasjonale konvensjon om sivile og politiske rettigheter (særlig i artikkel 23 og 24), i Den internasjonale konvensjon om økonomiske, sosiale og kulturelle rettigheter (særlig i artikkel 10) og i vedtektene og relevante instrumenter for særorganisasjoner og internasjonale organisasjoner som er opptatt av barns velferd,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-9-ledd-1">som tar hensyn til – som angitt i Erklæringen om barnets rettigheter – at «barn på grunn av sin fysiske og psykiske umodenhet har behov for spesielle beskyttelsestiltak og særlig omsorg, herunder egnet lovfestet beskyttelse både før og etter fødselen»,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-10-ledd-1">som minner om bestemmelsene i Erklæringen om sosiale og rettslige prinsipper for beskyttelse av barns velferd særlig med henblikk på plassering i fosterhjem og adopsjon innenlands og utenlands, De forente nasjoners standard minimumsregler for rettspleie angående mindreårige (Beijingreglene) og Erklæringen om beskyttelse av kvinner og barn i nødssituasjoner og under væpnet konflikt,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-11-ledd-1">som erkjenner at det i alle land i verden finnes barn som lever under særdeles vanskelige forhold, og at det må tas særlig hensyn til slike barn,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-12-ledd-1">som tar tilbørlig hensyn til den betydning hvert folks tradisjoner og kulturelle verdier har for barns beskyttelse og harmoniske utvikling,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-13-ledd-1">som erkjenner betydningen av internasjonalt samarbeid for å bedre barns levekår i alle land, særlig i utviklingslandene,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-79-punkt-14-ledd-1">er blitt enige om følgende:</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-94">Del I</span><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-95">Artikkel 1</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-80">I denne konvensjonen menes med barn ethvert menneske under 18 år, hvis ikke barnet blir myndig tidligere etter den lovgivning som gjelder for barnet.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-96">Artikkel 2</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-171">1. De stater som er part i denne konvensjon, skal respektere og sikre de rettigheter som er fastsatt i denne konvensjon for ethvert barn innenfor deres jurisdiksjon, uten diskriminering av noe slag og uten hensyn til barnets, dets foreldres eller verges rase, hudfarge, kjønn, språk, religion, politiske eller annen oppfatning, nasjonale, etniske eller sosiale opprinnelse, eiendomsforhold, funksjonshemming, fødsel eller annen stilling.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-172">2. Partene skal treffe alle egnede tiltak for å sikre at barnet beskyttes mot enhver form for diskriminering eller straff på grunn av sine foreldres, sin verges eller familiemedlemmers stilling, virksomhet, meningsytringer eller tro.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-97">Artikkel 3</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-173">1. Ved alle handlinger som berører barn, enten de foretas av offentlige eller private velferdsorganisasjoner, domstoler, administrative myndigheter eller lovgivende organer, skal barnets beste være et grunnleggende hensyn.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-174">2. Partene påtar seg å sikre barnet den beskyttelse og omsorg som er nødvendig for barnets trivsel, idet det tas hensyn til rettighetene og forpliktelsene til barnets foreldre, verger eller andre enkeltpersoner som har det juridiske ansvaret for ham eller henne, og skal treffe alle egnede, lovgivningsmessige og administrative tiltak for dette formål.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-175">3. Partene skal sikre at de institusjoner og tjenester som har ansvaret for barns omsorg eller beskyttelse, retter seg etter de standarder som er fastsatt av de kompetente myndigheter, særlig med hensyn til sikkerhet, helse, personalets antall og kvalifikasjoner samt kvalifisert tilsyn.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-98">Artikkel 4</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-81">Partene skal treffe alle egnede lovgivningsmessige, administrative og andre tiltak for å gjennomføre de rettigheter som anerkjennes i denne konvensjon. Når det gjelder økonomiske, sosiale og kulturelle rettigheter, skal partene treffe slike tiltak i størst mulig utstrekning innenfor de ressurser de har til rådighet, om nødvendig innenfor rammen av internasjonalt samarbeid.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-99">Artikkel 5</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-82">Partene skal respektere det ansvar og de rettigheter og forpliktelser som foreldre, eventuelt slektninger eller medlemmer av lokalsamfunnet ifølge stedlig skikk, verger eller andre med juridisk ansvar for barnet har, for å gi det veiledning og støtte, tilpasset dets gradvise utvikling av evner og anlegg, under barnets utøvelse av rettighetene anerkjent i denne konvensjonen.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-100">Artikkel 6</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-176">1. Partene erkjenner at hvert barn har en iboende rett til livet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-177">2. Partene skal så langt det er mulig sikre at barnet overlever og vokser opp.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-101">Artikkel 7</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-178">1. Barnet skal registreres umiddelbart etter fødselen og skal fra fødselen ha rett til et navn, rett til å erverve et statsborgerskap, og, så langt det er mulig, rett til å kjenne sine foreldre og få omsorg fra dem.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-179">2. Partene skal sikre gjennomføringen av disse rettighetene i samsvar med sin nasjonale lovgivning og sine forpliktelser i henhold til relevante internasjonale instrumenter på dette området, særlig når barnet ellers ville blitt statsløs.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-102">Artikkel 8</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-180">1. Partene forplikter seg til å respektere barnets rett til å bevare sin identitet, herunder statsborgerskap, navn og familieforhold som anerkjent av loven, uten ulovlig innblanding.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-181">2. Dersom et barn ulovlig blir fratatt sin identitet helt eller delvis, skal partene yte egnet bistand og beskyttelse med henblikk på hurtig gjenoppretting av hans eller hennes identitet.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-103">Artikkel 9</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-182">1. Partene skal sikre at et barn ikke blir skilt fra sine foreldre mot deres vilje, unntatt når kompetente myndigheter, som er underlagt rettslig prøving, i samsvar med gjeldende lover og saksbehandlingsregler, beslutter at slik atskillelse er nødvendig av hensyn til barnets beste. Slik beslutning kan være nødvendig i særlige tilfeller som f.eks. ved foreldres mishandling eller vanskjøtsel av barnet, eller dersom foreldrene lever atskilt og det må treffes en avgjørelse om hvor barnet skal bo.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-183">2. Under behandling av en sak i henhold til nr. 1 skal samtlige berørte parter gis anledning til å delta i saksbehandlingen og fremføre sine synspunkter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-184">3. Partene skal respektere den rett et barn som er atskilt fra en eller begge foreldre har til å opprettholde personlig forbindelse og direkte kontakt med begge foreldrene regelmessig, med mindre dette er i strid med barnets beste.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-185">4. Dersom slik atskillelse skyldes en handling iverksatt av en part, som f.eks. pågripelse, fengsling, eksil, utvisning eller død, (herunder dødsfall av en hvilken som helst årsak mens vedkommende er i denne partens varetekt), av en eller begge foreldre eller barnet, skal parten etter anmodning gi foreldrene, barnet, eller, når det er hensiktsmessig, et annet familiemedlem de vesentlige opplysninger om det eller de fraværende familiemedlemmenes oppholdssted, med mindre dette er til skade for barnet. Partene skal dessuten påse at fremleggelse av en slik anmodning ikke i seg selv vil få negative følger for vedkommende person eller personer.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-104">Artikkel 10</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-186">1. I samsvar med partenes forpliktelse etter artikkel 9 nr. 1 skal søknader fra et barn eller dets foreldre om å reise inn i eller ut av en parts territorium med henblikk på familiegjenforening, behandles av partene på en positiv, human og rask måte. Partene skal dessuten sikre at fremleggelse av en slik søknad ikke vil få negative følger for søkerne og for medlemmene av deres familie.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-187">2. Hvis foreldrene til et barn bor i forskjellige land, skal barnet ha rett til, unntatt under særlige omstendigheter, å opprettholde regelmessige, personlige forbindelser og direkte kontakt med begge foreldrene. For dette formål og i samsvar med partenes forpliktelse etter artikkel 9 nr. 1 skal partene respektere barnets og dets foreldres rett til å forlate ethvert land, herunder sitt eget, og til å reise inn i sitt eget land. Retten til å forlate ethvert land skal bare være underlagt begrensninger som er fastsatt ved lov og som er nødvendige for å beskytte nasjonal sikkerhet, offentlig orden (ordre public), offentlig helse eller moral eller andres rettigheter og friheter, og som er forenlige med de øvrige rettigheter som er anerkjent i denne konvensjon.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-105">Artikkel 11</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-188">1. Partene skal treffe tiltak for å bekjempe at barn ulovlig føres ut av landet og ikke føres tilbake fra utlandet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-189">2. For dette formål skal partene fremme inngåelse av bilaterale eller multilaterale avtaler eller tiltredelse til eksisterende avtaler.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-106">Artikkel 12</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-190">1. Partene skal garantere et barn som er i stand til å gjøre danne seg egne synspunkter, retten til fritt å gi uttrykk for disse synspunkter i alle forhold som vedrører barnet, og tillegge barnets synspunkter behørig vekt i samsvar med dets alder og modenhet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-191">2. For dette formål skal barnet særlig gis anledning til å bli hørt i enhver rettslig og administrativ saksbehandling som angår barnet, enten direkte eller gjennom en representant eller et egnet organ, på en måte som er i samsvar med saksbehandlingsreglene i nasjonal rett.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-107">Artikkel 13</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-192">1. Barnet skal ha rett til ytringsfrihet; denne rett skal omfatte frihet til å søke, motta og meddele opplysninger og ideer av ethvert slag uten hensyn til grenser, enten det skjer muntlig, skriftlig eller på trykk, i kunstnerisk form eller gjennom en hvilken som helst uttrykksmåte barnet måtte velge.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-193">2. Utøvelsen av denne rett kan undergis visse begrensninger, men bare begrensninger som er fastsatt ved lov og som er nødvendige:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-193-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-193-punkt-1-ledd-1">av hensyn til andres rettigheter eller omdømme, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-193-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-193-punkt-2-ledd-1">for å beskytte nasjonal sikkerhet, offentlig orden (ordre public) eller offentlig helse eller moral.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-108">Artikkel 14</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-194">1. Partene skal respektere barnets rett til tankefrihet, samvittighetsfrihet og religionsfrihet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-195">2. Partene skal respektere foreldrenes, eventuelt vergenes, rett og plikt til å veilede barnet om utøvelsen av hans eller hennes rettigheter på en måte som er i samsvar med barnets gradvise utvikling.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-196">3. Frihet til å gi uttrykk for sin religion eller overbevisning kan bare undergis de begrensninger som er fastsatt ved lov og som er nødvendige for å beskytte offentlig trygghet, orden, helse eller moral eller andres grunnleggende rettigheter og friheter.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-109">Artikkel 15</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-197">1. Partene anerkjenner barnets rett til organisasjonsfrihet og frihet til å delta i fredelige forsamlinger.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-198">2. Det kan ikke legges andre begrensninger på utøvelsen av disse rettigheter enn de som pålegges etter loven og som er nødvendige i et demokratisk samfunn av hensyn til nasjonal sikkerhet eller offentlig trygghet, offentlig orden (ordre public), beskyttelse av offentlig helse eller moral eller beskyttelse av andres rettigheter og friheter.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-110">Artikkel 16</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-199">1. Ingen barn skal utsettes for vilkårlig eller ulovlig innblanding i sitt privatliv, sin familie, sitt hjem eller sin korrespondanse, eller for ulovlige angrep mot sin ære eller sitt omdømme.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-200">2. Barnet har rett til lovens beskyttelse mot slik innblanding eller slike angrep.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-111">Artikkel 17</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-83">Partene erkjenner massemedienes viktige rolle og skal sikre at barnet har tilgang til informasjon og stoff fra forskjellige nasjonale og internasjonale kilder, særlig de som har som formål å fremme barnets sosiale, åndelige og moralske velferd og fysiske og psykiske helse. For dette formål skal partene:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-83-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-83-punkt-1-ledd-1">oppmuntre massemediene til å spre informasjon og stoff som er av sosial og kulturell verdi for barnet og er i pakt med ånden i artikkel 29,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-83-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-83-punkt-2-ledd-1">oppmuntre internasjonalt samarbeid om produksjon, utveksling og spredning av slik informasjon og slikt stoff fra forskjellige kulturelle, nasjonale og internasjonale kilder,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-83-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-83-punkt-3-ledd-1">oppmuntre produksjon og spredning av barnebøker,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-83-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-83-punkt-4-ledd-1">oppmuntre massemediene til å ta særlig hensyn til de språklige behov hos barn som tilhører en minoritetsgruppe eller et urfolk,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-83-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-83-punkt-5-ledd-1">oppmuntre utviklingen av egnede retningslinjer for å beskytte barn mot informasjon og stoff som er skadelig for barns velferd, idet bestemmelsene i artiklene 13 og 18 tas i betraktning.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-112">Artikkel 18</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-201">1. Partene skal bestrebe seg på å sikre anerkjennelse av prinsippet om at begge foreldre har et felles ansvar for barnets oppdragelse og utvikling. Foreldre, eventuelt verger, har hovedansvaret for barnets oppdragelse og utvikling. Barnets beste skal for dem komme i første rekke.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-202">2. For å garantere og fremme de rettigheter som er fastsatt i denne konvensjon, skal partene yte egnet bistand til foreldre og verger når de utfører sine plikter som barneoppdragere, og de skal sørge for utvikling av institusjoner, ordninger og tjenester innen barneomsorg.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-203">3. Partene skal treffe alle egnede tiltak for å sikre at barn av yrkesaktive foreldre får rett til å nyte godt av omsorgstjenester og – ordninger for barn når de oppfyller vilkårene for dette.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-113">Artikkel 19</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-204">1. Partene skal treffe alle egnede lovgivningsmessige, administrative, sosiale og opplæringsmessige tiltak for å beskytte barnet mot alle former for fysisk eller psykisk vold, skade eller misbruk, vanskjøtsel eller forsømmelig behandling, mishandling eller utnytting, herunder seksuelt misbruk, mens en eller begge foreldre, verge(r) eller eventuell annen person har omsorgen for barnet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-205">2. Slike beskyttelsestiltak bør omfatte effektive prosedyrer for utforming av sosiale programmer som yter nødvendig støtte til barnet og til dem som har omsorgen for barnet, samt andre former for forebygging, påpeking, rapportering, viderehenvisning, undersøkelse, behandling og oppfølging av tilfeller av barnemishandling som tidligere beskrevet og, om nødvendig, for rettslig oppfølging.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-114">Artikkel 20</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-206">1. Et barn som midlertidig eller permanent er fratatt sitt familiemiljø, eller som i egen interesse ikke kan tillates å bli værende i et slikt miljø, skal ha rett til særlig beskyttelse og bistand fra staten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-207">2. I samsvar med sin nasjonale lovgivning skal partene sikre alternativ omsorg for et slikt barn.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-208">3. Slik omsorg kan f.eks. omfatte plassering i fosterhjem, Kafala etter islamsk lov, adopsjon eller, om nødvendig, plassering i institusjon egnet for omsorg for barn. Når mulige løsninger overveies, skal det tas tilbørlig hensyn til ønskeligheten av kontinuitet i barnets oppdragelse og til barnets etniske, religiøse, kulturelle og språklige bakgrunn.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-115">Artikkel 21</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-84">Parter som anerkjenner og/eller tillater adopsjon, skal sikre at barnets beste skal være det overordnede hensynet, og de skal:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-84-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-84-punkt-1-ledd-1">sikre at tillatelse til adopsjon bare blir gitt av kompetente myndigheter som i samsvar med gjeldende lover og saksbehandlingsregler og på grunnlag av alle relevante og pålitelige opplysninger beslutter at adopsjon kan tillates på bakgrunn av barnets situasjon i forhold til foreldre, slektninger og verger og at de berørte personer, om nødvendig, har gitt sitt samtykke til adopsjonen etter å ha fått full informasjon og den rådgivning som måtte være nødvendig,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-84-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-84-punkt-2-ledd-1">erkjenne at adopsjon fra et land til et annet kan betraktes som en alternativ form for omsorg for et barn, dersom barnet ikke kan plasseres i en fosterfamilie eller adopteres bort, eller det ikke på noen egnet måte er mulig å dra omsorg for barnet i hjemlandet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-84-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-84-punkt-3-ledd-1">sikre at barn som adopteres til et annet land, nyter godt av de samme beskyttelsestiltak og regler som gjelder for adopsjon innenlands,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-84-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-84-punkt-4-ledd-1">treffe alle egnede tiltak for å sikre at utenlandsadopsjon ikke fører til utilbørlig økonomisk fortjeneste for dem som har medvirket ved adopsjonen,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-84-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-84-punkt-5-ledd-1">når det er hensiktsmessig, fremme formålet med denne artikkel ved å inngå bilaterale eller multilaterale ordninger eller avtaler, og innenfor denne ramme bestrebe seg på å sikre at plassering av barnet i et annet land blir utført av kompetente myndigheter eller organer.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-116">Artikkel 22</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-209">1. Partene skal treffe egnede tiltak for å sikre at et barn som søker flyktningestatus eller som anses som flyktning i samsvar med gjeldende internasjonal eller nasjonal rett og praksis, enten de kommer alene eller er ledsaget av sine foreldre eller av en annen person, får behørig beskyttelse og humanitær hjelp i av utøvelsen rettighetene anerkjent i denne konvensjon og i andre internasjonale instrumenter om menneskerettigheter eller humanitære forhold som vedkommende stater er part i.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-210">2. For dette formål skal partene på den måte de finner hensiktsmessig, samarbeide i forbindelse med alle bestrebelser iverksatt av De forente nasjoner og andre kompetente mellomstatlige eller ikke-statlige organisasjoner som samarbeider med De forente nasjoner, for å beskytte og hjelpe et slikt barn og for å oppspore et flyktningebarns foreldre eller andre familiemedlemmer for å skaffe til veie de opplysninger som er nødvendige for at barnet kan gjenforenes med sin familie. Dersom det ikke er mulig å finne foreldre eller andre familiemedlemmer, skal barnet gis samme beskyttelse som ethvert annet barn som av en eller annen grunn permanent eller midlertidig er berøvet sitt familiemiljø, som fastsatt i denne konvensjon.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-117">Artikkel 23</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-211">1. Partene anerkjenner at et barn som er psykisk eller fysisk utviklingshemmet, bør ha et fullverdig og anstendig liv under forhold som sikrer verdighet, fremmer selvstendighet og bidrar til barnets aktive deltakelse i samfunnet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-212">2. Partene anerkjenner at barn med funksjonshemminger har rett til særlig omsorg og skal, innenfor rammen av de midler som er til rådighet, oppmuntre til og sikre at barn som oppfyller vilkårene og barns omsorgspersoner får den hjelp de har søkt om og som er rimelig i forhold til barnets tilstand og foreldrenes eller andre omsorgspersoners situasjon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-213">3. Idet det anerkjennes at funksjonshemmede barn har særlige behov, skal hjelp som ytes i samsvar med nr. 2 gis gratis når dette er mulig, samtidig som foreldrenes eller andre omsorgspersoners økonomi tas i betraktning, og hjelpen skal innrettes slik at funksjonshemmede barn har effektiv adgang til og mottar undervisning, opplæring, helsetjenester, rehabiliteringstjenester, forberedelse til arbeidslivet og rekreasjonsmuligheter på en måte som best mulig fremmer barnets sosiale integrering og personlige utvikling, herunder dets kulturelle og åndelige utvikling.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-214">4. I det internasjonale samarbeids ånd skal partene fremme utveksling av egnet informasjon om forebyggende helsearbeid og om medisinsk, psykologisk og fysikalsk behandling av funksjonshemmede barn, herunder spredning av og tilgang til informasjon om rehabiliteringsmetoder, undervisning og yrkesveiledningstjenester, for at partene skal kunne forbedre sin kapasitet og kompetanse og å utvide sine erfaringer på disse områder. I denne sammenheng skal det tas særlig hensyn til utviklingslandenes behov.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-118">Artikkel 24</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-215">1. Partene anerkjenner barnets rett til å nyte godt av den høyest oppnåelige helsestandard og til behandlingstilbud for sykdom og rehabilitering. Partene skal bestrebe seg på å sikre at ingen barn fratas sin rett til adgang til slike helsetjenester.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-216">2. Partene skal arbeide for full gjennomføring av denne rettighet og skal særlig treffe egnede tiltak for å:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-216-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-216-punkt-1-ledd-1">redusere spedbarns- og barnedødelighet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-216-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-216-punkt-2-ledd-1">sikre at det ytes nødvendig legehjelp og helseomsorg til alle barn, med vekt på utviklingen av primærhelsetjenesten,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-216-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-216-punkt-3-ledd-1">bekjempe sykdom og feilernæring, også innenfor rammen av primærhelsetjenesten, ved bl.a. å anvende allerede tilgjengelig teknologi og gjennom å stille tilstrekkelig næringsrike matvarer og rent drikkevann til rådighet, idet farene og risikoen knyttet til miljøforurensning tas i betraktning,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-216-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-216-punkt-4-ledd-1">sikre egnet helseomsorg for mødre før og etter fødselen,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-216-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-216-punkt-5-ledd-1">sikre at alle grupper i samfunnet, særlig foreldre og barn, er informert om, har tilgang til undervisning om og støttes i bruken av grunnleggende kunnskaper om barns helse og ernæring, fordelene ved amming, hygiene, miljøhygiene og forebygging av ulykker,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-216-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-216-punkt-6-ledd-1">utvikle forebyggende helseomsorg, foreldreveiledning, og undervisning og tjenester innen familieplanlegging.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-217">3. Partene skal treffe alle effektive og egnede tiltak for å avskaffe tradisjonsbunden praksis som er skadelig for barns helse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-218">4. Partene forplikter seg til å fremme og oppmuntre internasjonalt samarbeid med henblikk på gradvis å virkeliggjøre fullt ut rettighetene anerkjent i denne artikkel. I denne sammenheng skal det tas spesielt hensyn til utviklingslandenes behov.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-119">Artikkel 25</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-85">Partene anerkjenner at et barn som er blitt plassert av kompetente myndigheter for å få omsorg, beskyttelse eller fysisk eller psykisk behandling, har rett til periodisk vurdering av den behandling barnet får og av alle andre forhold som har betydning for plasseringen av barnet.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-120">Artikkel 26</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-219">1. Partene skal anerkjenne ethvert barns rett til sosiale trygdeytelser, inkludert sosial forsikring, og skal treffe de nødvendige tiltak for at barnet oppnår fulle rettigheter i samsvar med landets lovgivning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-220">2. Slike ytelser bør, når det er hensiktsmessig, gis under hensyn til ressursene og forholdene til barnet og de personer som har ansvaret for barnets underhold, samt til andre forhold som har betydning for søknad om ytelser inngitt av eller på vegne av barnet.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-121">Artikkel 27</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-221">1. Partene anerkjenner ethvert barns rett til en levestandard som er tilstrekkelig for barnets fysiske, psykiske, åndelige, moralske og sosiale utvikling.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-222">2. Foreldre eller andre som er ansvarlige for barnet, har det grunnleggende ansvaret for å sikre, innen sine evner og økonomiske muligheter, de levevilkår som er nødvendige for barnets utvikling.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-223">3. I samsvar med nasjonale forhold og innenfor rammen av sine midler, skal partene treffe egnede tiltak for å hjelpe foreldre og andre som har ansvaret for barnet til å virkeliggjøre denne rettighet, og de skal ved behov sørge for materiell hjelp og støttetiltak, særlig med hensyn til mat, klær og bolig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-224">4. Partene skal treffe alle egnede tiltak for å sikre inndriving av underholdsbidrag for barnet fra foreldrene eller andre personer som har økonomisk ansvar for barnet, enten de bor i vedkommende stat eller i utlandet. Særlig når personen som har økonomisk ansvar for barnet bor i en annen stat enn barnet, skal partene fremme tilslutning til internasjonale avtaler eller inngåelse av slike avtaler så vel som utarbeidelse av andre egnede ordninger.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-122">Artikkel 28</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-225">1. Partene anerkjenner barnets rett til utdanning, og med sikte på å oppnå denne rett gradvis og på grunnlag av like muligheter skal de særlig:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-225-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-225-punkt-1-ledd-1">gjøre grunnutdanningen obligatorisk og gratis tilgjengelig for alle,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-225-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-225-punkt-2-ledd-1">oppmuntre utviklingen av forskjellige former for videregående opplæring, herunder allmennfaglig og yrkesfaglig opplæring, gjøre dem tilgjengelige og oppnåelige for ethvert barn, og treffe egnede tiltak som f.eks. innføring av gratis undervisning og tilbud om økonomisk støtte ved behov,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-225-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-225-punkt-3-ledd-1">med alle egnede midler gjøre høyere utdanning tilgjengelig for alle på grunnlag av den enkeltes evner,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-225-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-225-punkt-4-ledd-1">gjøre informasjon og veiledning om undervisning og fagopplæring tilgjengelig og oppnåelig for alle barn,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-225-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-225-punkt-5-ledd-1">treffe tiltak for å oppmuntre til regelmessig skolegang og for å redusere antallet av dem som ikke fullfører skolegangen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-226">2. Partene skal treffe alle egnede tiltak for å sikre at skolens disiplin utøves på en måte som er forenlig med barnets menneskeverd og i samsvar med denne konvensjon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-227">3. Partene skal fremme og oppmuntre internasjonalt samarbeid om forhold som angår utdanning, særlig med henblikk på å bidra til å avskaffe uvitenhet og analfabetisme over hele verden og å lette tilgangen til vitenskapelig og teknologisk kunnskap og moderne undervisningsmetoder. I denne sammenheng skal det tas særlig hensyn til utviklingslandenes behov.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-123">Artikkel 29</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-228">1. Partene er enige om at barnets utdanning skal ta sikte på:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-228-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-228-punkt-1-ledd-1">å utvikle barnets personlighet, talenter og psykiske og fysiske evner så langt det er mulig,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-228-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-228-punkt-2-ledd-1">å utvikle respekt for menneskerettighetene og de grunnleggende friheter og for prinsippene nedfelt i De forente nasjoners pakt,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-228-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-228-punkt-3-ledd-1">å utvikle respekt for barnets foreldre, dets egen kulturelle identitet, språk og verdier, for de nasjonale verdier i det land barnet bor, landet hvor han eller hun eventuelt kommer fra og for kulturer som er forskjellige fra barnets egen kultur,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-228-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-228-punkt-4-ledd-1">å forberede barnet til et ansvarlig liv i et fritt samfunn i en ånd av forståelse, fred, toleranse, likestilling mellom kjønnene og vennskap mellom alle folkeslag, etniske, nasjonale og religiøse grupper og personer som tilhører urbefolkningen,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-228-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-228-punkt-5-ledd-1">å fremme respekten for det naturlige miljø.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-229">2. Ingen del av denne artikkel eller artikkel 28 skal fortolkes slik at det gripes inn i personers og organisasjoners frihet til å opprette og lede utdanningsinstitusjoner, under forutsetning av at prinsippene fastsatt i nr. 1 i denne artikkel overholdes, og at den undervisningen som blir gitt i slike institusjoner er i samsvar med de minimumskrav vedkommende stat eventuelt har fastsatt.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-124">Artikkel 30</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-86">I stater hvor det finnes etniske, religiøse eller språklige minoriteter eller personer som tilhører en urbefolkning, skal et barn som tilhører en slik minoritet eller urbefolkningen, ikke nektes retten til sammen med andre medlemmer av sin gruppe å leve i pakt med sin kultur, bekjenne seg til og utøve sin religion, eller bruke sitt eget språk.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-125">Artikkel 31</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-230">1. Partene anerkjenner barnets rett til hvile og fritid og til å delta i lek og fritidsaktiviteter som passer for barnets alder og til fritt å delta i kulturliv og kunstnerisk virksomhet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-231">2. Partene skal respektere og fremme barnets rett til fullt ut å delta i det kulturelle og kunstneriske liv og skal oppmuntre tilgangen til egnede og like muligheter for kulturelle, kunstneriske, rekreasjons- og fritidsaktiviteter.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-126">Artikkel 32</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-232">1. Partene anerkjenner barnets rett til beskyttelse mot økonomisk utbytting og mot å utføre ethvert arbeid som kan være farlig eller til hinder for barnets utdanning, eller skadelig for barnets helse eller fysiske, psykiske, åndelige, moralske eller sosiale utvikling.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-233">2. Partene skal treffe lovgivningsmessige, administrative, sosiale og undervisningsmessige tiltak for å sikre gjennomføringen av denne artikkel. For dette formål og idet det tas hensyn til relevante bestemmelser i andre internasjonale instrumenter skal partene særlig:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-233-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-233-punkt-1-ledd-1">fastsette minstealder eller -aldre for adgang til sysselsetting,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-233-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-233-punkt-2-ledd-1">sørge for passende regulering av arbeidstid og arbeidsforhold, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-233-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-233-punkt-3-ledd-1">fastsette passende straffer eller andre sanksjoner for å sikre effektiv håndheving av denne artikkel.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-127">Artikkel 33</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-87">Partene skal treffe alle egnede tiltak, herunder lovgivningsmessige, administrative, sosiale og undervisningsmessige tiltak, for å beskytte barnet mot ulovlig bruk av narkotiske eller psykotrope stoffer, slik disse er definert i de relevante internasjonale traktater, og for å hindre at barn blir brukt i ulovlig produksjon og handel med slike stoffer.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-128">Artikkel 34</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-88">Partene påtar seg å beskytte barnet mot alle former for seksuell utnytting og seksuelt misbruk. For dette formål skal partene særlig treffe alle egnede nasjonale, bilaterale og multilaterale tiltak for å hindre at noen:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-88-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-88-punkt-1-ledd-1">tilskynder eller tvinger et barn til å delta i enhver form for ulovlig seksuell aktivitet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-88-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-88-punkt-2-ledd-1">utnytter barn ved å bruke dem til prostitusjon eller andre ulovlige seksuelle handlinger ,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-88-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-88-punkt-3-ledd-1">utnytter barn ved å bruke dem i pornografiske opptredener eller i pornografisk materiale.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-129">Artikkel 35</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-89">Partene skal treffe alle egnede nasjonale, bilaterale og multilaterale tiltak for å hindre bortføring og salg av eller handel med barn til noe som helst formål og på noen som helst måte.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-130">Artikkel 36</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-90">Partene skal beskytte barnet mot alle andre former for utnytting som på noen måte kan være til skade for barnets ve og vel.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-131">Artikkel 37</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-91">Partene skal sikre at:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-91-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-91-punkt-1-ledd-1">intet barn utsettes for tortur eller annen grusom, umenneskelig eller nedverdigende behandling eller straff. Verken dødsstraff eller livsvarig fengsel uten mulighet til løslatelse skal idømmes for lovovertredelser begått av personer under 18 år,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-91-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-91-punkt-2-ledd-1">intet barn ulovlig eller vilkårlig berøves sin frihet. Pågripelse, frihetsberøvelse eller fengsling av et barn skal skje på lovlig måte og skal bare benyttes som en siste utvei og for et kortest mulig tidsrom,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-91-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-91-punkt-3-ledd-1">ethvert barn som er berøvet friheten, skal behandles med menneskelighet og med respekt for menneskets iboende verdighet og på en måte som tar hensyn til barnets behov i forhold til dets alder. Særlig skal ethvert barn som er berøvet sin frihet, holdes atskilt fra voksne, med mindre det motsatte anses å være det beste for barnet, og det skal ha rett til å opprettholde forbindelsen med sin familie gjennom brevveksling og besøk, unntatt under særlige omstendigheter,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-91-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-91-punkt-4-ledd-1">ethvert barn som er berøvet sin frihet, skal ha rett til omgående juridisk og annen egnet bistand, samt rett til å prøve lovligheten av frihetsberøvelsen for en domstol eller annen kompetent, uavhengig og upartisk myndighet og til å få en rask avgjørelse på en slik sak.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-132">Artikkel 38</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-234">1. Partene forplikter seg til å respektere og sikre respekten for de bestemmelser i internasjonal humanitærrett som gjelder for dem i væpnede konflikter og som berører barnet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-235">2. Partene skal treffe alle gjennomførbare tiltak for å sikre at personer under 15 år ikke deltar direkte i fiendtligheter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-236">3. Partene skal avstå fra å rekruttere personer som ikke har fylt 15 år til sine væpnede styrker. Ved rekruttering blant de personer som er fylt 15, men ikke 18 år, skal partene bestrebe seg på først å velge ut de eldste.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-237">4. I samsvar med sine forpliktelser i henhold til internasjonal humanitærrett til å beskytte sivilbefolkningen under væpnede konflikter, skal partene treffe alle gjennomførbare tiltak for å sikre beskyttelse av og omsorg for barn som berøres av en væpnet konflikt.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-133">Artikkel 39</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-92">Partene skal treffe alle egnede tiltak for å fremme fysisk og psykisk rehabilitering og sosial reintegrering av et barn som har vært utsatt for: enhver form for vanskjøtsel, utnytting eller misbruk; tortur eller enhver annen form for grusom, umenneskelig eller nedverdigende behandling eller straff; eller væpnede konflikter. Slik rehabilitering og reintegrering skal finne sted i et miljø som fremmer barnets helse, selvrespekt og verdighet.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-134">Artikkel 40</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-238">1. Partene anerkjenner at ethvert barn som beskyldes for, anklages for eller finnes å ha begått et straffbart forhold, har rett til å bli behandlet på en måte som fremmer barnets følelse av verdighet og egenverd, som styrker barnets respekt for andres menneskerettigheter og grunnleggende friheter og som tar hensyn til barnets alder og ønskeligheten av å fremme barnets reintegrering, slik at det påtar seg en konstruktiv rolle i samfunnet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-239">2. For dette formål og idet det tas hensyn til relevante bestemmelser i internasjonale instrumenter, skal partene særlig sikre at:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-1-ledd-1">intet barn beskyldes for, anklages for eller er funnet å ha begått et straffbart forhold på grunn av handlinger eller unnlatelser som ikke var forbudt etter nasjonal eller internasjonal rett på det tidspunkt de ble begått,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1">ethvert barn som beskyldes for eller anklages for å ha begått et straffbart forhold, i det minste har følgende garantier: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(i)" data-name="(i)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">å bli ansett som uskyldig inntil det motsatte er bevist i henhold til loven,</article></article></li><li data-li-identifier="(ii)" data-name="(ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">å bli underrettet straks og direkte om anklagene mot ham eller henne, eventuelt gjennom hans eller hennes foreldre eller verge, og til å få juridisk eller annen egnet bistand under forberedelsen og fremføringen av hans eller hennes forsvar,</article></article></li><li data-li-identifier="(iii)" data-name="(iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">å få saken avgjort uten forsinkelse av en kompetent, uavhengig og upartisk myndighet eller rettsinstans i en rettferdig rettergang i henhold til loven, med juridisk eller annen egnet bistand, og med hans eller hennes foreldre eller verger til stede, med mindre dette ikke anses å være det beste for barnet, idet barnets alder eller situasjon særlig tas i betraktning,</article></article></li><li data-li-identifier="(iv)" data-name="(iv)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">ikke å bli tvunget til å avgi vitneforklaring eller til å innrømme skyld; til å avhøre eller få avhørt motpartens vitner og til å føre og få avhørt sine egne vitner på samme vilkår,</article></article></li><li data-li-identifier="(v)" data-name="(v)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">dersom et straffbart forhold anses å ha funnet sted, å få denne avgjørelse og eventuelle tiltak truffet som følge av dette, prøvet av en høyere kompetent, uavhengig og upartisk myndighet eller rettsinstans i henhold til loven,</article></article></li><li data-li-identifier="(vi)" data-name="(vi)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">å få gratis bistand av tolk hvis barnet ikke forstår eller snakker det språk som blir brukt,</article></article></li><li data-li-identifier="(vii)" data-name="(vii)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-239-punkt-2-ledd-1-punkt-7-ledd-1">at barnets privatliv fullt ut respekteres under hele saksgangen.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-240">3. Partene skal søke å fremme innføringen av lover, prosedyrer, opprettelse av myndigheter og institusjoner som er særlig tilpasset barn som beskyldes for, anklages for eller er funnet å ha begått et straffbart forhold, og særlig:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-240-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-240-punkt-1-ledd-1">fastsette en lavalder under hvilken barnet anses ikke å være i stand til å begå et straffbart forhold,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-240-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-240-punkt-2-ledd-1">når det er hensiktsmessig og ønskelig, innføre tiltak for å ta seg av slike barn uten å gå til rettslige skritt , forutsatt at menneskerettighetene og de rettslige garantier fullt ut respekteres.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-241">4. Forskjellige ordninger, som f.eks. omsorg, veiledning og pålegg om tilsyn; rådgivning, friomsorg, plassering i fosterhjem; allmennfaglige og yrkesfaglige opplæringsprogrammer og andre løsninger enn plassering i institusjon, skal være tilgjengelige for å sikre at barn blir behandlet på en måte som tjener barnets ve og vel og som står i forhold til omstendighetene og til lovovertredelsen.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-135">Artikkel 41</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-93">Intet i denne konvensjon skal berøre en bestemmelse som i større grad bidrar til virkeliggjøring av barnets rettigheter og som eventuelt inngår i:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-93-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-93-punkt-1-ledd-1">en parts nasjonale lovgivning, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-93-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-93-punkt-2-ledd-1">folkeretten som gjelder for vedkommende part.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-136">Del II</span><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-137">Artikkel 42</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-94">Partene forplikter seg, gjennom egnede og aktive tiltak, til å gjøre konvensjonens prinsipper og bestemmelser alminnelig kjent både for voksne og barn.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-138">Artikkel 43</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-242">1. For å vurdere de fremskritt partene har gjort i retning av å virkeliggjøre de forpliktelser de har påtatt seg i denne konvensjon, skal det opprettes en Komité for barnets rettigheter, som skal utføre oppgavene fastsatt nedenfor.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-243">2. Komiteen skal bestå av ti sakkyndige med høy moralsk anseelse og med anerkjent kompetanse på det området som omfattes av konvensjonen. Komiteens medlemmer skal velges av partene blant deres statsborgere, og de skal tjenestegjøre i personlig egenskap, idet det tas hensyn til en rettferdig geografisk fordeling så vel som til de viktigste rettssystemer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-244">3. Komiteens medlemmer skal velges ved hemmelig avstemning fra en liste over personer som partene har innstilt. Hver part kan innstille en person blant sine statsborgere.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-245">4. Det innledende valg til komiteen skal avholdes senest seks måneder etter datoen for denne konvensjons ikrafttredelse og deretter hvert annet år. Minst fire måneder før dagen for det enkelte valg skal De forente nasjoners generalsekretær sende et brev til partene og oppfordre dem til å sende inn sine innstillinger innen to måneder. Generalsekretæren skal deretter utarbeide en oversikt i alfabetisk rekkefølge over alle personer som er innstilt på denne måten, med angivelse av de parter som har innstilt dem, og skal oversende den til de stater som er part i denne konvensjon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-nummer-246">5. Partene skal avholde valgene på sine møter ved De forente nasjoners hovedsete, sammenkalt av generalsekretæren. På disse møtene, som for å være beslutningsdyktig krever at to tredjedeler av partene deltar, innvelges de personene i komiteen som oppnår det høyeste antall stemmer og et absolutt flertall av stemmene fra de parter som er til stede og avgir stemme.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-8-nummer-247">6. Komiteens medlemmer skal velges for et tidsrom på fire år. De skal kunne gjenvelges hvis de blir innstilt på nytt. Etter to år utløper perioden for fem av de medlemmene som ble valgt ved det første valg; umiddelbart etter det første valget skal navnene på disse fem medlemmer utvelges av møtelederen ved loddtrekning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-8-nummer-248">7. Hvis et medlem av komiteen dør eller trekker seg eller erklærer at han eller hun av en eller annen grunn ikke lenger kan utføre sine plikter som medlem av komiteen, skal den part som innstilte medlemmet, utnevne en annen sakkyndig blant sine statsborgere til å tjenestegjøre for den resterende del av perioden, under forutsetning av at komiteen gir sin godkjenning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-8-nummer-249">8. Komiteen fastsetter sine egne prosedyreregler.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-8-nummer-250">9. Komiteen velger sine tjenestemenn for et tidsrom av to år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-8-nummer-251">10. Komiteens møter skal normalt holdes ved De forente nasjoners hovedsete, eventuelt på et annet egnet sted som komiteen bestemmer. Komiteen møtes normalt en gang i året. Komitémøtenes lengde bestemmes, og endres om nødvendig, av et møte mellom partene i denne konvensjon, under forutsetning av at Hovedforsamlingen gir sin godkjenning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="11" id="kapittel-8-nummer-252">11. De forente nasjoners generalsekretær skal stille til rådighet det personale og de hjelpemidler som er nødvendig for en effektiv utføring av komiteens oppgaver i henhold til denne konvensjon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="12" id="kapittel-8-nummer-253">12. Med godkjenning fra Hovedforsamlingen skal medlemmene av komiteen opprettet i henhold til denne konvensjon, motta godtgjørelse fra De forente nasjoners midler, på de vilkår og betingelser Hovedforsamlingen beslutter.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-139">Artikkel 44</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-254">1. Partene forplikter seg til å oversende til komiteen gjennom De forente nasjoners generalsekretær rapporter over de tiltak som de har vedtatt og som iverksetter rettighetene anerkjent i konvensjonen, og om den fremgang som er gjort når det gjelder å nyte godt av disse rettigheter<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-254-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-254-punkt-1-ledd-1">innen to år etter at konvensjonen trådte i kraft for vedkommende part, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-254-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-254-punkt-2-ledd-1">deretter hvert femte år.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-255">2. Rapporter som blir oversendt i samsvar med denne artikkel, skal angi eventuelle forhold og vanskeligheter som innvirker på oppfyllelsen av forpliktelsene i henhold til denne konvensjon. Rapportene skal også inneholde tilstrekkelig informasjon til å gi komiteen en bred oversikt over konvensjonens gjennomføring i den aktuelle stat.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-256">3. En part som har innsendt en omfattende førstegangsrapport til komiteen, behøver ikke i sine følgende rapporter som innsendes i samsvar med nr. 1 b), gjenta den grunnleggende informasjon som tidligere er gitt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-257">4. Komiteen kan be partene om ytterligere opplysninger som har betydning for gjennomføringen av konvensjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-nummer-258">5. Komiteen skal hvert annet år gjennom Det økonomiske og sosiale råd oversende til De forente nasjoners hovedforsamling rapporter over sin virksomhet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-8-nummer-259">6. Partene skal gjøre sine rapporter lett tilgjengelige for allmennheten i sine egne land.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-140">Artikkel 45</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-95">For å fremme en effektiv gjennomføring av konvensjonen og for å oppmuntre til internasjonalt samarbeid på det området konvensjonen dekker:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-95-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-95-punkt-1-ledd-1">skal FNs særorganisasjoner, UNICEF og andre FN-organer ha rett til å være representert under drøftelsen av gjennomføringen av de bestemmelser i konvensjonen som faller innenfor deres mandatområde. Komiteen kan innby særorganisasjonene, UNICEF og andre kvalifiserte organer som den måtte anse egnet, til å gi sakkyndig råd om gjennomføringen av konvensjonen på felter som ligger innenfor deres respektive mandatområder. Komiteen kan oppfordre FNs særorganisasjoner, UNICEF og andre FN-organer til å sende inn rapporter om gjennomføringen av konvensjonen på felter som ligger innenfor deres virksomhetsområde,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-95-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-95-punkt-2-ledd-1">skal komiteen, på den måten den finner hensiktsmessig, oversende til særorganisasjonene, UNICEF og andre kompetente organer alle rapporter fra parter som inneholder forespørsler eller påpeker behov for faglig råd eller bistand, sammen med komiteens eventuelle observasjoner og forslag til disse forespørsler eller behov,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-95-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-95-punkt-3-ledd-1">kan komiteen anbefale Hovedforsamlingen å anmode generalsekretæren om å foreta undersøkelser på komiteens vegne av særlige spørsmål som gjelder barnets rettigheter,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-95-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-95-punkt-4-ledd-1">kan komiteen fremsette forslag og generelle anbefalinger på bakgrunn av opplysninger som er mottatt i henhold til artikkel 44 og 45 i denne konvensjon. Slike forslag og generelle anbefalinger skal sendes videre til alle berørte parter og innberettes til Hovedforsamlingen sammen med partenes eventuelle kommentarer.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-141">Del III</span><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-142">Artikkel 46</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-96">Denne konvensjon skal være åpen for undertegning av alle stater.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-143">Artikkel 47</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-97">Denne konvensjon skal ratifiseres. Ratifikasjonsdokumentene skal deponeres hos De forente nasjoners generalsekretær.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-144">Artikkel 48</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-98">Denne konvensjon skal forbli åpen for tiltredelse for alle stater. Tiltredelsesdokumentene skal deponeres hos De forente nasjoners generalsekretær.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-145">Artikkel 49</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-260">1. Denne konvensjon skal tre i kraft den trettiende dag som følger etter den dag det tjuende ratifikasjons- eller tiltredelsesdokument er deponert hos De forente nasjoners generalsekretær.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-261">2. For hver stat som ratifiserer eller tiltrer konvensjonen etter at det tjuende ratifikasjons- eller tiltredelsesdokument er deponert, skal konvensjonen tre i kraft den trettiende dag etter at denne stat har deponert sitt ratifikasjons- eller tiltredelsesdokument.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-146">Artikkel 50</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-262">1. Enhver part kan foreslå en endring og sende forslaget til De forente nasjoners generalsekretær. Generalsekretæren skal deretter meddele endringsforslaget til partene med anmodning om at de tilkjennegir om de ønsker en partskonferanse for å drøfte og å stemme over forslagene. Hvis minst en tredjedel av partene innen fire måneder fra datoen for meddelelsen ønsker en slik konferanse, skal generalsekretæren kalle sammen konferansen i De forente nasjoners regi. Enhver endring som vedtas av et flertall av de parter som er til stede og avgir stemme, skal oversendes De forente nasjoners hovedforsamling til godkjenning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-263">2. En endring som er vedtatt i samsvar med nr. 1 i denne artikkel, skal tre i kraft når den er godkjent av De forente nasjoners hovedforsamling og godtatt av partene med to tredjedels flertall.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-264">3. Når en endring trer i kraft, er den bindende for de parter som har godtatt den, mens de øvrige parter fremdeles er bundet av bestemmelsene i denne konvensjon og eventuelle tidligere endringer som de har godtatt.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-147">Artikkel 51</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-265">1. De forente nasjoners generalsekretær skal ta imot og videresende til alle stater de forbehold som stater har tatt ved ratifikasjon eller tiltredelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-266">2. Et forbehold skal ikke tillates hvis det er uforenlig med konvensjonens formål og hensikt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-267">3. Forbehold kan når som helst trekkes tilbake ved underretning om dette til De forente nasjoners generalsekretær, som deretter skal underrette alle stater. Slik underretning får virkning fra den dag generalsekretæren mottar den.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-148">Artikkel 52</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-99">En part kan si opp denne konvensjon ved skriftlig underretning til De forente nasjoners generalsekretær. Oppsigelsen får virkning ett år etter den dag generalsekretæren mottar underretningen.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-149">Artikkel 53</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-100">De forente nasjoners generalsekretær er utpekt som depositar for denne konvensjon.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-150">Artikkel 54</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-101">Konvensjonens originaleksemplar, hvis arabiske, kinesiske, engelske, franske, russiske og spanske tekst har samme gyldighet, skal deponeres hos De forente nasjoners generalsekretær.</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-102">Til bekreftelse på dette har de undertegnede, med behørig fullmakt fra sine respektive regjeringer, undertegnet denne konvensjon.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-151">Valgfri protokoll til konvensjonen om barns rettigheter om barn i væpnet konflikt, 25. mai 2000</span><article class="defaultP">De stater som er part i denne protokoll,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-103">som er oppmuntret av den overveldende støtten Konvensjonen om barnets rettigheter har fått, noe som viser det vidtrekkende engasjement som finnes for å fremme og verne om barnets rettigheter,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-104">som bekrefter på ny at barns rettigheter krever særskilt vern, og oppfordrer til stadig forbedring av barns kår uten forskjellsbehandling, og for deres utvikling og utdanning under fredelige og trygge forhold,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-105">som er foruroliget over de skadelige og omfattende følger væpnet konflikt har på barn og de langsiktige konsekvenser dette har for varig fred, sikkerhet og utvikling,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-106">som fordømmer det faktum at barn er skyteskiver under væpnede konflikter og at det rettes direkte angrep mot mål som er beskyttet etter folkeretten, herunder steder som vanligvis samler et betydelig antall barn, som f.eks. skoler og sykehus,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-107">som merker seg vedtakelsen av Vedtektene for Den internasjonale straffedomstol, og særlig at de definerer det å utskrive eller verve barn under femten år eller å bruke dem til å delta aktivt i fiendtligheter både i internasjonale og ikke-internasjonale væpnede konflikter, som en krigsforbrytelse,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-108">som derfor mener at for å ytterligere styrke gjennomføringen av de rettigheter som er anerkjent i Konvensjonen om barnets rettigheter, er det nødvendig å gi barn bedre beskyttelse mot å bli trukket inn i væpnet konflikt,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-109">som merker seg at artikkel 1 i Konvensjonen om barnets rettigheter presiserer at for så vidt angår den konvensjonen, menes med barn et hvert menneske under 18 år, med mindre myndighetsalder nås tidligere ved lovgivning som gjelder barnet,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-110">som er overbevist om at en valgfri protokoll til konvensjonen som hever aldersgrensen for mulig rekruttering av personer til de væpnede styrker og deres deltakelse i fiendtligheter, vil bidra effektivt til å gjennomføre prinsippet om at ved alle handlinger som vedrører barn skal det først og fremst tas hensyn til hva som gavner barnet best,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-111">som merker seg at Røde Kors og Røde halvmånes tjuesjette internasjonale konferanse i desember 1995 blant annet anbefalte at parter i konflikter skal ta alle gjennomførbare skritt for å sikre at barn under 18 år ikke tar del i fiendtligheter,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-112">som gleder seg over den enstemmige vedtakelsen i juni 1999 av ILO-konvensjon nr. 182 om forbud mot og umiddelbare tiltak for å avskaffe de verste former for barnearbeid, som blant annet forbyr tvungen eller obligatorisk rekruttering av barn for bruk i væpnet konflikt,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-113">som med største uro fordømmer det faktum at væpnede grupper utenfor en stats væpnede styrker rekrutterer, trener og bruker barn i fiendtligheter innenfor og på tvers av nasjonale grenser, og som erkjenner ansvaret som påhviler dem som rekrutterer, trener og bruker barn for dette formål,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-114">som minner om den forpliktelse hver av partene i en væpnet konflikt har til å følge bestemmelsene i internasjonal humanitærrett,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-115">som understreker at denne protokoll ikke har innvirkning på formålene og prinsippene nedfelt i De forente nasjoners pakt, herunder artikkel 51 og relevante normer i humanitærretten,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-116">som er klar over at fred og sikkerhet basert på full respekt for formålene og prinsippene i De forente nasjoners pakt og etterlevelse av gjeldende menneskerettighetsinstrumenter, er helt nødvendig for å sikre barn full beskyttelse, særlig under væpnede konflikter og fremmed okkupasjon,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-117">som erkjenner de særskilte behovene til barn som er særlig utsatt for rekruttering til eller bruk i fiendtligheter i strid med denne protokoll, på grunn av deres økonomiske og sosiale status eller kjønn,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-118">som også er klar over at det er nødvendig å ta i betraktning de økonomiske, sosiale og politiske underliggende årsakene til at barn trekkes inn i væpnede konflikter,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-119">som er overbevist om behovet for å styrke internasjonalt samarbeid ved gjennomføringen av denne protokoll, samt fysisk og psykisk rehabilitering og sosial integrasjon av barn som er offer for væpnede konflikter.</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-120">som oppmuntrer samfunnet og særlig barn, og barn som har vært offer for slike handlinger, til å bidra til å spre informasjon og holdningsskapende programmer om gjennomføringen av protokollen,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-121">er blitt enige om følgende:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-152">Artikkel 1</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-122">Partene skal treffe alle gjennomførbare tiltak for å sikre at personer i deres væpnede styrker som ikke er fylt 18 år, ikke deltar direkte i fiendtligheter.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-153">Artikkel 2</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-123">Partene skal sikre at personer som ikke er fylt 18 år, ikke tvangsrekrutteres til deres væpnede styrker.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-154">Artikkel 3</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-268">1. Partene skal heve den nedre aldersgrensen, med hele år, for rekruttering av personer til frivillig tjeneste i deres nasjonale væpnede styrker i forhold til den som er nedfelt i artikkel 38 nr. 3 i Konvensjonen om barnets rettigheter, idet det tas hensyn til prinsippene i nevnte artikkel, og i erkjennelse av at i henhold til konvensjonen har personer under 18 år rett til særlig beskyttelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-269">2. Hver part skal deponere en bindende erklæring ved ratifikasjon eller tiltredelse til denne protokoll, som angir den nedre aldersgrensen for rekruttering til frivillig tjeneste i dens nasjonale væpnede styrker, samt en beskrivelse av de beskyttelsestiltak den har innført for å sikre at slik rekruttering ikke skjer under tvang.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-270">3. Parter som tillater frivillig rekruttering av personer under 18 år til sine nasjonale væpnede styrker, skal opprettholde beskyttelsestiltak for i det minste å sikre at:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-270-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-270-punkt-1-ledd-1">slik rekruttering virkelig er frivillig,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-270-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-270-punkt-2-ledd-1">slik rekruttering skjer med informert samtykke fra denne personens foreldre eller verge,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-270-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-270-punkt-3-ledd-1">slike personer er fullt informert om pliktene forbundet med slik militærtjeneste,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-270-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-270-punkt-4-ledd-1">slike personer gir pålitelig bevis på sin alder før de tas inn i nasjonal militærtjeneste.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-271">4. Hver part kan styrke sin erklæring på ethvert tidspunkt ved å gi underretning om dette til De forente nasjoners generalsekretær, som skal informere samtlige parter. Underretningen får virkning fra den dag den mottas av Generalsekretæren.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-nummer-272">5. Kravet om å heve aldersgrensen i nr. 1 gjelder ikke for skoler som drives av partenes væpnede styrker eller er under deres kontroll, i samsvar med artikkel 28 og 29 i Konvensjonen om barnets rettigheter.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-155">Artikkel 4</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-273">1. Væpnede grupper utenfor en stats væpnede stryker bør ikke under noen omstendigheter rekruttere eller bruke i fiendtligheter personer som er under 18 år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-274">2. Partene skal treffe alle gjennomførbare tiltak for å hindre slik rekruttering og bruk, herunder innføring av rettslige tiltak som er nødvendige for å forby og kriminalisere slik praksis.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-275">3. Anvendelsen av denne artikkel i protokollen skal ikke berøre den rettslige stillingen til noen part i en væpnet konflikt.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-156">Artikkel 5</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-124">Ikke noe i denne protokoll skal tolkes på en slik måte at det utelukker bestemmelser i en parts nasjonale rett eller i internasjonale instrumenter og i den internasjonale humanitærretten som bedre kan virkeliggjøre barnets rettigheter.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-157">Artikkel 6</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-276">1. Hver part skal treffe alle nødvendige rettslige, administrative og andre tiltak for å sikre effektiv gjennomføring og håndheving av bestemmelsene i denne protokoll innenfor sin jurisdiksjon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-277">2. Partene forplikter seg til å gjøre prinsippene og bestemmelsene i denne protokoll vidt kjent og fremme dem med hensiktsmessige midler både blant voksne og barn.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-278">3. Partene skal treffe alle gjennomførbare tiltak for å sikre at personer innenfor deres jurisdiksjon som er rekruttert eller brukt under fiendtligheter i strid med denne protokoll, blir dimittert eller på annen måte tatt ut av tjeneste. Partene skal, om nødvendig, gi disse personer all hensiktsmessig støtte med henblikk på fysisk og psykisk rehabilitering og sosial reintegrering.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-158">Artikkel 7</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-279">1. Partene skal samarbeide ved gjennomføringen av denne protokoll, herunder hindring av enhver virksomhet som er i strid med protokollen og rehabilitering og sosial integrering av personer som er offer for handlinger som er i strid med denne protokoll, også gjennom faglig samarbeid og økonomisk bistand. Slik bistand og samarbeid skal iverksettes i samråd med de berørte parter og aktuelle internasjonale organisasjoner.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-280">2. Parter som er stand til det, skal yte slik bistand gjennom eksisterende multilaterale, bilaterale og andre programmer, eller blant annet gjennom et frivillig fond opprettet i samsvar med Generalforsamlingens regler.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-159">Artikkel 8</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-281">1. Innen to år etter at protokollen er trådt i kraft for en part skal parten oversende en rapport til Komiteen for barnets rettigheter med fullstendig informasjon om de tiltak som er truffet for å gjennomføre protokollens bestemmelser, herunder tiltak truffet for å gjennomføre bestemmelsene om deltakelse og rekruttering.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-282">2. Etter at denne fullstendige rapporten er lagt fram, skal hver part inkludere i rapporter som de forelegger for Komiteen for barnets rettigheter i samsvar med artikkel 44 i konvensjonen, enhver ny opplysning om gjennomføringen av protokollen. Andre protokollparter skal legge fram rapport hvert femte år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-283">3. Komiteen for barnets rettigheter kan be partene om ytterligere opplysninger som er relevante for gjennomføringen av denne protokoll.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-160">Artikkel 9</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-284">1. Denne protokoll er åpen for undertegning av enhver stat som er part i konvensjonen eller som har undertegnet den.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-285">2. Denne protokoll skal ratifiseres eller er åpen for tiltredelse av enhver stat. Ratifikasjons- eller tiltredelsesdokumenter skal deponeres hos De forente nasjoners generalsekretær.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-286">3. De forente nasjoners generalsekretær skal som depositar for konvensjonen og protokollen, underrette alle partene i konvensjonen og alle stater som har undertegnet konvensjonen om enhver erklæring i henhold til artikkel 3.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-161">Artikkel 10</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-287">1. Denne protokoll skal tre i kraft tre måneder etter at det tiende ratifikasjons- eller tiltredelsesdokument er deponert.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-288">2. For hver stat som ratifiserer denne protokoll eller som tiltrer protokollen etter at den er trådt i kraft, skal protokollen tre i kraft én måned etter den dato vedkommende stat deponerte sitt eget ratifikasjons- eller tiltredelsesdokument.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-162">Artikkel 11</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-289">1. Enhver part kan si opp denne protokoll når som helst med skriftlig underretning til De forente nasjoners generalsekretær, som deretter skal informere de øvrige parter i konvensjonen og alle stater som har undertegnet konvensjonen. Oppsigelsen får virkning ett år etter den dato De forente nasjoners generalsekretær mottok underretningen. Hvis imidlertid den part som har gitt oppsigelse, er involvert i en væpnet konflikt ved utgangen av den ovennevnte fristen på ett år, får oppsigelsen ikke virkning før den væpnede konflikten er avsluttet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-290">2. En slik oppsigelse skal ikke medføre at vedkommende part fritas fra sine forpliktelser etter denne protokoll med hensyn til handlinger som inntreffer før den dato oppsigelsen får virkning. En slik oppsigelse skal heller ikke på noen måte berøre fortsatt behandling av en sak som allerede er tatt opp til behandling i komiteen før den dato oppsigelsen får virkning.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-163">Artikkel 12</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-291">1. Enhver part kan foreslå en endring og oversende forslaget til De forente nasjoners generalsekretær. Generalsekretæren skal deretter meddele endringsforslaget til partene, med anmodning om at de opplyser om de ønsker at det holdes en partskonferanse for å behandle og stemme over forslagene. Dersom minst en tredel av partene innen fire måneder etter datoen for meddelelsen ønsker en slik konferanse, skal Generalsekretæren sammenkalle konferansen i De forente nasjoners regi. Enhver endring som er vedtatt av et flertall av de parter som er til stede og avgir stemme ved konferansen, skal forelegges Generalforsamlingen for godkjenning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-292">2. En endring som er vedtatt i samsvar med nr. 1 i denne artikkel, skal tre i kraft når den er godkjent av De forente nasjoners generalforsamling og godtatt med to tredels flertall av partene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-293">3. Når en endring trer i kraft, skal den være bindende for partene som har godtatt den, mens de øvrige partene fremdeles er bundet av bestemmelsene i denne protokoll og eventuelle tidligere endringer som de har godtatt.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-164">Artikkel 13</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-294">1. Denne protokoll, utferdiget på arabisk, kinesisk, engelsk, fransk, russisk og spansk der alle tekstene har samme gyldighet, skal deponeres i De forente nasjoners arkiver.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-295">2. De forente nasjoners generalsekretær skal oversende bekreftede kopier av denne protokoll til alle partene i konvensjonen og til alle stater som har undertegnet konvensjonen.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-165">Valgfri protokoll til konvensjon om barnets rettigheter om salg av barn, barneprostitusjon og barnepornografi, 25. mai 2000</span><article class="defaultP">De stater som er part i denne protokoll,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-125">som tar i betraktning at for i enda større grad å oppnå formålene med Konvensjonen om barnets rettigheter og styrke gjennomføringen av konvensjonens bestemmelser, særlig artiklene 1, 11, 21, 32, 33, 34, 35 og 36, ville det være hensiktsmessig å utvide de tiltak som partene må iverksette for å sikre at barn vernes mot salg, prostitusjon og pornografi,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-126">som også tar i betraktning at Konvensjonen om barnets rettigheter anerkjenner barnets rett til vern mot økonomisk utbytting og mot å utføre ethvert arbeid som kan være farlig eller til hinder for barnets utdanning, eller skadelig for barnets helse eller fysiske, mentale, åndelige, moralske eller sosiale utvikling.</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-127">som er alvorlig bekymret over den betydelige og stigende internasjonale handel med barn med henblikk på salg, prostitusjon og pornografi,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-128">som er dypt bekymret over den omfattende og fortsatte praktiseringen av sexturisme, noe som gjør barn spesielt sårbare fordi den direkte bidrar til salg av barn, barneprostitusjon og barnepornografi,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-129">som erkjenner at enkelte spesielt sårbare grupper, herunder jentebarn, står i større fare for å bli seksuelt utnyttet, og at jentebarn utgjør en uforholdsmessig stor andel av dem som blir seksuelt utnyttet,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-130">som er bekymret over at barnepornografi stadig blir mer tilgjengelig på Internett og annen ny teknologi, og som minner om den internasjonale konferansen om bekjempelse av barnepornografi på Internett (Wien, 1999) og særlig dens konklusjon som ber om en kriminalisering i hele verden av produksjon, distribusjon, eksport, overføring, import, forsettelig besittelse og annonsering av barnepornografi, og som understreker betydningen av et tettere samarbeid og partnerskap mellom regjeringene og Internett-industrien,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-131">som tror det vil bli lettere å eliminere salg av barn, barneprostitusjon og barnepornografi dersom det benyttes en mer helhetlig tilnærming som setter fokus på medvirkende faktorer, herunder underutvikling, fattigdom, økonomiske skjevheter, urettferdig samfunnsøkonomisk struktur, vanskelige familieforhold, mangel på utdanning, migrasjon mellom byer og landdistrikter, kjønnsdiskriminering, uansvarlig seksuell atferd hos voksne, skadelig tradisjonsbestemt praksis, væpnede konflikter og handel med barn,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-132">som tror at for å minske forbrukeres etterspørsel når det gjelder salg av barn, barneprostitusjon og barnepornografi, er det nødvendig å gjøre en innsats for å øke bevisstgjøringen blant folk, og som også tror at det er viktig å styrke globalt partnerskap mellom alle aktører, samt å bedre håndhevingen av lovgivningen på nasjonalt nivå,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-133">som merker seg bestemmelsene i internasjonale rettslige instrumenter om vern av barn, herunder Haag-konvensjonen om vern av barn og samarbeid ved internasjonal adopsjon, Haag-konvensjonen om sivile sider ved internasjonal barnebortføring, Haag-konvensjonen om jurisdiksjon, anvendelig rett, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid med hensyn til foreldreansvar og tiltak for vern av barn, samt ILO-konvensjon nr. 182 om forbud mot og umiddelbare tiltak for å avskaffe de verste former for barnearbeid,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-134">som er oppmuntret av den overveldende støtten Konvensjonen om barnets rettigheter har fått, noe som viser det vidtrekkende engasjement som finnes for å fremme og verne om barnets rettigheter,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-135">som erkjenner viktigheten av å gjennomføre bestemmelsene i handlingsprogrammet for forebygging av salg av barn, barneprostitusjon og barnepornografi samt erklæringen og handlingsplanen fra Stockholm-kongressen 1996 mot kommersiell seksuell utnyttelse av barn, og andre relevante beslutninger og anbefalinger fra relevante internasjonale organer,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-136">som tar tilbørlig hensyn til den betydning hvert folks tradisjoner og kulturelle verdier har for barnets beskyttelse og harmoniske utvikling,</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-137">er blitt enige om følgende:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-166">Artikkel 1</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-138">Partene skal forby salg av barn, barneprostitusjon og barnepornografi slik det er fastsatt i denne protokoll.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-167">Artikkel 2</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-139">I denne protokoll betyr:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-139-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-139-punkt-1-ledd-1">Salg av barn: enhver handling eller transaksjon der et barn overføres fra en person eller gruppe personer til en annen mot betaling eller enhver annen motytelse.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-139-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-139-punkt-2-ledd-1">Barneprostitusjon: bruk av et barn i seksuelle aktiviteter mot betaling eller enhver annen form for motytelse.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-139-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-139-punkt-3-ledd-1">Barnepornografi: enhver fremstilling, uansett med hvilket middel, av et barn som er involvert i reelle eller simulerte eksplisitte seksuelle aktiviteter, eller enhver fremstilling av et barns ulike kjønnskarakteriske kroppsdeler, for hovedsaklig seksuelle formål.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-168">Artikkel 3</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-296">1. Hver part skal minimum sikre at følgende handlinger og aktiviteter fullt ut omfattes av dens straffelovgivning, enten overtredelsene er begått innenlands eller internasjonalt, av enkeltpersoner eller gjennom organisert virksomhet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-1-ledd-1">når det gjelder salg av barn som definert i artikkel 2: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(i)" data-name="(i)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">å tilby, levere eller motta et barn, uansett med hvilke midler, med henblikk på: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">seksuell utnyttelse av barnet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">overføring av barns organer mot fortjeneste,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">bruk av barnet i tvangsarbeid.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="(ii)" data-name="(ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">å medvirke på utilbørlig måte, som mellomledd, for å innhente samtykke til adopsjon av et barn i strid med gjeldende internasjonale rettslige instrumenter om adopsjon,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-2-ledd-1">å tilby, få tak i eller skaffe til veie et barn eller stille det til disposisjon for barneprostitusjon, som definert i artikkel 2, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-296-punkt-3-ledd-1">å produsere, distribuere, spre, importere, eksportere, tilby, selge eller være i besittelse av for overnevnte formål barnepornografi som definert i artikkel 2.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-297">2. I samsvar med bestemmelser i partens nasjonale lovgivning, skal det samme gjelde for forsøk på å begå slike handlinger og medvirkning til eller deltakelse i slike handlinger.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-298">3. Hver part skal sørge for at slike overtredelser kan straffes med passende straffereaksjoner som tar hensyn til handlingenes alvorlige karakter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-299">4. I samsvar med bestemmelser i sin nasjonale lovgivning, skal hver part treffe tiltak, når det er hensiktsmessig, for å fastslå juridiske personers ansvar for overtredelser fastsatt i nr. 1 i denne artikkel. I samsvar med partens rettsprinsipper, kan juridiske personers ansvar være av strafferettslig, sivilrettslig eller administrativ art.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-nummer-300">5. Partene skal iverksette alle egnede rettslige og administrative tiltak for å sikre at alle personer som medvirker ved adopsjon av et barn, opptrer i samsvar med gjeldende internasjonale rettslige instrumenter.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-169">Artikkel 4</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-301">1. Hver part skal treffe de tiltak som måtte være nødvendige for at den skal kunne utøve jurisdiksjon over straffbare handlinger som nevnt i artikkel 3 nr. 1, når de straffbare handlinger er begått innenfor dens territorium eller om bord på et skip eller luftfartøy registrert i vedkommende stat.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-302">2. Hver part kan treffe de tiltak som måtte være nødvendige for at den skal kunne utøve jurisdiksjon over straffbare handlinger som nevnt i artikkel 3 nr. 1 i følgende tilfeller:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-302-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-302-punkt-1-ledd-1">når den påståtte gjerningsmann er statsborger av vedkommende stat eller har sin vanlige bopel på dens territorium,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-nummer-302-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-nummer-302-punkt-2-ledd-1">når offeret er statsborger av vedkommende stat.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-303">3. Hver part skal også treffe de tiltak som måtte være nødvendige for at den skal kunne utøve jurisdiksjon over ovennevnte straffbare handlinger når den påståtte gjerningsmann befinner seg på partens territorium og parten ikke utleverer ham til en annen part av den grunn at overtredelsen er begått av en av dens statsborgere.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-304">4. Denne protokoll utelukker ikke noen strafferettslig jurisdiksjon som utøves i samsvar med intern lovgivning.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-170">Artikkel 5</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-305">1. De straffbare handlinger som er nevnt i artikkel 3 nr. 1 skal anses å være inkludert som utleveringsgrunnlag i eksisterende utleveringsavtaler mellom partene, og skal inkluderes blant de straffbare handllinger som gir grunnlag for utlevering i enhver fremtidig utleveringsavtale mellom dem, i samsvar med vilkårene fastsatt i disse avtalene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-306">2. Hvis en part som gjør utlevering betinget av at det foreligger en inngått avtale, mottar en anmodning om utlevering fra en annen part som den ikke har noen utleveringsavtale med, kan den betrakte denne protokoll som rettslig grunnlag for utlevering når det gjelder slike straffbare handlinger. Utlevering skal skje i samsvar med de vilkår som er fastsatt i den anmodede stats lovgivning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-307">3. Parter som ikke gjør utlevering avhengig av inngått avtale, skal seg imellom anse slike straffbare handlinger som utleveringsgrunnlag, i samsvar med de vilkår som er fastsatt i den anmodete stats lovgivning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-308">4. Slike straffbare handlinger skal behandles, for så vidt angår spørsmålet om utlevering mellom parter, som om de var blitt begått ikke bare der hvor de fant sted, men også på territoriet til de stater som er forpliktet til å etablere jurisdiksjon etter artikkel 4.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-nummer-309">5. Dersom det fremsettes en utleveringsanmodning for en straffbar handling som nevnt i artikkel 3 nr. 1, og dersom den anmodede part ikke utleverer eller ikke vil utlevere, på grunnlag av gjerningsmannens nasjonalitet, skal denne staten treffe egnede tiltak for å forelegge saken for sine kompetente myndigheter med henblikk på rettslig forfølgning.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-171">Artikkel 6</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-310">1. Partene skal gi hverandre størst mulig bistand i forbindelse med etterforskning, straffesak eller utleveringsprosess knyttet til straffbare handlinger som nevnt i artikkel 3 nr. 1, herunder bistand til innhenting av bevis som de har rådighet over, og som er nødvendige for behandlingen av saken.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-311">2. Partene skal gjennomføre sine forpliktelser etter nr. 1 i denne artikkel i samsvar med enhver avtale eller andre ordninger om gjensidig rettslig bistand som eksisterer dem imellom. Dersom det ikke foreligger slike avtaler eller ordninger, skal partene gi hverandre bistand i samsvar med sin nasjonale lovgivning.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-172">Artikkel 7</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-140">I samsvar med bestemmelsene i sin nasjonale lovgivning skal partene:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-140-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-140-punkt-1-ledd-1">treffe tiltak for å muliggjøre beslag og inndragning, når det er hensiktsmessig, av: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(i)" data-name="(i)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-140-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-140-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">gods som f.eks. materiell, formuesmidler og andre midler som er brukt til å begå eller legge til rette for straffbare handlinger etter denne protokoll,</article></article></li><li data-li-identifier="(ii)" data-name="(ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-140-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-140-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">fortjeneste som stammer fra slike straffbare handlinger,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-140-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-140-punkt-2-ledd-1">gjennomføre anmodninger fra en annen part om beslag eller inndragning av gods eller fortjeneste nevnt i bokstav a) i) og ii),</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-140-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-140-punkt-3-ledd-1">treffe tiltak for å lukke midlertidig eller definitivt lokaler som er benyttet ved slike straffbare handlinger.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-173">Artikkel 8</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-141">Partene skal treffe egnede tiltak for å verne om rettighetene og interessene til barn som er offer for handlinger som er forbudt etter denne protokoll, på alle trinn i den strafferettslige prosessen, særlig ved å:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-141-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-141-punkt-1-ledd-1">erkjenne de berørte barnas sårbarhet og tilrettelegge saksbehandlingen slik at deres særlige behov blir ivaretatt, herunder deres særlige behov som vitne,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-141-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-141-punkt-2-ledd-1">informere de berørte barna om deres rettigheter, deres rolle og om saksgangens omfang, beramming og fremdrift samt om avgjørelse i deres sak.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-141-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-141-punkt-3-ledd-1">tillate at de berørte barnas synspunkter, behov og bekymringer blir lagt fram og vurdert under saksgangen dersom deres personlige interesser er berørt, på en måte som er forenlig med prosessreglene i nasjonal rett,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-141-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-141-punkt-4-ledd-1">tilby de berørte barna hensiktsmessige støttetjenester gjennom hele den strafferettslige prosessen,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-141-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-141-punkt-5-ledd-1">beskytte, der det er hensiktsmessig, de berørte barnas privatliv og identitet, samt treffe tiltak i samsvar med nasjonal rett for å unngå utilbørlig spredning av informasjon som vil kunne føre til at barna blir identifisert,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-141-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-141-punkt-6-ledd-1">ved behov sørge for at berørte barn, samt deres familie og vitner i deres favør, skjermes mot trusler eller hevnaksjoner,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-141-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-141-punkt-7-ledd-1">unngå unødige forsinkelser når det gjelder å treffe avgjørelse i saker, og når det gjelder fullbyrdelsen av kjennelse eller vedtak som gir erstatning til barn som er offer for slike handlinger.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-312">2. Partene skal sikre at usikkerhet om offerets faktiske alder ikke skal hindre at det innledes etterforskning, herunder etterforskning for å fastslå offerets alder.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-313">3. Partene skal sikre at barnets beste skal være et grunnleggende hensyn under rettssystemets behandling av barn som er offer for de straffbare handlinger som er beskrevet i denne protokoll.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-314">4. Partene skal treffe tiltak for å sørge for egnet opplæring, særlig opplæring i juss og psykologi, for personer som arbeider med barn som er offer for de straffbare handlinger som er forbudt etter denne protokoll.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-nummer-315">5. Statene skal, når det er hensiktsmessig, treffe tiltak for å beskytte sikkerheten og integriteten til de personer og/eller organisasjoner som driver med forebygging og/eller vern og rehabilitering av barn som har vært offer for slike straffbare handlinger.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-8-nummer-316">6. Ikke noe i denne artikkel skal tolkes slik at det er til skade for eller uforenlig med den tiltaltes rett til en rettferdig og upartisk rettssak.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-174">Artikkel 9</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-317">1. Partene skal vedta eller styrke, gjennomføre og informere om lover, administrative tiltak, sosial politikk og sosiale ordninger, for å hindre de straffbare handlinger som er omhandlet i denne protokoll. Det skal legges særlig vekt på å beskytte barn som er spesielt sårbare for slike handlinger.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-318">2. Partene skal arbeide for større bevisstgjøring av allmenheten i sin alminnelighet, herunder barn, ved hjelp av informasjon med alle egnede midler, utdanning og opplæring, om forebyggende tiltak og om skadevirkningene av de straffbare handlinger som er omhandlet i denne protokoll. Når partene oppfyller sine forpliktelser etter denne artikkel, skal de oppmuntre samfunnet, og særlig barn og barn som er offer for slike handlinger, til å delta i slike informasjons-, utdannings- og opplæringsprosjekter, også internasjonalt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-319">3. Partene skal treffe alle gjennomførbare tiltak for å sikre at ofre for slike handlinger får all hensiktsmessig hjelp, herunder full sosial reintegrering og full fysisk og psykisk rehabilitering.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-320">4. Partene skal sikre at alle barn som er offer for de straffbare handlinger som er beskrevet i denne protokoll, har tilgang til adekvate ordninger for å søke skadeserstatning, uten diskriminering, fra de som er rettslig ansvarlige.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-nummer-321">5. Partene skal treffe egnede tiltak for effektivt å forby produksjon og spredning av materiell som driver reklame for straffbare handlinger som er beskrevet i denne protokoll.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-175">Artikkel 10</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-322">1. Partene skal ta alle nødvendige skritt for å styrke internasjonalt samarbeid gjennom multilaterale, regionale og bilaterale ordninger for å hindre, avdekke, etterforske, straffeforfølge og straffe personer som er ansvarlige for handlinger vedrørende salg av barn, barneprostitusjon, barnepornografi og barnesexturisme. Partene skal også fremme internasjonalt samarbeid og samordning mellom sine myndigheter, nasjonale og internasjonale ikke-statlige organisasjoner og internasjonale organisasjoner.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-323">2. Partene skal fremme internasjonalt samarbeid for å bidra til fysisk og psykisk rehabilitering, sosial reintegrering og repatriering av barn som er offer for slike handlinger.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-324">3. Partene skal fremme et sterkere internasjonalt samarbeid for å bekjempe de underliggende årsakene, som fattigdom og underutvikling, som bidrar til barns sårbarhet når det gjelder salg av barn, barneprostitusjon, barnepornografi og barnesexturisme.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-nummer-325">4. Parter som er i stand til det, skal yte økonomisk, teknisk og annen bistand gjennom eksisterende multilaterale, regionale, bilaterale eller andre programmer.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-176">Artikkel 11</span><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-142">Ikke noe i denne protokoll skal berøre bestemmelser som bedre kan bidra til å virkeliggjøre barnets rettigheter og som er nedfelt i:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-142-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-142-punkt-1-ledd-1">en parts nasjonale rett, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-142-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-142-punkt-2-ledd-1">internasjonal rett som vedkommende stat er bundet av.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-177">Artikkel 12</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-326">1. Innen to år etter at protokollen er trådt i kraft for en part skal parten oversende en rapport til Komiteen for barnets rettigheter med fullstendig informasjon om de tiltak som er truffet for å gjennomføre protokollens bestemmelser.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-327">2. Etter at denne fullstendige rapporten er lagt fram, skal hver part inkludere i rapporter som de forelegger for Komiteen for barnets rettigheter i samsvar med artikkel 44 i konvensjonen, enhver ny opplysning om gjennomføringen av protokollen. Andre protokollparter skal legge fram rapport hvert femte år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-328">3. Komiteen for barnets rettigheter kan be partene om ytterligere opplysninger som er relevante for gjennomføringen av denne protokoll.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-178">Artikkel 13</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-329">1. Denne protokoll er åpen for undertegning av enhver stat som er part i konvensjonen eller som har undertegnet den.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-330">2. Denne protokoll skal ratifiseres eller er åpen for tiltredelse av enhver stat som er part i konvensjonen eller som har undertegnet den. Ratifikasjons- eller tiltredelsesdokumenter skal deponeres hos De forente nasjoners generalsekretær.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-179">Artikkel 14</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-331">1. Denne protokoll skal tre i kraft tre måneder etter at det tiende ratifikasjons- eller tiltredelsesdokument er deponert.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-332">2. For hver stat som ratifiserer denne protokoll eller som tiltrer protokollen etter at den er trådt i kraft, skal protokollen tre i kraft én måned etter den dato vedkommende stat deponerte sitt eget ratifikasjons- eller tiltredelsesdokument.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-180">Artikkel 15</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-333">2. Enhver part kan si opp denne protokoll når som helst ved skriftlig underretning til De forente nasjoners generalsekretær, som deretter skal informere de øvrige parter i konvensjonen og alle stater som har undertegnet konvensjonen. Oppsigelsen får virkning ett år etter den dato De forente nasjoners generalsekretær mottok underretningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-334">2. En slik oppsigelse skal ikke medføre at vedkommende part fritas fra sine forpliktelser etter denne protokoll med hensyn til overtredelser som inntreffer før den dato oppsigelsen får virkning. En slik oppsigelse skal heller ikke på noen måte berøre fortsatt behandling av en sak som allerede er tatt opp til behandling av komiteen før den dato denne oppsigelsen får virkning.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-181">Artikkel 16</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-335">1. Enhver part kan foreslå en endring og oversende forslaget til De forente nasjoners generalsekretær. Generalsekretæren skal deretter meddele endringsforslaget til partene, med anmodning om at de opplyser om de ønsker at det holdes en partskonferanse for å behandle og stemme over forslagene. Dersom minst en tredel av partene innen fire måneder etter datoen for meddelelsen ønsker en slik konferanse, skal Generalsekretæren sammenkalle konferansen i De forente nasjoners regi. Enhver endring som er vedtatt av et flertall av de parter som er til stede og avgir stemme ved konferansen, skal forelegges Generalforsamlingen for godkjenning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-336">2. En endring som er vedtatt i samsvar med nr. 1 i denne artikkel, skal tre i kraft når den er godkjent av De forente nasjoners generalforsamling og godtatt med to tredels flertall av partene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-nummer-337">3. Når en endring trer i kraft, skal den være bindende for partene som har godtatt den, mens de øvrige partene fremdeles er bundet av bestemmelsene i denne protokoll og eventuelle tidligere endringer som de har godtatt.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-8-foreslåttittel-182">Artikkel 17</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-nummer-338">1. Denne protokoll, utferdiget på arabisk, kinesisk, engelsk, fransk, russisk og spansk der alle tekstene har samme gyldighet, skal deponeres i De forente nasjoners arkiver.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-nummer-339">2. De forente nasjoners generalsekretær skal oversende bekreftede kopier av denne protokoll til alle partene i konvensjonen og til alle stater som har undertegnet konvensjonen.</article></section><section class="section" id="kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/lov/2003-08-01-86/KAPITTEL_9"><h2>Rettelser</h2><article class="defaultP" data-text-size="small">I 2008 hefte 13 (Rettelse)</article><article class="defaultP" data-text-size="small">Det som er rettet er satt i kursiv. l</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-1">Nr. 11/2003 s. 1716 (i lov 1. august 2003 nr. 86 om endringer i menneskerettsloven mv. (innarbeiding av barnekonvensjonen i norsk lov))</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Nye vedlegg til menenskerettsloven», nytt vedlegg 8 del I artikkel 12 nr. 1 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-9-nummer-1">1. Partene skal garantere et barn som er i stand til <i>å danne</i> seg egne synspunkter, retten til fritt å gi uttrykk for disse synspunkter i alle forhold som vedrører barnet, og tillegge barnets synspunkter behørig vekt i samsvar med dets alder og modenhet.</article></section></main></body></html>