<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om utføring av aktiviteter i petroleumsvirksomheten (aktivitetsforskriften).</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2003-12-17-1864</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2003-12-17-1864</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Arbeids- og administrasjonsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2004 hefte 1 s 44</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2004-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2001-09-03-1157</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1996-11-29-72/§10-18</li><li>lov/1977-02-04-4/§2</li><li>lov/1981-03-13-6/§9</li><li>lov/1981-03-13-6/§40</li><li>lov/1981-03-13-6/§42</li><li>lov/1999-07-02-64/§16</li><li>lov/1999-07-02-64/§76</li><li>lov/1994-08-05-55/§1-2</li><li>lov/1994-08-05-55/§8-4</li><li>forskrift/2001-08-31-1016/§25</li><li>forskrift/2001-08-31-1016/§57</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2004-01-16</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2003-1465</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i aktivitetsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om utføring av aktiviteter i petroleumsvirksomheten (aktivitetsforskriften).</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Oljedirektoratet, Statens forurensningstilsyn og Sosial- og helsedirektoratet 17. desember 2003 med hjemmel i lov av 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet § 10-18, lov av 4. februar 1977 nr. 4 om arbeidervern og arbeidsmiljø m.v. § 2 nr. 3 første til og med fjerde ledd, lov av 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (Forurensningsloven) § 9, § 40 og § 42, lov av 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 16 andre ledd og § 76 siste ledd, lov av 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 1-2 tredje ledd og § 8-4 og forskrift 31. august 2001 nr. 1016 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten (rammeforskriften) § 25 og § 57 første ledd bokstav d.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2003-12-17-1864</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om utføring av aktiviteter i petroleumsvirksomheten (aktivitetsforskriften).<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 56. Økotoksikologisk testing og vurdering av kjemikalier</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-12-17-1864" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om utføring av aktiviteter i petroleumsvirksomheten (aktivitetsforskriften).</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-12-17-1864/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift av 3. september 2001 nr. 1157 om utføring av aktiviteter i petroleumsvirksomheten (aktivitetsforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Ut fra sikkerhetsmessige hensyn kan Petroleumstilsynet ved enkeltvedtak bestemme det totale antallet personer som tillates å oppholde seg på en innretning. I særlige tilfeller kan Petroleumstilsynet forby besøk.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 34 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Kjemikalier som omfattes av § 2, jf. § 4, i forskrift av 30. april 2001 nr. 443 om vern mot eksponering for kjemikalier på arbeidsplassen (kjemikalieforskriften), sist endret 20. mars 2003 nr. 415, skal håndteres etter bestemmelsene i kjemikalieforskriften.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 55 første, andre og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Oljeholdig vann skal renses før utslipp til sjø. Dette gjelder ikke for fortrengningsvann.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Renseanlegg skal opereres med miljømessig optimal effekt selv om utslippsbegrensningene, jf. tredje ledd, vil kunne overholdes også med redusert renseeffekt. Ved vurdering av hva som er miljømessig optimal effekt, skal rensegrad vurderes i forhold til blant annet kjemikaliebruk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Oljeinnholdet i vann som slippes til sjø skal være så lavt som mulig, jf. rammeforskriften kapittel III om prinsipper for helse, miljø og sikkerhet og styringsforskriften § 4 om mål og strategier og § 5 om interne krav. Oljeinnholdet skal ikke overstige 40 mg olje per liter vann som veid gjennomsnitt for en kalendermåned.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 55 fjerde ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Operatøren må ha tillatelse etter forurensningsloven kapittel 3 til injeksjon av oljeholdig vann.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 56 overskrift skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§56" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 56</span>. <span class="legalArticleTitle">Økotoksikologisk testing og vurdering av kjemikalier</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 56 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Operatøren skal kategorisere, vurdere og velge kjemikaliene i henhold til denne forskriften vedlegg 2 om krav knyttet til økotoksikologisk testing og vurdering av kjemikalier i petroleumsvirksomheten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 57 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Operatøren må ha tillatelse etter forurensningsloven kapittel 3 til bruk og utslipp av kjemikalier og til injeksjon av kjemikalier og kjemikalieholdig vann.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Ubrukte kjemikalier skal ikke slippes til sjø, jf. forskrift av 4. desember 1997 nr. 1442 om regulering av mudring og dumping i sjø og vassdrag.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 57 fjerde og nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Felttesting av kjemikalier som er alternativer til kjemikalier som er inkludert i tillatelsen etter forurensningsloven eller uttesting av kjemikalier innenfor nye bruksområder som ikke er omfattet av tillatelsen er tillatt. Slik felttesting skal ikke vare lenger enn 14 dager, samtidig som totalt forbruk ikke skal overstige 50 kg stoff i antatt rød kategori. Kjemikalier i antatt sort kategori og sporstoffer skal ikke felttestes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Ved vurdering av tidspunkt for tømming av store mengder kjemikalieholdig vann fra rørledninger skal relevant faginstans konsulteres.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 59 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Kaks fra bore- og brønnaktiviteter, sand og andre faste partikler skal ikke slippes til sjø dersom innholdet av formasjonsolje, annen olje eller basevæske i organisk borevæske er mer enn ti gram per kilo tørr masse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 59 andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Operatøren må ha tillatelse etter forurensningsloven kapittel 3 til injeksjon av materiale som kaks, sand og faste partikler.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 60 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Olje eller oljeholdig vann fra brønntesting eller opprensking av brønner skal ikke slippes ut til sjø, med mindre utslippet er renset, jf. § 55 om utslipp av oljeholdig vann. Dette gjelder ikke ved testing eller opprensing av letebrønner fra innretninger uten renseanlegg. For slike innretninger skal det gjennomføres helhetlige vurderinger for å sikre at den beste miljømessige løsningen velges.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 60 tredje ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Operatøren må ha tillatelse etter forurensningsloven kapittel 3 til injeksjon av brønnstrømmen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 61 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Innhold av olje og andre stoffer i utslippene skal måles. Med andre stoffer menes stoffer som det er stilt krav til rapportering av, jf. Opplysningspliktforskriften vedlegg «Krav til rapportering fra petroleumsvirksomheten på norsk kontinentalsokkel». Måleresultatene skal brukes til å verifisere renseanleggets ytelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 63 tredje ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Operatøren må ha tillatelse etter forurensningsloven kapittel 3 til injeksjon av spillolje.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 83 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Løfteoperasjoner skal klareres, ledes og utføres på en forsvarlig måte, jf. § 28 om tiltak ved utføring. Jf. også kapittel VII om planlegging og utføring og § 40 om bruk av arbeidsutstyr.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 1 og 2 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Vedlegg 1 til aktivitetsforskriften</span> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Krav til miljøovervåking av petroleumsvirksomheten på norsk kontinentalsokkel</i></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">1</span><span class="miscHeadline"><i>Innledning</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Dette dokumentet omfatter krav knyttet til miljøovervåking på norsk kontinentalsokkel. Dokumentet beskriver hvilke parametere som skal analyseres og hvilke metoder som skal benyttes, samt krav til akkreditering og rapportering.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">1.1</span><span class="miscHeadline"><i>Overvåking av sedimentene</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Norsk sokkel er delt inn i 11 regioner for overvåking av sjøbunnen. Undersøkelsene i den enkelte regionen skal gjennomføres hvert tredje år. Undersøkelsene alternerer mellom regionene. Omfanget av overvåkingen skal relateres til offshoreaktiviteten i de enkelte regionene, og omfanget av undersøkelsene skal fortrinnsvis være tilnærmet det samme fra år til år for å muliggjøre sammenlikninger. Overvåking av ny aktivitet kommer i tillegg til, og skal tilpasses eksisterende overvåking. Der det er store variasjoner i dyp og/eller type sediment skal den enkelte region deles inn i subregioner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-2-ledd-2">Prøvene fra de regionale og de feltspesifikke stasjonene skal tas i løpet av samme tokt. De regionale stasjonene skal beskrive de generelle bakgrunnsnivåene i området for de komponentene som undersøkes. De feltspesifikke stasjonene skal gi informasjon om tilstanden rundt de enkelte installasjonene i regionene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-2-ledd-3">I tillegg til å undersøke utbredelsen av påvirkning rundt den enkelte installasjon, skal seksjoneringen som gjennomføres av enkelte sedimentprøver også gi et estimat på vertikaltransporten av metaller, hydrokarboner og borevæsker i sedimentet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">1.2</span><span class="miscHeadline"><i>Overvåking av vannsøylen</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Vannsøyleovervåkingen skal bestå av to hovedelementer; en tilstandsovervåking og en effektovervåking. Overvåkingen av vannsøylen skal utføres både i form av direkte måling av nivåer av utvalgte komponenter, og ved å dokumentere sannsynligheten for effekter i det pelagiske miljøet som følge av utslipp fra petroleumsvirksomheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2">Tilstandsovervåkingen skal gjelde fisk, og skal gjennomføres hvert tredje år. Overvåkingen skal dokumentere om fisk fra norske havområder er påvirket av forurensning fra petroleumsvirksomheten. Omfanget fastsettes av SFT i hvert tilfelle.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-3">Effektovervåking skal som et minimum omfatte fisk og blåskjell, og omfanget fastsettes årlig av SFT.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-4">Operatørene skal, som et ledd i miljøovervåkingen, selv bidra til å utvikle metoder for effektovervåking i vannsøylen. Etter hvert som hensiktsmessige metoder for overvåking av effekter og langtidseffekter av utslippene blir etablert, skal et utvalg av disse tas i bruk i en standardisert miljøovervåking offshore.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-4"><span class="data-marginOriginalId">2</span><span class="miscHeadline"><i>Krav til kvalitetskontroll</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Følgende forhold hos oppdragstaker skal dokumenteres før operatørselskapet tildeler miljøovervåkingsoppdrag (dokumentasjonen skal refereres i planene for miljøundersøkelser som sendes SFT og skal på forespørsel kunne fremlegges for SFT):<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Oppdragstaker og/eller underleverandører skal være akkreditert i henhold til ISO 17025. Akkrediteringen skal omfatte alle stadier fra planlegging, via prøvetaking og analyse, fram til tallmaterialet foreligger. I tilfeller hvor institusjoner er godkjent etter OECDs GLP-system godkjennes også dette. Akkrediteringen eller GLP-godkjenningen skal være utført av Norsk Akkreditering eller tilsvarende utenlandsk organ for det arbeidet som skal utføres. På områder hvor det ikke finnes offentlige godkjenningsordninger kan det gjøres unntak fra denne regelen.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">SFT kan tillate at konsulenter som er under akkreditering blir tildelt oppdrag. Disse må imidlertid kunne dokumentere at akkrediteringsprosessen er i gang for de aktuelle metodene, samt ha en tidsplan for når akkrediteringen kan bli gitt. Akkrediteringen bør fortrinnsvis være gjennomført for de aktuelle metodene på det tidspunktet aktivitetene skal gjennomføres.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">I operatørselskapenes rapport til myndighetene skal det dokumenteres at de ovenfor nevnte kravene er oppfylt ved henvisning til kvalifikasjonsordning, sertifikater og godkjenningsdato.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">3</span><span class="miscHeadline"><i>Rapportering</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-5-ledd-1">For spesifisering av rapporteringskrav vises til kapittel 7 i Teknisk vedlegg 1 Vannsøyleovervåking og kapittel 7 i Teknisk vedlegg 2 Sedimentovervåking.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-6"><span class="data-marginOriginalId">4</span><span class="miscHeadline"><i>Referanser til standarder</i></span><article class="defaultP">Norsk Standard NS 9422. <i>Vannundersøkelse. Retningslinjer for sedimentprøvetaking i marine områder.</i> Norges Standardiseringsforbund.</article><article class="defaultP">Norsk Standard NS 9423. <i>Vannundersøkelse. Retningslinjer for kvantitative undersøkelser av sublitoral bløtbunnsfauna i marint miljø.</i> Norges Standardiseringsforbund.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Teknisk vedlegg 1: Vannsøyleovervåking</span><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-7"><span class="data-marginOriginalId">1</span><span class="miscHeadline"><i>Tidsfrister</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-8"><span class="data-marginOriginalId">1.1</span><span class="miscHeadline"><i>Planer</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-8-ledd-1">Tidsfrister for framlegging av forslag til planer for grunnlagsundersøkelsene avtales med SFT i hvert enkelt tilfelle.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-8-ledd-2">Endelige planer for tilstandsovervåkingen<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> og effektovervåkingen<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> i vannsøylen skal være oversendt SFT innen 1. april det året undersøkelsene skal gjennomføres (tabell 1). Tilstandsovervåkingen skal gjennomføres om høsten og alltid utenfor gyteperioden for de aktuelle fiskeslagene, fortrinnsvis i oktober (JAMP Guidelines for Monitoring Contaminants in Biota, 1997.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> )Tidspunktet for feltarbeidet for effektovervåkingen av vannsøylen avhenger av hvilken type undersøkelse som skal gjennomføres fra år til år.</article></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">*</span> Se definisjon i Teknisk vedlegg 8.</article></footer><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-9"><span class="data-marginOriginalId">1.2</span><span class="miscHeadline"><i>Rapportering</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-9-ledd-1">Fristen for levering av de endelige rapportene fra tilstandsovervåkingen og effektovervåkingen til SFT er 1. april året etter undersøkelsene.</article><article class="defaultP"><i>Tabell 1.</i> Oversikt over tidsfristene for framlegging av planene og rapporteringen i forbindelse med vannsøyleovervåkingen offshore. <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Type undersøkelse</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Aktivitet</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tidsfrist</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="middle">Tilstandsbeskrivelse</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planer til SFT<br />Gjennomføring<br />Rapportering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1. april<br />August-desember<br />1. april</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="middle">Effektovervåking<br />Gjennomføring<br />Rapportering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planer til SFT</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1. april<br />Avhengig av type undersøkelse<br />1. april</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-9-ledd-2">Dersom det i løpet av undersøkelsene eller ved bearbeiding av prøvene fremkommer resultater som innebærer betydelige avvik fra den forventete utviklingen, skal dette umiddelbart rapporteres til SFT.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-10"><span class="data-marginOriginalId">2</span><span class="miscHeadline"><i>Undersøkelsesfrekvens</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-11"><span class="data-marginOriginalId">2.1.1</span><span class="miscHeadline"><i>Tilstandsovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-11-ledd-1">De første forsøkene på tilstandsovervåking begynte med undersøkelser av olje i fisk i 1993. Tilstandsovervåking skal gjennomføres hvert tredje år. Neste undersøkelse etter oppdatering av disse forskriftene skal gjennomføres i 2005.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-12"><span class="data-marginOriginalId">2.1.2</span><span class="miscHeadline"><i>Effektovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-12-ledd-1">Effektovervåkingen skal gjennomføres i en region per år. Effektovervåkingen omfatter i dag fire regioner (se tabell 2). Antallet vil øke etter hvert som aktivitetene i nye områder øker.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-12-ledd-2">I kystnære farvann eller nær områder hvor det er påvist, eller hvor det er grunn til å anta at det kan finnes særlig sårbare miljøressurser, kan det være aktuelt med spesielle overvåkingsundersøkelser. Operatørene har ansvar for å identifisere behovet for slike undersøkelser. SFT kan også pålegge undersøkelser når dette ansees nødvendig. Planer for undersøkelsene skal utarbeides av operatøren i samråd med SFT og aktuelle arbeidsgrupper i OLF.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-13"><span class="data-marginOriginalId">3</span><span class="miscHeadline"><i>Prøvetakingsområde eller stasjonsnett</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-14"><span class="data-marginOriginalId">3.1</span><span class="miscHeadline"><i>Grunnlagsundersøkelser</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-15"><span class="data-marginOriginalId">3.1.1</span><span class="miscHeadline"><i>Tilstandsovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1">Som grunnlag for tilstandsovervåkingen skal operatørene skaffe seg oppdatert kunnskap om fiskeribiologien, fordelingen av og vandringsmønsteret til fiskebestandene i området.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-16"><span class="data-marginOriginalId">3.1.2</span><span class="miscHeadline"><i>Effektovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-16-ledd-1">Valg av stasjonsnett i den enkelte regionen skal baseres på kunnskap om de fysiske forholdene i området og beregninger av relevante forurensningers konsentrasjonsfelt.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-16-ledd-2">Det skal prøvetas minimum 15 stasjoner i hver region.</article></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">*</span> Se definisjon i Teknisk vedlegg 8.</article></footer><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-17"><span class="data-marginOriginalId">3.2</span><span class="miscHeadline"><i>Overvåkingsundersøkelser</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-17-ledd-1">Avhengig av resultatene fra de løpende overvåkingsundersøkelsene kan enkelte stasjoner eller aktiviteter utelukkes og eventuelt nye inkluderes i samråd med SFT.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-17-ledd-2">Stasjonsnettet skal utvides etter behov, for eksempel ved større endringer i utslippene eller i forbindelse med utbygging av nye felt (effektovervåking) og områder (tilstandsovervåkingen).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-18"><span class="data-marginOriginalId">3.2.1</span><span class="miscHeadline"><i>Tilstandsovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-1">Prøvetakingen skal være slik at den gir et representativt bilde av de viktigste fiskeartene i regionen. I denne sammenhengen er kunnskap om bestandenes sammensetning og eventuell vandring i den enkelte region spesielt viktig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-2">Figur 1 og tabell 2 viser områder hvor det har vært foretatt prøvetaking for tilstandsovervåkingen på fisk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-3">Omfanget av tilstandsovervåkingen fastsettes av SFT.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-19"><span class="data-marginOriginalId">3.2.2</span><span class="miscHeadline"><i>Effektovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-1">Stasjonsnettet skal plasseres slik at overvåkingen gir et best mulig bilde av situasjonen i regionen. Behovet for en eventuell endring i eller utvidelse av stasjonsnettet skal diskuteres i rapporten etter hver undersøkelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-2">Stasjonsnettet skal være dynamisk, men med enkelte utvalgte faste stasjoner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-3">Effektovervåkingen inndeles i de fire regionene Ekofiskområdet, Sleipnerområdet, Tampen og Trøndelagsområdet. Plasseringen og posisjonene for regionene er vist i henholdsvis figur 1 og tabell 2. <table><caption data-caption-placement="before"><i>Tabell 2.</i> Posisjonene for områdene for tilstandsovervåkingen og regionene for effektovervåkingen av vannsøylen.</caption><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tilstandsovervåking</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Effektovervåking</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Nordsjøen</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ekofiskområdet<br />56-58° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ekofiskområdet<br />56-58° N</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sleipnerområdet<br />58-60° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sleipnerområdet<br />58-60° N</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tampen<br />60° -62° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tampen<br />60-62° N</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Norskehavet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Møreområdet<br />62-64° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trøndelagsområdet<br />64-66° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trøndelagsområdet<br />64-66° N</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nordlandsområdet<br />66-68° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tromsområdet<br />68-70° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Barentshavet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Finnmarksområdet<br />70-72° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Referansestasjoner</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Barentshavet<br />71° 00′ -72° 00′ N, 20° -22° Ø</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nordsjøen<br />57° 00′ -58° 00′ N, 05° -07° Ø</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr></tbody></table></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Figur 1</i> Stasjonsnettet for tilstandsovervåkingen og effektovervåkingen av vannsøylen. Områder hvor det er foretatt tilstandsovervåking er angitt som fylte sirkler ( · ). Regionene for effektovervåkingen er angitt som trekanter ( Δ ). Referanseområdene for tilstandsovervåkingen er angitt som firkanter ( [ ] ). Posisjonene er angitt i tabell 2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20"><img height="823" src="static/LTI/aa-20031217-1864-01.gif" width="538" /></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-20"><span class="data-marginOriginalId">4</span><span class="miscHeadline"><i>Analyseparametre</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-21"><span class="data-marginOriginalId">4.1</span><span class="miscHeadline"><i>Biologi</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-22"><span class="data-marginOriginalId">4.1.1</span><span class="miscHeadline"><i>Tilstandsovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-22-ledd-1">Fiskeartene som skal undersøkes bestemmes i samråd med SFT og fremgår av overvåkingsprogrammet som oppdateres hvert tredje år.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-23"><span class="data-marginOriginalId">4.1.2</span><span class="miscHeadline"><i>Effektovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-23-ledd-1">En oversikt over organismene som inngår i effektovervåkingen fremgår av det årlige overvåkingsprogrammet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-24"><span class="data-marginOriginalId">4.2</span><span class="miscHeadline"><i>Kjemiske parametre</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-25"><span class="data-marginOriginalId">4.2.1</span><span class="miscHeadline"><i>Tilstandsovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1">Komponenter som skal analyseres spesifiseres i de treårige programmene.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-26"><span class="data-marginOriginalId">4.2.2</span><span class="miscHeadline"><i>Effektovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-26-ledd-1">De kjemiske parametrene som skal undersøkes finnes i kravspesifikasjonene for de årlige programmene.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-27"><span class="data-marginOriginalId">4.3</span><span class="miscHeadline"><i>Andre undersøkelser</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-27-ledd-1">SFT kan kreve ytterligere undersøkelser av vannsøylen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-28"><span class="data-marginOriginalId">5</span><span class="miscHeadline"><i>Prøvetaking og behandling</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-29"><span class="data-marginOriginalId">5.1</span><span class="miscHeadline"><i>Innsamling</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-30"><span class="data-marginOriginalId">5.1.1</span><span class="miscHeadline"><i>Tilstandsovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-30-ledd-1">For prosedyrer for innsamlingen og håndteringen av prøvematerialet henvises det til JAMP Guidelines for Monitoring Contaminants in Biota (1997).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-31"><span class="data-marginOriginalId">5.1.2</span><span class="miscHeadline"><i>Effektovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-1">Beskrivelsen av innsamlingsmetodikken finnes i årlig oppdatert kravspesifikasjon for effektovervåkingen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-32"><span class="data-marginOriginalId">5.2</span><span class="miscHeadline"><i>Prøvebehandling</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-33"><span class="data-marginOriginalId">5.2.1</span><span class="miscHeadline"><i>Tilstandsovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-33-ledd-1">Prøvene skal behandles på en slik måte at kontaminering fra redskaper og laboratoriebenker minimaliseres. For å redusere faren for kontaminering skal fisken i tillegg sorteres direkte over i rene fiskekurver etter at trålen er kommet på dekk. For generelle prosedyrer vises det til JAMP (1997). Spesielle prosedyrer er angitt i det treårlige overvåkingsprogrammet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-34"><span class="data-marginOriginalId">5.2.2</span><span class="miscHeadline"><i>Effektovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-34-ledd-1">Metodene for behandling av prøvene vil sammen med innsamlingsprosedyrene finnes i de årlig oppdaterte kravspesifikasjonene for effektovervåkingen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-35"><span class="data-marginOriginalId">5.3</span><span class="miscHeadline"><i>Konservering</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-36"><span class="data-marginOriginalId">5.3.1</span><span class="miscHeadline"><i>Tilstandsovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-36-ledd-1">Prøvene fryses ned så raskt som mulig til minimum -20 °C hvor de oppbevares inntil analysen. Ytterligere spesifikasjoner vil være gitt i det treårlige programmet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-37"><span class="data-marginOriginalId">5.3.2</span><span class="miscHeadline"><i>Effektovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-37-ledd-1">Prosedyrene for konservering av prøvene fra effektovervåkingen vil følge av det årlige overvåkingsprogrammet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-38"><span class="data-marginOriginalId">6</span><span class="miscHeadline"><i>Analysemetoder</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-39"><span class="data-marginOriginalId">6.1</span><span class="miscHeadline"><i>Tilstandsovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-39-ledd-1">Alle resultatene fra de kjemiske analysene av det biologiske materialet skal oppgis på basis av våtvekt. Videre spesifikasjon av analysemetodikk er gitt i det treårlige overvåkingsprogrammet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-40"><span class="data-marginOriginalId">6.2</span><span class="miscHeadline"><i>Effektovervåking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-40-ledd-1">En spesifikasjon av omfang, innhold og metodikk for effektovervåkingen vil bli gitt i det årlige overvåkingsprogrammet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-41"><span class="data-marginOriginalId">7</span><span class="miscHeadline"><i>Rapportering</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-41-ledd-1">Det skal lages atskilte rapporter for henholdsvis tilstandsovervåkingen og effektovervåkingen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-41-ledd-2">Rapporten fra hver av de to typene undersøkelser deles inn i en hovedrapport med en detaljert, vitenskapelig beskrivelse og en mer kortfattet samlerapport.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-41-ledd-3">Rapportene fra tilstandsovervåkingen skal gi en beskrivelse av i hvilken grad fisk fra den norske kontinentalsokkelen er kontaminert/påvirket av hydrokarboner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-41-ledd-4">Alle grunnlagsdata og resultater skal til enhver tid være tilgjengelig for myndighetene, fortrinnsvis i en sentral database og som vedlegg til rapporten. Det skal angis i rapporten hvor de samlede dataene er lagret, samt hvem som er ansvarlig kontaktperson.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-41-ledd-5">Spesifikasjon av krav til omfang og innhold av rapportene er gitt i Teknisk vedlegg 10.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-42"><span class="data-marginOriginalId">7.1</span><span class="miscHeadline"><i>Data</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-42-ledd-1">Datafilene skal følge som vedlegg til rapportene. Dataene skal foreligge på Excelformat.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-42-ledd-2">Dataene fra hver stasjon eller hvert prøvetakingsområde legges i separate rekker. Resultatene fra hver enkelt parameter skal legges inn på individuelle kolonner, i tilfeller hvor det er replikate verdier legges disse inn i hver sin kolonne. Stasjonens posisjon (i GMS- og UTM-koordinater, samt hvilket referansenett det er basert på) eller prøvetakingsområdet angis i første rekke.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-43"><span class="data-marginOriginalId">8</span><span class="miscHeadline"><i>Videre behandling av resultatene fra effektovervåkingen</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-43-ledd-1">En videre beskrivelse av behandlingen av resultatene finnes i det årlig oppdaterte overvåkingsprogrammet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-44"><span class="data-marginOriginalId">9</span><span class="miscHeadline"><i>Referanser</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-44-ledd-1"><i>JAMP Guidelines for Monitoring Contaminants in Biota</i>. Oslo and Paris Commissions Joint Assessment and Monitoring Programme, 1997.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">Teknisk vedlegg 2: Sedimentovervåking</span><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-45"><span class="data-marginOriginalId">1</span><span class="miscHeadline"><i>Tidsfrister</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-46"><span class="data-marginOriginalId">1.1</span><span class="miscHeadline"><i>Planer</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-46-ledd-1">Tidsfrister for framlegging av forslag til planer for grunnlagsundersøkelser avtales med SFT i hvert enkelt tilfelle.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-46-ledd-2">Planer for overvåkingsundersøkelsene av sjøbunnen skal være oversendt SFT innen 1. februar det året undersøkelsene skal gjennomføres (tabell 1).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-46-ledd-3">Feltarbeidet for alle typene sjøbunnsundersøkelser gjennomføres om våren og skal være avsluttet innen 15. juni. Nord for 70° N (region IX-XI) er fristen 1. juli.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-47"><span class="data-marginOriginalId">1.2</span><span class="miscHeadline"><i>Rapportering</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-47-ledd-1">Fristen for levering av den endelige rapporten fra grunnlagsundersøkelsene og de regionale sedimentundersøkelsene til SFT er 1. april året etter at overvåkingsundersøkelsene er gjennomført (tabell 1).</article><article class="defaultP"><i>Tabell 1.</i> Oversikt over tidsfristene for framlegging av planene og rapportering i forbindelse med sedimentovervåkingen offshore. <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Type undersøkelse</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Grunnlagsundersøkelse sediment</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Regional overvåking sediment</i></th></tr><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tidsfrist</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1. februar – planer</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Etter avtale med SFT</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">X</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1. april – rapport</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">X</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">X</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-47-ledd-2">Dersom det i løpet av undersøkelsene eller ved bearbeiding av prøvene fremkommer resultater som innebærer betydelige avvik fra den forventete utviklingen, skal dette umiddelbart rapporteres til SFT.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-48"><span class="data-marginOriginalId">2</span><span class="miscHeadline"><i>Undersøkelsesfrekvens</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-49"><span class="data-marginOriginalId">2.1</span><span class="miscHeadline"><i>Grunnlagsundersøkelser</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-49-ledd-1">Grunnlagsundersøkelser skal gjennomføres før:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-49-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-49-ledd-1-punkt-1-ledd-1">leteboring på dypt vann</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-49-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-49-ledd-1-punkt-2-ledd-1">leteboring i områder hvor det er påvist særlige sårbare miljøressurser i tilknytning til sedimentene eller hvor det er grunn til å anta at det kan finnes slike</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-49-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-49-ledd-1-punkt-3-ledd-1">i øvrige områder før produksjonsboring og utbygging begynner på de enkelte feltene.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-49-ledd-2">Punktene over gjelder for alle typer installasjoner.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-50"><span class="data-marginOriginalId">2.2</span><span class="miscHeadline"><i>Overvåkingsundersøkelser</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-51"><span class="data-marginOriginalId">2.2.1</span><span class="miscHeadline"><i>Feltspesifikke undersøkelser</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-51-ledd-1">Undersøkelsesfrekvensen skal være lik for alle typer felt/utbyggingsløsninger.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-51-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-51-ledd-1-punkt-1-ledd-1">overvåkingsundersøkelsene på feltet fases inn med den første regionale undersøkelsen i regionen.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-51-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-51-ledd-1-punkt-2-ledd-1">etter den første undersøkelsen gjennomføres overvåkingsundersøkelsene hvert tredje år, som en del av de regionale overvåkingsundersøkelsene.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-51-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-51-ledd-1-punkt-3-ledd-1">etter at produksjonsfasen er avsluttet gjennomføres det ytterligere to overvåkingsundersøkelser med tre års mellomrom. SFT vil deretter vurdere om det er behov for videre oppfølging av feltet.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-51-ledd-2">I kystnære farvann eller nær områder hvor det er påvist, eller hvor det er grunn til å anta at det kan finnes særlig sårbare miljøressurser, kan det være aktuelt med kortere intervaller mellom overvåkingsundersøkelsene. Krav om dette kan gis i det enkelte felts utslippstillatelse.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-52"><span class="data-marginOriginalId">2.2.2</span><span class="miscHeadline"><i>Regionale undersøkelser</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-52-ledd-1">Den regionale sedimentovervåkingen på norsk kontinentalsokkel er delt inn i 11 regioner (figur 1). De ulike regionenes posisjoner og oversikt over når de ulike regionene skal undersøkes er gitt i tabell 2. En oversikt over hvilke felter som inngår i de ulike regionene finnes i Teknisk vedlegg 9.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-52-ledd-2">Det skal gjennomføres undersøkelser av sedimentene i den enkelte region hvert tredje år.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-52-ledd-3">En standard regional overvåkingsundersøkelse innbefatter både de regionale og de feltspesifikke stasjonene i regionen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tabell 2.</i> Regionene for sedimentovervåkingen offshore med de regionale posisjonene og årstallene for de første regionale undersøkelsene. Undersøkelsene skal gjennomføres hvert tredje år fra årstallene som er angitt i tabellen. <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th colspan="3" data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Forventet gjennomføring av den regionale overvåkingen</i></th></tr></thead><tbody><tr><td colspan="6" data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Nordsjøen</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">I</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Ekofiskområdet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">56-58° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2005</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">II</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Sleipnerområdet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">58-60° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2006</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">III</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Osebergområdet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">60-61° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2004</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">IV</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Statfjordområdet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">61-62° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2005</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td colspan="6" data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Norskehavet</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">V</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Møreområdet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">62-64° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">VI</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Trøndelagområdet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">64-66° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2006</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">VII</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Nordlandområdet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">66-68° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">VIII</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Troms</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">68-70° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td colspan="6" data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Barentshavet</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">IX</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Finnmark</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">70-72° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2004</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">X</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Barentshavet sør</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">72-75° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">XI</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Barentshavet nord</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nord for 75° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr></tbody></table><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="l" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">l</span> Tabellen er rettet ifm. opprydning i dokumentets struktur. Se Norsk Lovtidend avdeling 1 2004 hefte 1 for kunngjøringens opprinnelige utseende, Lovtidend-redaksjonens anm.</article></footer></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Figur 1</i> Oversikt over de 11 regionene for overvåking av sedimentene offshore.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21"><img height="849" src="static/LTI/aa-20031217-1864-02.gif" width="550" /></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-53"><span class="data-marginOriginalId">3</span><span class="miscHeadline"><i>Stasjonsnett</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-53-ledd-1">Siden fokus for overvåkingen er dreid mot eventuelle regionale effekter av feltutbyggingene ved siden av utviklingen rundt det enkelte felt/installasjon må stasjonsnettet være tilpasset dette.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-54"><span class="data-marginOriginalId">3.1</span><span class="miscHeadline"><i>Grunnlagsundersøkelser – stasjonsvalg generelt</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-1">Stasjonsvalget innen en region gjennomføres på en slik måte at det er samordning mellom de feltspesifikke og de regionale stasjonene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-2">Følgende momenter må generelt vektlegges ved valg og plassering av stasjonene:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-2-punkt-1-ledd-1">stasjonene bør dekke de ulike hovedtypene av bunn (sand, leire etc.) med hovedvekt på sedimentasjonsområdene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-2-punkt-2-ledd-1">dersom vanndypet i regionen varierer bør stasjonene legges slik at de ulike dybdeintervallene kan beskrives</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-2-punkt-3-ledd-1">stasjonene bør dekke alle delene av regionen der det er eller vil bli feltutbygginger.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-3">Stasjonsplasseringen både for de feltspesifikke og de regionale undersøkelsene må baseres på informasjon om:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-3-punkt-1-ledd-1">topografi,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-3-punkt-2-ledd-1">sedimentforhold for å sikre at stasjonene legges i områder med sedimentering og</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-3-punkt-3-ledd-1">strøm-/spredningsforhold i det aktuelle området.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-4">Det er operatørenes ansvar å stille denne informasjonen til rådighet for de som skal etablere et nytt stasjonsnett. Strømdataene skal både dekke flere dyp og de ulike sesongene gjennom et år. Data for området like over bunnen og for de dypene hvor det planlegges/forventes utslipp er spesielt viktig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-5">De mer spesifikke momentene som enten skal vektlegges ved de feltspesifikke eller ved de regionale stasjonsvalgene er gitt nedenfor:</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-55"><span class="data-marginOriginalId">3.1.1</span><span class="miscHeadline"><i>Grunnlagsundersøkelser – feltspesifikke stasjoner</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-55-ledd-1">Under de feltspesifikke grunnlagsundersøkelsene bør det etableres flere referansestasjoner enn det er aktuelt å dekke i den oppfølgende overvåkingen for en optimalisering av stasjonsvalget ved neste undersøkelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-55-ledd-2">De feltspesifikke stasjonene plasseres i et rutenettsystem («grid»), slik at de dekker hele det forventede geografiske området som senere vil inngå i overvåkingsprogrammet. Det betyr at de skal dekke det arealet hvor installasjonen(e) vil bli plassert, de arealene hvor lokale miljøeffekter fra framtidige utslipp ut fra erfaring bør forventes, samt dekke områdene som er aktuelle som referansestasjon. I de tilfellene hvor plasseringen av installasjonen er kjent ved grunnlagsundersøkelsen kan stasjonene legges etter et aksekors istedenfor i et rutenett.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-55-ledd-3">Orienteringen og arealet av rutenettet bestemmes ut fra kartleggingen av det forventede influensområdet ved hjelp av utlippsmengder og spredningsmodelleringer. Operatøren skal kunne dokumentere bakgrunnen for valget av stasjonsplasseringene i henhold til for eksempel strømforholdene, dybdeintervallene osv.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-55-ledd-4">Stasjonsnettet ved grunnlagsundersøkelsene på dypt vann (600 meter) skal legges i rutenett på grunn av den store spredningen som utslipp fra overflaten vil medføre.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-56"><span class="data-marginOriginalId">3.1.2</span><span class="miscHeadline"><i>Grunnlagsundersøkelser – regionale stasjoner</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-56-ledd-1">Ved den regionale grunnlagsundersøkelsen skal det opprettes mer enn 10 regionale stasjoner. Ved senere overvåkingsundersøkelser skal de 10 mest representative stasjonene inkluderes. Stasjonene skal fordeles slik at minimum 3 regions-/referansestasjoner legges innen hvert dybdeintervall og hver sedimenttype. De regionale stasjonene og de feltspesifikke referansestasjonene bør sees i sammenheng som en total gruppe referansestasjoner for regionen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-56-ledd-2">De regionale stasjonene skal plasseres i områder som ikke forventes å være påvirket av utslippene fra offshoreindustrien, men kun ha en generell belastning. De regionale stasjonene må derfor plasseres utenfor de enkelte installasjonenes (eksisterende og planlagte) influensområde.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-56-ledd-3">Etter hvert som det bygges ut nye felt i regionen skal behovet for å etablere ytterligere regionale stasjoner vurderes.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-57"><span class="data-marginOriginalId">3.2</span><span class="miscHeadline"><i>Overvåkingsundersøkelser</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-1">Avhengig av overvåkingsundersøkelsene i den aktuelle regionen kan enkelte av stasjonene utelukkes og eventuelt nye bli inkludert i samråd med SFT. Posisjonen for én og samme stasjon skal imidlertid ikke forandres fra ett år til et annet. For å kunne sammenligne resultatene fra år til år for samme installasjon er kontinuitet for prøvetakingsstasjonene nødvendig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-2">På stasjoner hvor det er vanskelig å få tatt representative prøver til kjemisk analyse på grunn av høyt innhold av stein og liknende kan toktansvarlig velge å forlate stasjonen uten at prøver er tatt. Nærmere beskrivelse av avviket skal beskrives i henhold til kapittel 2 Rapportering i Teknisk vedlegg 10. Inhomogene sedimentprøver med stein skal opparbeides i laboratorium i henhold til kapittel 6 Analysemetoder i Teknisk vedlegg 2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-3">Krav om å etablere nye stasjoner kan også bli gitt i overgangssoner mellom feltene der det er behov for dette.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-58"><span class="data-marginOriginalId">3.2.1</span><span class="miscHeadline"><i>Overvåkingsundersøkelser – feltspesifikke stasjoner</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-1">Når plasseringen av installasjonen(e) og de eventuelle utslippspunktene er endelig bestemt, etableres det endelige stasjonsnett for overvåkingen på basis av grunnlagsundersøkelsen. Flest mulig av stasjonene fra grunnlagsundersøkelsen skal med i det endelige stasjonsnettet. Dette gjelder der posisjonene faller tilnærmet naturlig sammen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-2">Det generelle stasjonsnettet for enkeltinstallasjonene er presentert i figur 2, og tabell 3. Stasjonsnettet skal fortrinnsvis legges som et radiært transekt<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> med en akse langs hovedstrømretningen ved bunnen og en akse vinkelrett på denne.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-3">Hovedtyngden av stasjonene legges nedstrøms for den fremherskende strømretningen. Dersom en entydig hovedstrømretning ikke kan påvises skal aksekorset legges med den ene aksen i nord-sør retning. Ved komplekse feltutbygginger (flere utslippspunkter, spredte undervannsinstallasjoner og lignende), eller i tilfeller hvor det ikke er klart hvordan feltutbyggingen vil bli, skal man vurdere å beholde stasjonsnettet fra grunnlagsundersøkelsen, og eventuelt supplere med et tettere nett strategisk plassert i forhold til installasjonene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-4">Både ved bruk av rutenett og aksekors skal stasjonsnettet alltid omfatte minst en stasjon i hver av de fire hovedretningene ut fra feltet som ikke er kjemisk kontaminert<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> eller biologisk påvirket.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> Dersom den kjemiske kontamineringen eller den biologiske påvirkningen på et felt brer seg ut over de nest ytterste stasjonene, skal nye stasjoner opprettes ved neste overvåkingsundersøkelse hvis tidligere undersøkelser har vist en tendens til økende belastning på feltet. De nye stasjonene skal plasseres langs aksene med geometrisk økende avstand. En utvidelse av stasjonsnettet er ikke påkrevet i de tilfellene hvor Ba er den styrende faktoren. Det skal imidlertid også gjøres en vurdering av om stasjonsnettet skal utvides der det er store endringer i konsentrasjonene av Ba fra siste overvåkingsundresøkelse.</article></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">*</span> Se definisjon Teknisk vedlegg 8.</article></footer><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-59"><span class="data-marginOriginalId">3.2.2</span><span class="miscHeadline"><i>Overvåkingsundersøkelser – referansestasjoner</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-1">Hvert feltspesifikke stasjonsnett skal ha minimum en referansestasjon. Stasjonen(e) skal være de(n) samme fra år til år.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-2">Referansestasjonen(e) for et felt skal ideelt sett reflektere de upåvirkede fysiske, kjemiske og biologiske. Referansestasjonene bør både ha en viss geografisk nærhet til feltet og ha tilnærmet samme type sediment og samme dyp som områdene rundt installasjonene, men skal plasseres utenfor influensområdet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-3">I en del tilfeller vil nærliggende regionale stasjoner kunne fungere som referansestasjoner for et felt (og omvendt referansestasjonene fungere som regionale stasjoner), men dette skal ikke være et kriterium for plassering av de regionale stasjonene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-4">For å beregne bakgrunnsverdiene for de kjemiske parametrene i regionene skal et glidende gjennomsnitt av alle referansestasjonene og de regionale stasjonene i en og samme region de siste seks årene benyttes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-5">Faunaen på referansestasjonene, de regionale stasjonene og de feltspesifikke stasjonene skilles fra hverandre ut i fra et faglig skjønn på bakgrunn av de biologiske prøvene, med hovedvekt på de multivariate analysene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-6">Dersom strømretningen er kjent skal referansestasjonen plasseres motstrøms (på 180° -aksen), minst 10.000 m fra installasjonen (tabell 5). I tilfeller hvor de regionale stasjonene i området ikke er sammenliknbare med den enkelte installasjons feltspesifikke stasjoner skal det opprettes tre referansestasjoner for installasjonen. De eventuelle øvrige referansestasjonene skal i størst mulig grad velges slik at de blir liggende i områder som verken antas å være eller bli påvirket av utslipp i regionen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-7">Dersom det skjer utbygginger som gjør at referansestasjonen ikke lenger er egnet, skal det etableres nye referansestasjoner.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tabell 3.</i> Standard feltspesifikt stasjonsnett for overvåking av sediment. Referansestasjonene som er satt i parentes ( ) på 0° -aksen og på 90° -aksen skal tas i de tilfellene hvor de regionale stasjonene i området ikke er sammenliknbare med de feltspesifikke stasjonene. Det skal alltid være til sammen tre referanse- og regionale stasjoner som har et sediment og dyp som er sammenlignbart med hvert felt. 0° -aksen er nedstrøms hovedstrømretningen, eventuelt nord. <table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Retning</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Stasjon</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Avstand fra nullpunkt (m)</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0°</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">250</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">500</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1000</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">4</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2000</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">4000</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(min. 10.000 (ref. st.))</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">90°</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">6</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">250</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">7</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">500</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">8</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1000</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">9</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2000</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(min. 10.000 (ref. st.))</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">180°</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">10</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">250</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">11</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">500</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">12</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1000</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">13</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2000</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">14</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">min. 10.000 (ref. st.)</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">270°</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">15</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">250</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">16</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">500</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">17</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1000</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">18</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2000</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Figur 2</i> Standard feltspesifikt stasjonsnett for overvåkingsundersøkelsene av sedimentet rundt installasjonene. Stasjonene er nummerert, og den enkelte stasjons avstand fra installasjonen er gitt i Tabell 5. Den fremherskende hovedstrømretningen er opp på figuren.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22"><img height="437" src="static/LTI/aa-20031217-1864-03.gif" width="415" /></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-60"><span class="data-marginOriginalId">4</span><span class="miscHeadline"><i>Analyseparametre</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-60-ledd-1">De nedenstående forholdene skal undersøkes:</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-61"><span class="data-marginOriginalId">4.1</span><span class="miscHeadline"><i>Sedimentbeskrivelse i felt</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-61-ledd-1">Følgende beskrivelse av grabbprøvene gjøres i felt ved alle typer undersøkelser:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-61-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-61-ledd-1-punkt-1-ledd-1">visuell beskrivelse av sedimentoverflaten (som for eksempel tilstedeværelse av borekaks og tomme skjell)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-61-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-61-ledd-1-punkt-2-ledd-1">tilstedeværelse av lett synlig fauna</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-61-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-61-ledd-1-punkt-3-ledd-1">farge i henhold til «Munsell Soil Colour Chart System» (Munsell Colour, Maryland, U.S.A.)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-61-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-61-ledd-1-punkt-4-ledd-1">lukt (som for eksempel H<sub>2</sub> S eller olje).</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-62"><span class="data-marginOriginalId">4.2</span><span class="miscHeadline"><i>Fysisk-kjemisk sedimentkarakterisering</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-62-ledd-1">Tabell 4 gir en oversikt over hvilke analyser som skal gjøres på sedimentprøvene, og antallet prøver som hver av analysene skal dekke.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-63"><span class="data-marginOriginalId">4.2.1</span><span class="miscHeadline"><i>Totalt organisk materiale (TOM)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-63-ledd-1">Analyse av TOM skal gjennomføres i grunnlagsundersøkelsen og i overvåkingsundersøkelsen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-64"><span class="data-marginOriginalId">4.2.2</span><span class="miscHeadline"><i>Kornstørrelsefordeling</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-64-ledd-1">En fullstendig analyse av kornstørrelsefordelingen skal gjennomføres på alle stasjoner ved alle undersøkelser.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-65"><span class="data-marginOriginalId">4.2.3</span><span class="miscHeadline"><i>Hydrokarboner og syntetiske borevæsker</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1">Analysene skal i utgangspunktet omfatte nedenstående stoffgrupper. Det kan gjøres unntak fra dette for stoffer hvor operatøren kan dokumentere at utslipp ikke har forekommet. Operatøren skal også ut i fra utslippssituasjonen på feltet eller i regionen vurdere om sedimentene skal analyseres for øvrige komponenter.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-1-ledd-1">totalt hydrokarboninnhold (THC) undersøkes på samtlige stasjoner og ved alle undersøkelser.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-2-ledd-1">de aromatiske hydrokarbonene naftalen, fenantren/antrasen, dibenzotiofen og deres C<sub>1</sub> <i>-</i>C<sub>3</sub> alkylhomologer<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> (NPD) undersøkes på utvalgte stasjoner ved grunnlagsundersøkelsen og ved den ordinære overvåkingen (tabell 4). De øvrige stasjonene analyseres for NPD hvis konsentrasjonen av THC (middelverdien av tre grabbprøver, olefiner inkludert) er større enn 50 mg/kg.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-3-ledd-1">PAH-komponentene som analyseres utgjør EPAs «list of 16 compounds» (Teknisk vedlegg 6). PAH undersøkes på de samme stasjonene som NPD.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-4-ledd-1">dekaliner (C<sub>5</sub> – C<sub>8</sub> alkyldekaliner) skal analyseres dersom lavaromatiske borevæsker er benyttet på feltet. Dekalinene skal analyseres på de samme stasjonene som NPD og PAH.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-5-ledd-1">hovedkomponenten(e) i basevæsken(e) skal analyseres på samtlige feltspesifikke stasjoner dersom syntetiske borevæsker er benyttet på feltet.</article></article></li></ul></article></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">*</span> Se definisjon i Teknisk vedlegg 8.</article></footer><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-66"><span class="data-marginOriginalId">4.2.4</span><span class="miscHeadline"><i>Metaller</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-66-ledd-1">Analysene skal omfatte følgende elementer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-66-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-66-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Ba, Cd, Cr, Cu, Pb og Zn undersøkes på samtlige stasjoner ved alle undersøkelser.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-66-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-66-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Hg undersøkes på utvalgte stasjoner ved grunnlagsundersøkelsen og ved den ordinære overvåkingen (tabell 4).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-66-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-66-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Al og Li skal undersøkes på de regionale stasjonene for normalisering av metalldataene (Loring, 1991) der flussyre/kongevann (HF/Aqua regia) benyttes til sedimentanalysene.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-67"><span class="data-marginOriginalId">4.3</span><span class="miscHeadline"><i>Biologisk karakterisering</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-67-ledd-1">Analysen skal omfatte sedimentlevende makrofauna. Den skal dekke taksonomisk identifikasjon av tilstedeværende arter og numerisk tetthet av hver art. Analyse av biomasse kreves ikke. Analysene skal gjøres på samtlige stasjoner ved alle undersøkelser.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-68"><span class="data-marginOriginalId">4.4</span><span class="miscHeadline"><i>Andre undersøkelser</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-68-ledd-1">SFT kan kreve ytterligere undersøkelser for sedimentene. <table><caption data-caption-placement="before"><i>Tabell 4.</i> Kjemiske analyser av sedimentprøver</caption><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Analyseparametre</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Sedimentlag</i></th><th colspan="2" data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Grunnlagsundersøkelse</i></th><th colspan="3" data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Overvåkingsundersøkelse</i></th></tr><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Feltstasjon</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Referansestasjon</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Feltstasjon</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Referansestasjon</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Regional stasjon</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">TOM<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0-1 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kornstørrelsefordeling<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="**" data-unique-footnote-counter="10">**</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0-5 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hydrokarboner</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">– THC</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0-1 cm<br />1-3 cm<br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver<br />1 prøve<br />1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver<br />1 prøve<br />1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top"><br />3 prøver</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">– NPD, PAH, dekaliner</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0-1 cm<br />1-3 cm<br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver<br />1 prøve<br />1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver<br />1 prøve<br />1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top"><br />3 prøver</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Syntetiske borevæsker</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">som THC</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">som THC</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">som THC</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">som THC</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">som THC</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">–</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Metaller</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">– Ba, Cd, Cr, Cu, Pb, Zn</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0-1 cm<br />1-3 cm<br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />1 prøve<br />1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver<br />1 prøve<br />1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="b">b</sup></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">– Hg</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0-1 cm<br />1-3 cm<br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver<br />1 prøve<br />1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver<br />1 prøve<br />1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">– Al, Li</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0-1 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">–</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">–</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">–</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">–</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="c">c</sup></td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-68-ledd-2">Hvis THC er større enn 50 mg/kg bestemmes NPD, PAH, og i tillegg dekaliner hvis lavaromatisk borevæske er benyttet. Undersøkelsen skal kun gjøres i det øverste 0-1 cm-sjiktet.</article></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="a)" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">a)</span> Kun på de to nærmeste stasjonene nedstrøms installasjonen.</article><article class="footnote" data-name="b)" data-unique-footnote-counter="7"><span class="footnoteLabel">b)</span> Oppslutning både med salpetersyre og med HF/Aqua regia, 3 + 3 prøver.</article><article class="footnote" data-name="c)" data-unique-footnote-counter="8"><span class="footnoteLabel">c)</span> Oppslutning med HF/Aqua regia.</article><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="9"><span class="footnoteLabel">*</span> Sedimentet tas fra prøven til kornstørrelsefordeling.</article><article class="footnote" data-name="**" data-unique-footnote-counter="10"><span class="footnoteLabel">**</span> Blandprøve fra de tre grabbprøvene på stasjonen.</article></footer><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-69"><span class="data-marginOriginalId">5</span><span class="miscHeadline"><i>Prøvetaking og behandling</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-69-ledd-1">For prøvetaking og behandling (herunder krav til undersøkelsesfartøy, føring av felthåndbok, valg av prøvetakere, innsamlingsprosedyrer osv.) i felt henvises det til kapittel 5 både i NS 9422 og NS 9423.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-70"><span class="data-marginOriginalId">5.1</span><span class="miscHeadline"><i>Innsamling</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-70-ledd-1">Ved grunnlagsundersøkelsen skal egnet prøvetaker både for biologiske og kjemiske prøver bestemmes og angis. Den samme typen prøvetaker skal deretter benyttes ved alle de senere undersøkelsene på feltet. Bruk av en annen type prøvetaker enn den som ble bestemt ved grunnlagsundersøkelsen skal ikke skje uten godkjennelse fra SFT.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-70-ledd-2">Bunnprøvene tas med egnet redskap for å unngå kompresjon av sedimentet. Ved uttak av delprøver til metall- og hydrokarbon-/borevæskeanalysene skal det benyttes utstyr som ikke kontaminerer prøven (se kapittel 5.4 og 6 i NS 9422).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-70-ledd-3">Hver enkelt prøve pakkes, oppbevares og analyseres separat.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-71"><span class="data-marginOriginalId">5.1.1</span><span class="miscHeadline"><i>Fysiske og kjemiske analyser</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-71-ledd-1">Det skal tas 3 prøver av sedimentet både på de feltspesifikke og de regionale stasjonene. På referansestasjonene skal det tas 5 prøver for de kjemiske analysene.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-72"><span class="data-marginOriginalId">5.1.2</span><span class="miscHeadline"><i>Bunnfaunaanalyser</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-72-ledd-1">Det skal tas 5 prøver av sedimentet både på de feltspesifikke og regionale stasjonene. På referansestasjonene skal det tas 10 prøver.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-73"><span class="data-marginOriginalId">5.2</span><span class="miscHeadline"><i>Fysisk-kjemisk sedimentkarakterisering</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-73-ledd-1">For en nærmere beskrivelse av hvilke prøver som skal tas fra de ulike sedimentlagene, vises det til tabell 5.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-74"><span class="data-marginOriginalId">5.2.1</span><span class="miscHeadline"><i>Totalt organisk materiale (TOM)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-74-ledd-1">Delprøve til analysen av TOM tas enten fra delprøvene som tas ut til hydrokarbonanalysene eller til metallanalysene.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-75"><span class="data-marginOriginalId">5.2.2</span><span class="miscHeadline"><i>Kornstørrelsefordeling</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-75-ledd-1">Det lages en blandprøve av de øverste 0-5 cm av sedimentlaget til en analyse. Prøven blandes fra de tre grabbprøvene som tas på hver stasjon.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-76"><span class="data-marginOriginalId">5.2.3</span><span class="miscHeadline"><i>Hydrokarboner, metaller og syntetiske borevæsker</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-1">Fra det øverste 0-1 cm av sedimentlaget fra hver grabbprøve tas det separate prøver til metallanalysene og til hydrokarbon-/borevæskeanalysene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-2">I tillegg skal det tas prøver av sjiktene 1-3 cm og 3-6 cm fra en av prøvene på stasjonen henholdsvis 250 m og 2000 m nedstrøms for installasjonen, samt på referansestasjonen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-77"><span class="data-marginOriginalId">5.3</span><span class="miscHeadline"><i>Biologisk karakterisering</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-77-ledd-1">For sikting av biologiske prøver i felt vises det til kapittel 5.6 i NS 9423. Prøvene siktes gjennom 1 mm sikter. Det skal benyttes sikter med runde hull.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-78"><span class="data-marginOriginalId">5.4</span><span class="miscHeadline"><i>Konservering</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-78-ledd-1">Sedimentprøvene til analysene av TOM, hydrokarboner, syntetiske borevæsker og metaller skal oppbevares ved minimum -20 °C inntil analyse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-78-ledd-2">For konservering av biologiske prøver i felt og lagring av disse vises det henholdsvis til kapittel 5.7 og 7 i NS 9423. <table><caption data-caption-placement="before"><i>Tabell 5.</i> Innsamling av sedimentprøver</caption><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th colspan="2" data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Grunnlagsundersøkelse</i></th><th colspan="3" data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Overvåkingsundersøkelse</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Analyseparametre</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Feltstasjon</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Referansestasjon</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Feltstasjon</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Referansestasjon</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Regional stasjon</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Konservering</i><br /><i>Prøvemengde</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">TOM<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kornstørrelsefordeling<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="**" data-unique-footnote-counter="10">**</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve<br />0-5 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve<br />0-5 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve<br />0-5 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve<br />0-5 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve<br />0-5 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">-20 °C<br />100 g</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hydrokarboner</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />0-1 cm<br /><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1-3 cm<br /><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver<br />0-1 cm<br /><br />1 prøve<br />1-3 cm<br /><br />1 prøve<br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />0-1 cm<br /><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1-3 cm<br /><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver<br />0-1 cm<br /><br />1 prøve<br />1-3 cm<br /><br />1 prøve<br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />0-1 cm<br /><br />–<br /><br />–</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">-20 °C<br />300 g</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Syntetiske borevæsker</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />0-1 cm<br /><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1-3 cm<br /><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver<br />0-1 cm<br /><br />1 prøve<br />1-3 cm<br /><br />1 prøve<br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />0-1 cm<br /><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1-3 cm<br /><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver<br />0-1 cm<br /><br />1 prøve<br />1-3 cm<br /><br />1 prøve<br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />0-1 cm<br /><br />–<br /><br />–</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">-20 °C<br />300 g</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Metaller</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />0-1 cm<br /><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1-3 cm<br /><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver<br />0-1 cm<br /><br />1 prøve<br />1-3 cm<br /><br />1 prøve<br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />0-1 cm<br /><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />1-3 cm<br /><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a">a</sup><br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver<br />0-1 cm<br /><br />1 prøve<br />1-3 cm<br /><br />1 prøve<br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />0-1 cm<br /><br />–<br /><br />–</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">-20 °C<br />50 g</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Biologi</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">10 prøver</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">10 prøver</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">10% formalin, Bengalrødt/Eosin</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-78-ledd-3">Hvis THC er større enn 50 mg/kg bestemmes NPD, PAH, og i tillegg dekaliner hvis lavaromatisk borevæske er benyttet. Undersøkelsen skal kun gjøres i det øverste 0-1 cm-skiktet.</article></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="a)" data-unique-footnote-counter="11"><span class="footnoteLabel">a)</span> Kun på de to nærmeste stasjonene nedstrøms installasjonen.</article><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="12"><span class="footnoteLabel">*</span> Sedimentet tas fra prøven til kornstørrelsefordeling.</article><article class="footnote" data-name="**" data-unique-footnote-counter="13"><span class="footnoteLabel">**</span> Blandprøve fra de tre grabbprøvene på stasjonen.</article></footer><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-79"><span class="data-marginOriginalId">6</span><span class="miscHeadline"><i>Analysemetoder</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-79-ledd-1">Alle resultatene fra de kjemiske analysene av sedimentet skal standardiseres mot tørrvekt (kg) sediment.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-79-ledd-2">Alle steiner større enn en ert dvs. om lag 5 mm plukkes ut manuelt eller ved å sende sedimentet gjennom en trakt med tilsvarende diameter.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-80"><span class="data-marginOriginalId">6.1</span><span class="miscHeadline"><i>Fysisk-kjemisk sedimentkarakterisering</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-81"><span class="data-marginOriginalId">6.1.1</span><span class="miscHeadline"><i>Totalt organisk materiale (TOM)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-81-ledd-1">TOM skal bestemmes som glødetap ved kontrollert temperatur som hindrer tap av karbonat i henhold til NS 4764.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-82"><span class="data-marginOriginalId">6.1.2</span><span class="miscHeadline"><i>Kornstørrelsefordeling</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-82-ledd-1">Metodikken for bestemmelsen av kornstørrelsefordelingen er beskrevet i Buchanan (1984). Først utføres en separasjon av sandfraksjonen fra silt og leire ved våtsikting gjennom en 63 μm sikt. Sandfraksjonen (&gt; 63 μm) siktes på nytt i tørr tilstand ved bruk av en serie Wentworthsikter med porestørrelser fra 2000 μm til 63 μm (for eksempel størrelsene 2000, 1000, 500, 250, 125 og 63 μm).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-82-ledd-2">Vekten av alle fraksjonene bestemmes (til nærmeste 0.01 g) og en kumulativ vektprosentfordeling beregnes for hver stasjon. Beregningene benyttes videre for å bestemme median partikkeldiameter og standard avvik, samt skjevhet og kurtosis til kornstørrelsefordelingen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-83"><span class="data-marginOriginalId">6.1.3</span><span class="miscHeadline"><i>Hydrokarbonanalyser</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-83-ledd-1">Alle prøvene fra hver stasjon analyseres for hydrokarboner i henhold til kapittel 4.2.3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-83-ledd-2">Sedimentet ekstraheres med bruk av forsåpning (Anon., 1982) eller med Soxhlet ekstraksjon (bruk av metanol og et løsningsmiddel som for eksempel diklormetan eller sykloheksan). Hvis andre ekstraksjonsmetoder skal benyttes, må det dokumenteres at resultatene er tilsvarende som for forsåpning/Soxhlet ekstraksjon av sand- og leirholdige sedimenter, og at de enkelte PAH-forbindelsene bli kvantitativt ekstrahert.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-83-ledd-3">Fjerning av den polare fraksjonen fra ekstraktet skal gjøres ved adsorbsjonskromatografi (florisil eller silika).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-83-ledd-4">THC bestemmes med GC/FID i retensjonsvinduet C<sub>12</sub> til C<sub>35</sub> . En prøve av en referanseolje (HDF 200) brukes til kvantifiseringen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-83-ledd-5">NPD, PAH og dekaliner bestemmes med GC/MS.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-83-ledd-6">Deteksjonsgrensen og kvantifiseringsgrensen beregnes i henhold til retningslinjer gitt av ACS Committee on Environmental Improvement (1980).</article><article class="defaultP"><i>Referansematerialer</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-83-ledd-7">Egnede sertifiserte referansematerialer for PAH er for eksempel PAH contaminated soil (CRM 103-100) og Petroleum crude oil (Standard Reference Material 1582).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-84"><span class="data-marginOriginalId">6.1.4</span><span class="miscHeadline"><i>Syntetiske borevæsker</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-84-ledd-1">Sedimentene analyseres for innholdet av hovedkomponentene i de syntetiske borevæskene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-84-ledd-2">Analysemetoden tilpasses de aktuelle forbindelsene. Hvis det er hensiktsmessig kan ekstraksjonen av sedimentprøvene og videre opparbeiding foretas sammen med hydrokarbonanalysene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-84-ledd-3">Ved den kvantitative bestemmelsen brukes en relevant intern standard. En prøve av borevæsken brukes som referanse.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-85"><span class="data-marginOriginalId">6.1.5</span><span class="miscHeadline"><i>Metallanalyser</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1">En nærmere beskrivelse av deteksjonsgrensene for de ulike metallene er gitt i Teknisk vedlegg 7. Prosedyrene for metallanalyser er delvis basert på anbefalingene fra OSPARCOM/ICES (1990 og senere revisjoner).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-2">Prøvene fra de feltspesifikke stasjonene (inkludert referansestasjonen(e)) og fra de regionale stasjonene skal analyseres etter oppslutning med salpetersyre (NS 4770). Prøvene fra de regionale stasjonene skal i tillegg analyseres etter oppslutning med HF/Aqua regia (Loring og Rantala, 1992).</article><article class="defaultP"><i>Salpetersyreoppslutning (NS 4770)</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-3">Sedimentet frysetørkes eller tørkes til konstant vekt ved 105 °C, eller ved 40 °C hvis også Hg skal bestemmes. Det tørkede materialet siktes gjennom en 0.5 mm sikt. Mengden sediment i fraksjonene mindre og større enn 0.5 mm registreres. Fraksjonen &lt; 0.5 mm oppsluttes med salpetersyre i henhold til standarden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-4">Ba, Cd, Cr, Cu, Pb og Zn skal bestemmes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-5">Ved bestemmelse av Hg skal sedimentene frysetørkes eller tørkes ved 40° før sikting og oppslutning. Til analysen skal det benyttes kalddampteknikk (NS-EN 1483).</article><article class="defaultP"><i>Oppslutning med flussyre/kongevann (HF/Aqua regia)</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-6">Sedimentet frysetørkes eller tørkes ved 105 °C til konstant vekt. Det tørkede materialet siktes gjennom en 2 mm sikt. Mengdene sediment i de ulike fraksjonene skal oppgis. Fraksjonen &lt; 2 mm finknuses i en morter og oppsluttes med HF/kongevann.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-7">Ba, Cd, Cr, Cu, Pb og Zn skal bestemmes. I tillegg analyseres Al og Li for normalisering av metallverdiene ved oppslutningen med HF/Aqua regia.</article><article class="defaultP"><i>Instrumentell analyse</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-8">Bestemmelsen av metallene utføres med en instrumentell teknikk som er egnet til å møte de deteksjonsgrensene som er gitt i Teknisk vedlegg 7.</article><article class="defaultP"><i>Referansematerialer</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-9">Kvalitetskontroll utføres ved analyse av egnet standard referansemateriale, for eksempel SRM 1646: Estuarine Sediment (National Institute of Standards and Technology), BCSS.1, MESS-1, PACS-1: Marine Sediments (National Research Council of Canada), MAG-1 og Marine Mud (Branch of Geochemistry, US Geological Survey).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-86"><span class="data-marginOriginalId">6.1.6</span><span class="miscHeadline"><i>Grense for signifikant kontaminering (LSC) og fortolkning</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-1">For å beregne LSC (Limit of Significant Contamination) skal det først gjennomføres en PCA-analyse av de kjemiske dataene fra det gjeldende året alene og samlet for hele datasettet (fra og med 1996). Resultatene fra PCA-analysen vil avklare behovet for eventuelt å dele den enkelte regionen i subregioner. Eventuelle subregioner skal være de samme for THC og Barium. LSC skal beregnes både med årets datasett og med det samlede datasettet fra og med 1996.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-2">Følgende rekkefølge ved valg av LSC gjelder:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-2-punkt-1-ledd-1">hele regionen (alle referansestasjoner og regionale stasjoner)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-2-punkt-2-ledd-1">eventuelle subregioner (basert på utvalgte referansestasjoner og regionale stasjoner)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-2-punkt-3-ledd-1">eventuelt hver feltspesifikke referansestasjon (inkludert de upåvirkede stasjonene på feltet).</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-3">Verdiene basert på de ulike beregningsmetodene sammenlignes, og ut i fra en skjønnsmessig vurdering velges det datamaterialet som skal legges til grunn for beregningen av LSC. LSC skal angis kun med en desimal.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-4">LSC skal beregnes på middelverdier, med ensidig t-test og med et signifikansnivå på 5%.<br /><img height="41" src="static/LTI/aa-20031217-1864-04.gif" width="175" /><ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-4-punkt-1-ledd-1"><img height="15" src="static/LTI/aa-20031217-1864-05.gif" width="16" /> = gjennomsnitt av stasjonsmiddelverdier for referanse-/bakgrunnsstasjonene.</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-4-punkt-2-ledd-1"><img height="14" src="static/LTI/aa-20031217-1864-06.gif" width="27" /> = kritisk verdi fra t-fordelingen med ensidig t-test med signifikansnivå α (=0.05) og <i>v</i> <i>=N<sub>r</sub></i> -1 frihetsgrader.</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-4-punkt-3-ledd-1"><i>s =</i> standardavvik for spredning mellom stasjonsgjennomsnitt.</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-4-punkt-4-ledd-1"><i>N<sub>r</sub> =</i> antall referansestasjoner</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-5">Standardavviket <i>s</i> beregnes som <img height="45" src="static/LTI/aa-20031217-1864-07.gif" width="123" /></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-6">hvor <img height="16" src="static/LTI/aa-20031217-1864-08.gif" width="14" /> = middelverdiene av parallellene på referansestasjon nr. <i>i.</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-7">For nærmere forklaringer i forhold til formelen vises til notat O 99218 fra NIVA.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-87"><span class="data-marginOriginalId">6.2</span><span class="miscHeadline"><i>Biologisk karakterisering</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-1">Spesielle krav til analyse av bunnfaunaprøvene er gitt nedenfor. Forøvrig henvises det til kapittel 6.2 i NS 9423 for artsidentifiseringen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-2">Organismer som tilhører Porifera, meiofaunagrupper som Harpacticida, eventuelle planktoniske organismer som copepoder og mysider, samt fisk kan om ønskelig identifiseres og registreres, men skal holdes utenfor ved beregning av samfunnsindekser og i de multivariate analysene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-3">For enkelte dyregrupper (som for eksempel Oligochaeta, Cnidaria, Solenogastres og Phoronida) kan det være nødvendig å operere med morfologiske former, siden artsidentifikasjon krever særskilt ekspertise og fikseringsteknikk. Dette er tilfredsstillende ut fra kravene i den videre tallbehandlingen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-4">Solitære Hydrozoer skal artsbestemmes, men ikke de kolonidannende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-5">Unntaksvis kan større arter av Foraminifera identifiseres. Statistiske analyser skal i så fall kjøres både med og uten disse artene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-6">Nylig bunnfelte juveniler skal identifiseres og tas med i datasettet. Dersom juvenilene er blant de ti mest dominerende organismene skal de statistiske analysene kjøres både med og uten disse, for å illustrere deres innflytelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7">Følgende skal angis per stasjon:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-1-ledd-1">fullstendige lister over påviste arter (artsnavn og antallet individer per art).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-2-ledd-1">totalt antall arter.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-3-ledd-1">totalt antall individer standardisert til 0,5 m<sup>2</sup> bunnareal.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-4-ledd-1">tabell over de 10 mest tallrike artene (artsnavn, antall individer og prosent av totalt individantall på stasjonen).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-5-ledd-1">kumulativ art/areal kurve (antall arter mot antall prøver). Gjøres kun for referansestasjonen (10 prøver).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-6-ledd-1">diversitet angitt som «Shannon Wiener indeks» på log<sub>2</sub> basis (Shannon &amp; Weaver 1963).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-7-ledd-1">jevnhet som Pielous's «J» (Pielou 1966).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-8-ledd-1">forventet antall arter per 100 individer (ES <sub>100</sub> ).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-9-ledd-1">cluster-analyser basert på «Bray-Curtis dissimilarity index» (Bray &amp; Curtis 1957), etterfulgt av «Group Average Sorting».</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-7-punkt-10-ledd-1">ordinasjon ved «Multidimensional Scaling».</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-8">Alle resultatene over standardiseres mot et overflateareal på 0,5 m<sup>2</sup> av sedimentet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-9">De multivariate analysene skal gjennomføres både på grunnlag av verdiene fra de enkelte prøvene fra hver stasjon og på summen av prøvene fra den enkelte stasjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-10">Andre analysemetoder enn de ovennevnte kan også benyttes, men skal da komme i tillegg til disse. Se Gray <i>et al</i>. (1988) for en generell referanse til statistiske metoder.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-88"><span class="data-marginOriginalId">6.3</span><span class="miscHeadline"><i>Samlet fortolkning</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-88-ledd-1">Multivariate analyser (for eksempel korrespondanseanalyser) skal brukes for å analysere korrelasjonen mellom kjemiske og biologiske parametre.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-89"><span class="data-marginOriginalId">7</span><span class="miscHeadline"><i>Rapportering</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-89-ledd-1">Det skal lages en felles rapport for den enkelte regionen. Rapporten skal gi en oversikt over de viktigste trendene i miljøutviklingen i regionen og for det enkelte feltet. Alle grunnlagsdataene og resultatene utledet fra disse skal til enhver tid være tilgjengelig for myndighetene, fortrinnsvis i en sentral database og som vedlegg til rapporten. Det skal angis i rapporten hvor de samlede dataene for feltene og regionene er lagret, samt hvem som er den ansvarlige kontaktpersonen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-89-ledd-2">Det skal utformes to separate delrapporter for miljøundersøkelsene: en sammendragsrapport og en hovedrapport. Spesifikasjon av krav til omfang og innhold av rapportene er gitt i Teknisk vedlegg 10.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-90"><span class="data-marginOriginalId">7.1</span><span class="miscHeadline"><i>Data</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-90-ledd-1">Data som matrisefiler skal følge som vedlegg til rapporten. Dataene skal foreligge på Excel eller Lotus regnearkformat.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-91"><span class="data-marginOriginalId">7.1.1</span><span class="miscHeadline"><i>Data fra de fysisk-kjemiske undersøkelsene</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-91-ledd-1">Dataene fra hver stasjon på de enkelte feltene legges i separate rekker. Resultatene fra hver parameter legges inn på individuelle kolonner, i tilfeller hvor det er replikate verdier legges disse inn på hver sin rekke. Stasjonens posisjon i GMS- og UTM-koordinater, samt hvilket referansenett det er basert på, eller i forhold til installasjonen angis i første kolonne.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-92"><span class="data-marginOriginalId">7.1.2</span><span class="miscHeadline"><i>Data fra analysene av faunaen</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-92-ledd-1">Dataene organiseres i matriser der hver stasjon legges i separate kolonner og hver art i separate rekker. Antallet individer som er registrert av hver art legges inn i individuelle celler i matrisen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-93"><span class="data-marginOriginalId">8</span><span class="miscHeadline"><i>Referanser</i></span><article class="defaultP">ACS Committee on Environmental Improvement 1980. <i>Guidelines for Data Acquisition and Data Quality Evaluation in Environmental Chemistry.</i> Anal. Chem., Vol. 52, pp. 2242-2249.</article><article class="defaultP">Anon, 1982. Manual and Guides No. 11 (1982). <i>The determination of petroleum hydrocarbons in sediments.</i> IOC/UNESCO, Paris.</article><article class="defaultP">Bray, J.R. &amp; Curtis, J.T., <i>1957.</i> An ordination of the upland forest communities of Southern Wisconsin. Ecol. Monogr., Vol. 27, pp. 325-349.</article><article class="defaultP">Buchanan, J.B., 1984. Sediment analysis. In: Holme, N.S. &amp; A.D. McIntyre (Eds.) <i>«Methods for the study of marine benthos»</i>. Second edition. IBP Handbook 16. Blackwell Scientific Publications. Oxford, U.K. pp. 41-65.</article><article class="defaultP">Gray, J.S. <i>et al.</i>, 1988. <i>Analyses of community attributes of the benthic macrofauna of Frierfjord/Langesundsfjord and in a mesocosm experiment.</i> In: Biological Effects of Pollutants: Results of a Practical Workshop. Eds.: Bayne, B. L., Clarke, K. R. &amp; J. S. Gray. Mar. Ecol. Progr. Ser., Vol. 46 (1-3). pp. 151-165.</article><article class="defaultP">Loring, D.H., 1991. <i>Normalization of heavy-metal data from estuarine and coastal sediments</i>. ICES J. mar. Sci., 48:101-115.</article><article class="defaultP">Loring, D.H. and R.T.T. Rantala, 1992. <i>Manual for the geochemical analyses of marine sediments and suspended particulate matter.</i> Earth-Science Reviews, Vol. 32, pp. 235-285.</article><article class="defaultP">Norsk Standard NS 4764. <i>Vannundersøkelse. Tørrstoff og gløderest i vannslam og sedimenter.</i> Norges Standardiseringsforbund.</article><article class="defaultP">Norsk Standard NS-EN 1483. <i>Vannundersøkelse. Bestemmelse av kvikksølv.</i> Norges Standardiseringsforbund.</article><article class="defaultP">Norsk Standard NS 4770. <i>Vannundersøkelse. Bestemmelse av metaller ved Atomabsorpsjonsspektrofotometri i flamme. Generelle prinsipper og retningslinjer.</i> Norges Standardiseringsforbund.</article><article class="defaultP">OSPAR, 1990. <i>Guidelines for the use of sediments in marine monitoring in the context of Oslo and Paris Commissions programmes</i>. I: OSPAR 1990, Oslo and Paris Conventions, Principles and methodology for the Joint Monitoring Programme, March 1990. Siste reviderte utgave av kap. 13, «A13/94-E».</article><article class="defaultP">Pielou, E.C., 1966. <i>The measurement of diversity in different types of biological collections</i>. J. Theor. Biol., 13:131-144.</article><article class="defaultP">Shannon, C.E. &amp; Weaver, W., 1963. <i>The mathematical basis for communication.</i> Univ. Illinois Press Urbana. 117 pp.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">Teknisk vedlegg 3: Eksempler på generell litteratur for organiske analyser</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Erhardt, M; J. Klungsøyr &amp; R.J. Law, 1991. <i>Hydrocarbons: Review of methods for analysis in seawater, biota and sediments</i>. ICES Techniques in Marine Environmental Sciences, No. 12. 47 pp.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Klungsøyr, J <i>et al.</i>, 1988. <i>Organic chemical analyses. In: Biological Effects of Pollutants</i>: Results of a Practical Workshop. Eds.: Bayne, B.L., Clarke, K.R. &amp; Gray, J.S. Mar. Ecol. Progr. Ser., Vol. 46 (1-3), pp. 19-26.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Sporstøl, S., R. G. Lichtenthaler &amp; F. Oreld, 1985. <i>Extraction efficiencies for hydrocarbons from sediments polluted by oily drill cuttings.</i> Anal. Chim. Acta, Vol. 169, pp. 343-347.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5">Teknisk vedlegg 4: Egnet litteratur for bunndyranalyser i Nordsjøen</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Arwidsson, I., 1907. <i>Studien über die Skandinavischen und Arktischen Maldaniden nebst Zusammenstellung der übrigen bisher bekannten Arten dieser Familie.</i> Zool. Jahrb. Suppl. Vol. 9, pp. 1-308, + 12 plates.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Banse, K., 1970. <i>The small species of Euchone Malmgren (Sabellidae, Polychaeta)</i>. Proc. Ciol. Soc. Washington. Vol. 83, pp. 387-408.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Brun, E., 1964. <i>Zoologiske Bestemmelsestabeller, Echinodermata.</i> Universitetsforlaget. 52 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Brunton, C.H. C. &amp; Curry, G.G., 1979. <i>British brachiopods</i>. Synopses Br. Fauna (New Ser.) No. 17. Academic Press, London 64 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Calgren, O., 1945. Koraldyr. <i>Danm. Fauna.</i> Vol. 51, pp. 1-167.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Christiansen, J.M., Larsen, S. &amp; B.O. Nystrøm, 1978. <i>Muslinger.</i> Cappelens Forlag, Oslo, 125 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Christiansen, M.E., 1969. <i>Decapoda Brachyura</i>. Mar. Invert. Scandinavia. Vol. 2, pp. 1-143.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Christiansen, M.E., 1972. <i>Crustacea Decapoda, Tifotkreps.</i> Universitetsforlaget. Oslo, Bergen, Tromsø. 71 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Day, J.H., 1967. <i>A monograph on the polychaeta of Southern Africa.</i> British Museum (Nat. Hist.) London 878 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Eliason, A., 1962. <i>Die Polychaeten der Skagerak-Expedition 1933</i>. Zool. Bidr. Upps. Vol. 33, pp. 207-293.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Enckell, P.H., 1980. <i>Kräftdjur. Fältfauna.</i> Signum i Lund. 685 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Fauchald, K., 1963. Nephtyidae (Polychaeta) from Norwegian Waters. Sarsia. Vol. 13, pp. 1-32.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Fauchald, K., 1977. <i>The polychaete worms. Definitions and keys to the orders, families and genera</i>. Science Series. Vol. 28, pp. 1-188.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Fauvel, P., 1923. <i>Polychaetes Errantes</i>. Faune de France. Vol. 5, pp. 1-488.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Fauvel, P., 1927. <i>Polychaetes Sedentaires</i>. Faune de France. Vol. 16, pp. 1-494.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Friedrich, H., 1938. <i>Polychaeta. Die Tierwelt der Nord- und Ostsee.</i> Grimpe und Wagler, Leipzig. 201 p. 128 fig.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gibbs, P.E., 1977. <i>British Sipunculans</i>. Synopses Br. Fauna (New Ser.) No. 12 Academic Press. London 35 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Graham, A., 1971. <i>British prosobranchs</i>. Synopses Br. Fauna (New Ser.) No. 2 Academic Press. London 112 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Hartmann – Schröder, G., 1971. <i>Annelida, Borstenwürmer, Polychaeta</i>. Tierwelt Deutchlands. Vol. 58, pp. 1-594. 191 fig.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Hartmann – Schröder, G. 1996. <i>Annelida, Borstenwürmer, Polychaeta. 2</i>. Auflage. Tierwelt Dtl. 58:1-648.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Holthe, T., 1975. <i>A simple key to the northern European species of terebellomorphe Polychaeta.</i> Universitetsforlaget, Oslo, 32 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Holthe, T. 1986. <i>Polychaeta, Terebellomorpha. Marine invertebrates of scandinavian</i>. Universitetsforlaget, Oslo, 194 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Hubendick, B. &amp; A. Waren, 1976. <i>Framgälade snäckor från Svenska Västkusten.</i> Göteborgs Naturhistoriska Museum. Göteborg, 73 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Jensen, A.S. &amp; Spärck, R., 1934. <i>Bløddyr. II. Saltvandsmuslinger</i>. Danm. Fauna. Vol. 40, pp. 1-208.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Jensenius Madsen, F. &amp; B. Hansen, 1994. <i>Echinodermata Holothuroidea.</i> Marine Invertebrates of Scandinavia, no. 9. Universitetsforlaget.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kingston, P.F. &amp; A.S.Y. Mackie, 1980. <i>Octobranchus Floriceps sp. nov. from the Northern North Sea with an reexamination of O. antarcticus.</i> Sarsia. Vol. 65, pp. 249-254.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kirkegaard, J.B. 1992. <i>Havbørsteorme I</i>. Dansk Naturhistorisk forening, 416 pp.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kirkegaard, J.B. 1996. <i>Havbørsteorme II</i>. Dansk Naturhistorisk forening. 451 pp.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Koehler, R., 1921. <i>Echinoderms</i>. Faune de France. Vol. 1, pp. 1-201.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Lincoln, R.J., 1979. <i>British Marine Amphipoda: Gammaridea.</i> British Museum (Nat. Hist.). London. 658 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Loshamn, A.-A., 1980. <i>En systematisk og dyregeografisk undersøkelse over Skjellrygg-gruppen (Familie Aphroditidae sensu Fauvel 1923).</i> Hovedfagsoppgave i spesiell zoologi ved Universitetet i Oslo. 369 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Manuel, R.L., 1981. <i>British Anthozoa</i>. Synopses Br. Fauna (New Ser.) No. 18, Academis Press. London. 241 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Millar, R.H., 1966. <i>Tunicata Ascidiacea</i>. Universitetsforlaget, Oslo 123 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Mortensen, T., 1924. <i>Pighude (Echinodermer)</i>. Danm. Fauna. Vol. 27, pp. 1-274.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Muus, B.J., 1959. <i>Skallus, søtænder og blæksprutter</i>. Danm. Fauna. Vol. 65, pp. 1-239.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Naylor, E., 1972. <i>British Marine Isopods</i>. Synopses Br. Fauna, (New Ser.). No. 3. Academic Press. London. 86 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nordsieck, F., 1968. <i>Die europäischen Meeres – Gehäuseschnecken.</i> Gustav Fischer Verlag. Stuttgart 273 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nordsieck, F., 1969. <i>Die europäischen Meeresmuscheln.</i> Gustav Fischer Verlag. Stuttgart. 256 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Oug, E., 1978. <i>New and lesser known Dorvilleidae (Annelida, Polychaeta) from Scandinavian and Northeast American waters</i>. Sarsia. Vol. 63, pp. 285-303.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Oug, E., 1980. <i>Annelida, Polychaeta. Nøkkel til vanlige norske familier.</i> Universitetet i Tromsø. Stensilert. 26 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Pettibone, M.H., 1961. <i>New species of polychaeta worms from the Atlantic ocean, with a review of the Dorvilleidae.</i> Proc. Biol. Soc. Wash. Vol. 74, pp. 167-186.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Pettibone, M.H., 1963. <i>Marine polychaete worms of the New England region.</i><br /><i>1. Aphroditidae through Trochochaetidae</i>. Bull. U. S. natn. Mus. Vol. 227, pp. 1-356. 83 fig.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ramberg, J.P. &amp; T.A. Schram, 1983. <i>A systematic review of the Oslofjord species of Polydora Bosc and Pseudopolydora Czerniavsky, with some new biological and ecological data (Polychaeta; Spionidae)</i>. Sarsia Vol. 68, pp. 233-247.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Sars, G.O., 1878. <i>Bidrag til Kundskaben om Norges Arktiske Fauna. Mollusca Regionis Arcticæ Norvegiæ. Oversikt over de i Norges Arktiske region forekommende bløddyr.</i> A. W. Brøgger, Chrstiania. 466 p. + 52 plates.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Sars, G.O., 1895. <i>An account of the Crustacea of Norway. 1. Amphipoda.</i> Cammermeyer. Christiania, København. 711 p. + 248 plates.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Sars, G.O., 1899. <i>An account of the Crustacea of Norway. 2. Isopoda.</i> Bergen Museum. Bergen. 270 p. + 104 plates.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Smaldon, G., 1979. <i>British coastal shrimps and prawns</i>. Synopses Br. Fauna (New Ser.). No. 15. Academic Press, London. 126 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Sneli, J.A., 1975. <i>Mollusca Prosobranchia.</i> Universitetsforlaget. 55 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Stephensen, K., 1910. <i>Storkrebs. I. Skjoldkrebs</i>. Danm. Fauna. Vol. 9, pp. 1-193.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Stephensen, K., 1928. <i>Storkrebs. II. Ringkrebs. I. Tanglopper (Amphipoder)</i>. Danm. Fauna. Vol. 32, pp. 1-399.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Stephensen, K., 1933. <i>Havedderkopper og rankefødder</i>. Danm. Fauna. Vol 38, pp. 1-158.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Støp – Bowithz, C., 1941. <i>Les Glycéeriens de Norvége</i>. Med. zool. Mus. Oslo. Vol. 51, pp. 181-250.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Tebble, N., 1966. <i>British Bivalve Seashells.</i> British Museum (Natural History), London. 212 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Thomson, T.E. &amp; G.H. Brown, 1976. <i>British Ophistobranch molluscs</i>. Synopses Br. Fauna (New Ser.) No 8 Academic Press, London. 203 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ursin, E., 1960. <i>A quantitiative investigation of the echinoderm fauna of the central North Sea</i>. Meddr. Danm. Fisk-, og Havunders. N.S. Vol. 2, pp. 1-204.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ushakov, P.V., 1974. <i>Polychaeta I. Polychaetes of the suborder Phyllodiciformia of the Polar Basin and the northwestern part of the Pacific</i>. Akad. Nauk. SSR. Zool. Inst. fauna SSSR. Vol. 102, pp. 1-271. (Oversatt fra russisk av Israel Program For Scientific Translation, Jerusalem, 1974).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Wesenberg-Lund, E., 1939. <i>Pølseorme. Sipunculider, priapulider, echiurider</i>. Danm. Fauna. Vol. 45, pp. 1-58.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Winsnes, I. M., 1980. <i>En systematisk og dyregeografisk undersøkelse over familiene Eunicidae og Lumbrineridae (Polychaeta) fra Norge.</i> Hovedfagsoppgave i spesiell zoologi ved Universitetet i Oslo. 150 p.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Wollebæk, A., 1912. <i>Nordeuropæiske Anulata Polychaeta. I</i>. Skr. norske Vitensk. – akad. Mat. – naturv. Kl. 1911. Vol. 18, pp. 1-144.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-6">Teknisk vedlegg 5: Eksempler på referansematerialer</span> <article class="defaultP" margin-top="true">BCSS.1. Marine Sediments. National Research Council of Canada</article> <article class="defaultP" margin-top="true">MESS-1. Marine Sediments. National Research Council of Canada</article> <article class="defaultP" margin-top="true">PACS-1. Marine Sediments. National Research Council of Canada</article> <article class="defaultP" margin-top="true">MAG-1. Branch of Geochemistry, US Geological Survey</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Marine Mud. Branch of Geochemistry, US Geological Survey</article> <article class="defaultP" margin-top="true">PAH contaminated soil. CRM 103-100. Resource Technology Corporation (CRT)</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Petroleum crude oil. Standard Reference Material 1582. National Institute for Standards and Technology, USA</article> <article class="defaultP" margin-top="true">SRM 1646, Estuarine Sediment. National Institute for Standards and Technology, USA</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7">Teknisk vedlegg 6: EPAs liste over de 16 viktigste PAH-komponentene i forurensningssammenheng</span><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Parameter</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>STORET No</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>CAS No</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Acenaphthene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34205</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">83-32-9</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Acenaphthylene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34200</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">208-95-8</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Anthracene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34220</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">120-12-7</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Benzo (a) anthracene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34526</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">56-55-3</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Benzo (a) pyrene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34247</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">50-32-8</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Benzo (b) fluoranthene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34230</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">205-99-2</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Benzo (ghi) perylene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34521</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">191-24-2</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Benzo (k) fluoranthene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34242</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">207-08-9</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Chrysene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34320</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">218-01-9</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dibenzo (a, h) anthracene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34556</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">53-70-3</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fluoranthene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34376</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">206-44-0</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fluorene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34381</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">86-73-7</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Indeno (1,2,3-cd) pyrene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34403</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">193-39-5</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Naphthalene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34696</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">91-20-3</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Phenanthrene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34461</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">85-01-8</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pyrene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34469</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">129-00-0</td></tr></tbody></table><p class="leddfortsettelse">Referanse: EPA test method 610 – Polynuclear Aromatic Hydrocarbons.</p></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-8">Teknisk vedlegg 7: Deteksjonsgrensene for metallene ved oppslutning med henholdsvis salpetersyre og flussyre/kongevann</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Grensene er satt både ut fra analyseinstrumentenes følsomhet og hva som er bakgrunnsverdier i sedimentene i Nordsjøen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Det er vanlig praksis å analysere elementene med ulike instrumenter:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-1-ledd-1">Al, Ba, Cu og Zn med ICP</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-2-ledd-1">Cd, Cr og Pb med AA, grafittovnsteknikk</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-3-ledd-1">Hg med AA, kalddampteknikk</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Deteksjonsgrensene (μg/g eller mg/kg tørt sediment) er avhengige av mengdene sediment som er innveid. I tabellen under forutsettes det at det er innveid 1 g for HNO<sub>3</sub> og 0,2 g for flussyre/kongevann (HF/Aqua regia). <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Element</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>HNO<sub>3</sub></i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>HF//Aqua regia</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Al</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">–</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1,0</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ba</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1,0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2,0</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Cd</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">0,03</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">0,04</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Cr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">0,5</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">0,5</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Cu</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">0,6</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1,0</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hg</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">0,01</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">–</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Li</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">–</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">5,0</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pb</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">0,5</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2,0</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Zn</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2,0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">5,0</td></tr></tbody></table></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-9">Teknisk vedlegg 8: Definisjoner</span> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Alkyldekaliner:</i><p class="leddfortsettelse">dekalin med en eller flere alkylgrupper som er bundet til grunnstrukturen. For eksempel er C<sub>5</sub> -alkyldekalin en gruppe isomere forbindelser der dekalin med fem metylgrupper eller dekalin med tre metyl- og en etylgruppe eller dekalin med en metyl- og to etylgrupper eller dekalin med en propyl- og en etylgruppe kan være noen av komponentene. Felles for alle disse isomerene er at substituentene på dekalinringsystemet til sammen utgjør fem karbonatomer.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Biologisk påvirkning:</i><p class="leddfortsettelse">der faunaen er signifikant forskjellig fra faunaen på de regionale stasjonene og referansestasjonene i den enkelte regionen. Dette beregnes ut fra en totalvurdering av de statistiske analysene som er utført på det biologiske materialet.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>C<sub>1</sub> – C<sub>3</sub> alkylhomologer:</i><p class="leddfortsettelse">er en gruppe isomere forbindelser der de aromatiske ringsystemene er substituert med en metylgruppe (C<sub>1</sub> ), med to metyl- eller en etylgruppe (C<sub>2</sub> ), og med tre metyl-, eller en metyl- og en etylgruppe eller en propylgruppe (C<sub>3</sub> ).</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Delfelt:</i><p class="leddfortsettelse">en installasjon på et felt med flere installasjoner.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Forventet bakgrunnsnivå:</i><p class="leddfortsettelse">konsentrasjonen av utvalgte hydrokarboner på referansestasjonen i de enkelte regionene.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Grabbskudd:</i><p class="leddfortsettelse">det prøvematerialet som tas opp per grabb.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Grunnlagsundersøkelser:</i><p class="leddfortsettelse">den første undersøkelsen av miljøet for å kartlegge kjemisk og biologisk tilstand før en ny aktivitet.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Gråsone:</i><p class="leddfortsettelse">overgangen mellom kontaminert og/eller biologisk påvirket område og det området som defineres som ikke kontaminert eller upåvirket.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>JAMP:</i><p class="leddfortsettelse">Joint Assessment and Monitoring Programme. Et program i regi av OSPAR med felles retningslinjer for planlegging, gjennomføring, analyse og rapportering av undersøkelser som omfatter biotiske og abiotiske faktorer. På grunnlag av samtlige undersøkelser skal det med jevne mellomrom utarbeides statusrapporter for hele eller deler av OSPARs konvensjonsområde.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Kjemisk kontaminering:</i><p class="leddfortsettelse">områder hvor nivåene av de utvalgte metallene og/eller hydrokarbonene er signifikant høyere enn bakgrunnsnivået for de kjemiske parametrene på de regionale stasjonene og referansestasjonene i den enkelte regionen.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Konsentrasjonsfelt:</i><p class="leddfortsettelse">beskrivelse av et geografisk område med fortynning til en gitt konsentrasjon.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Overvåkingsundersøkelser:</i><p class="leddfortsettelse">de rutinemessige undersøkelsene som foretas etter at produksjonsboringen på et felt eller i en region er startet.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Radiære transekter:</i><p class="leddfortsettelse">to akser som plasseres vinkelrett på hverandre, med hovedaksen i hovedstrømretningen og med installasjonen i origo.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Effektovervåking:</i><p class="leddfortsettelse">undersøkelse av påvirkningen utslippene fra offshorevirksomheten har på utvalgte organismer som lever i vannsøylen.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Sedimentundersøkelser:</i><p class="leddfortsettelse">de fysisk/kjemiske undersøkelsene og beskrivelsen av faunaen i sedimentet.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tilstandsovervåking:</i><p class="leddfortsettelse">måling av konsentrasjoner eller effekter av forurensningskomponenter i utvalgte organismer.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Utslippspunkt/installasjonens senter:</i><p class="leddfortsettelse">det stedet hvor det største utslippet fra installasjonen finner sted.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Vannsøylen:</i><p class="leddfortsettelse">miljøet mellom havoverflaten og ned til sedimentoverflaten.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Vannsøyleovervåking:</i><p class="leddfortsettelse">undersøkelser av organismer i vannmassene, samt innsamlingen av vannprøver for kjemiske analyser.</p></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-10">Teknisk vedlegg 9: Effektovervåkingen i vannsøylen og sedimentovervåkingen: posisjoner, tidspunkter for undersøkelsene og felter i de ulike regionene</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Tabellen nedenfor viser regionene for effektovervåkingen i vannsøylen offshore med de regionale posisjonene og tidspunktene for undersøkelsene i tidsrommet 2003–2006. Det skal gjennomføres undersøkelser i en region hvert år. <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Effektovervåking </i></th><th colspan="4" data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Årstallene for de regionale overvåkingsundersøkelsene</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ekofiskområdet<br />56-58° N</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2005</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sleipnerområdet<br />58-60° N</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2006</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tampen<br />60-62° N</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2004</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trøndelagsområdet<br />64-66° N</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2003</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Tabellen nedenfor viser regionene for sedimentovervåkingen offshore med de regionale posisjonene og tidspunktene for undersøkelsene i tidsrommet 2003–2005. De regionale undersøkelsene skal gjennomføres hvert tredje år. Nye felt plasseres inn i de eksisterende regionene og koordineres med de øvrige feltene i regionen. Tabellen viser de installasjoner som pr dato er med i de regionale sedimentundersøkelsene. <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th colspan="3" data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Årstallene for de regionale overvåkingsundersøkelsene</i></th></tr></thead><tbody><tr><td colspan="6" data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Nordsjøen</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">I</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Ekofiskområdet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">56-58° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2005</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ekofisk Center, Ekofisk 2/4 B&amp;K, Eldfisk 2/7 A/FTP, Eldfisk 2/7 B, Embla, Tor, Valhall, Hod, Ula, Gyda, Brønn 2/7-29, Tommeliten, Yme Beta og Yme Gamma.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">II</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Sleipnerområdet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">58-60° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2003</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Varg, Sleipner Øst, Sleipner Vest, Hermod, Balder, Heimdal, Frøy, Frigg, Øst Frigg, Lille Frigg, Nordøst Frigg og (Odin).</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">III</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Osebergområdet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">60-61° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2004</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Oseberg Feltsenter, Oseberg C, Oseberg Sør, Brage, Troll A, Troll B, Troll C, Togi og Veslefrikk</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">IV</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Statfjordområdet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">61-62° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2005</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Snorre, Tordis, Vigdis, Statfjord, Statfjord N og Ø, Gullfaks, Gullfaks S, Rimfaks, Gullveig og Visund.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Norskehavet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">V</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Møreområdet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">62-64° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">VI</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Trøndelagsområdet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">64-66° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2003</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Njord, Draugen, Åsgard (Smørbukk Sør, Midgard, Smørbukk), Heidrun, Heidrun Nordflanken, Norne</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">VII</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Nordlandsområdet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">66-68° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">VIII</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Troms</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">68-70° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Barentshavet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">IX</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Finnmark</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">70-72° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2004</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Askeladden, Albatross Sør, Snøhvit</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">X</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Barentshavet sør</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">72-75° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">XI</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Barentshavet nord</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nord for 75° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr></tbody></table></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-11">Teknisk vedlegg 10: Krav til rapportering fra overvåkingen</span><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-94"><span class="data-marginOriginalId">1</span><span class="miscHeadline"><i>Rapportering fra vannsøyleovervåkingen</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-95"><span class="data-marginOriginalId">1.1</span><span class="miscHeadline"><i>Sammendragsrapport</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-95-ledd-1">Sammendragsrapporten skal ikke overstige 20 sider, og skal foreligge både på norsk og engelsk. Målgruppen for denne rapporten er oppdragsgivere, forvaltningen og offentligheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-95-ledd-2">Sammendragsrapporten skal inneholde følgende momenter:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-95-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-95-ledd-2-punkt-1-ledd-1">et konsentrert resymé som angir målsetningen. Resymeet skal være likt for sammendrags- og hovedrapporten</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-95-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-95-ledd-2-punkt-2-ledd-1">en beskrivelse av feltarbeidet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-95-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-95-ledd-2-punkt-3-ledd-1">de viktigste resultatene og diskusjon (vist med oversiktsfigurer og tabeller). De viktigste trendene og sammenligningene med eventuelle tidligere undersøkelser skal presenteres</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-95-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-95-ledd-2-punkt-4-ledd-1">konklusjoner og anbefalinger.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-95-ledd-3">Eventuelle tillegg til ovenstående punkter for effektovervåkingen vil bli gitt i årlig oppdatert kravspesifikasjon for effektovervåkingen som separat vedlegg til retningslinjene.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-96"><span class="data-marginOriginalId">1.2</span><span class="miscHeadline"><i>Hovedrapport</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-1">Målgruppen for hovedrapporten er oppdragsgivere, miljøvernmyndighetene, forsknings- og konsulentmiljøene. Hovedrapporten skal være en faglig rapport. Den skal inneholde en fullstendig dokumentasjon av den gjennomførte overvåkingen med fokus på:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-1-punkt-1-ledd-1">analysemetodene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-1-punkt-2-ledd-1">resultatene og konklusjonene fra undersøkelsen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-1-punkt-3-ledd-1">trendene i utviklingen innenfor regionen eller prøvetakingsområdet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-1-punkt-4-ledd-1">problemstillinger som bør prioriteres i den videre overvåkingen (for effektovervåkingen vil dette bli videre behandlet i Vannsøylegruppen).</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-2">Hovedrapporten skal dekke følgende momenter:</article><article class="defaultP"><i>Resymé</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-3">Et konsentrert resymé som angir målsetningen, en tabellarisk og/eller grafisk oversikt over tilstand og utviklingstrendene for miljøet i det aktuelle området. Resymeet skal være likt for sammendrags- og hovedrapporten.</article><article class="defaultP"><i>Innledning</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-4">Momentene nedenfor skal beskrives for regionen eller for prøvetakingsområdet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-4-punkt-1-ledd-1">utslippshistorikken og andre aktiviteter som kan påvirke de kjemiske og biologiske forholdene ved undersøkelsen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-4-punkt-2-ledd-1">tidligere undersøkelser (tabell)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-4-punkt-3-ledd-1">hovedtrendene i forurensningsutviklingen fram til undersøkelsen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-4-punkt-4-ledd-1">mål og prioriteringer for den rapporterte undersøkelsen</article></article></li></ul></article><article class="defaultP"><i>Metoder</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5">I forbindelse med metodene skal følgende oppgis og behandles:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5-punkt-1-ledd-1">kart med koordinatene, målestokken, dybdekotene, delfeltene (gjelder kun effektovervåkingen)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5-punkt-2-ledd-1">begrunnelse for stasjonsvalget (ved etablering av stasjonen) eller prøvetakingsområdet (gjelder kun effektovervåkingen)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5-punkt-3-ledd-1">kortfattet beskrivelse av det gjennomførte feltprogrammet, herunder tidsperioden for gjennomføringen av undersøkelsen, antallet stasjoner eller prøvetakingsområder, posisjoneringssystemet, programmet på hver stasjon eller prøvetakingsområde og eventuell svikt og avvik fra retningslinjene med begrunnelse (komplett feltlogg i vedlegg)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5-punkt-4-ledd-1">kortfattet beskrivelse av de fysiske, kjemiske og biologiske analyseprosedyrene i laboratoriet, samt en beskrivelse av eventuell svikt og avvik med begrunnelse og evaluering av konsekvens for resultatene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5-punkt-5-ledd-1">prinsippene for den gjennomførte kvalitetskontrollen i felt og laboratoriet (kortfattet når konsulenten er akkreditert for den aktuelle analysen). Eventuell akkrediteringsstatus og bevis legges i vedlegg. Dokumentasjon på kontrollresultatene (kjemi) bør inkluderes i et vedlegg.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5-punkt-6-ledd-1">hvilke formler for indekser som er gitt, hvilke statistiske metoder som er benyttet osv.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-5-punkt-7-ledd-1">stedet og prosedyrene for lagringen av det ferdig behandlede materialet (prøver, referansesamlinger, databaser), ansvaret for og tilgjengeligheten av materialet og resultatene.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP"><i>Resultater og diskusjon</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-6">I dette kapittelet presenteres og diskuteres resultatene fra undersøkelsen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-7">For effektovervåkingen skal den enkelte stasjonen eller prøvetakingsområdet karakteriseres mest mulig i tabell- og figurform. Observasjonene og gjennomsnittsresultatene som er funnet for alle de analyserte parametrene skal beskrives. Videre skal andre særtrekk ved stasjonen eller prøvetakingsområdet som har betydning for den videre diskusjonen presenteres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-8">Der det er mulig å framskaffe skal geografiske trender, tidstrender og endringer presenteres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-9">Følgende spørsmål skal behandles:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-9-punkt-1-ledd-1">hvilke responser kan detekteres, og i hvilken avstand?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-9-punkt-2-ledd-1">hvordan samsvarer responsene med gradientene i de naturlige og antropogene miljøparametre?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-9-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-9-punkt-3-ledd-1">hvordan samsvarer resultatene med tidligere undersøkelser?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-9-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-9-punkt-4-ledd-1">hvordan samsvarer resultatene med relevante undersøkelser fra nærliggende områder?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-9-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-9-punkt-5-ledd-1">er effektene korrelert med utslippshistorikken?</article></article></li></ul></article><article class="defaultP"><i>Samlet vurdering og konklusjoner</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-10">Kapittelet skal inneholde konkluderende betraktninger om miljøtilstanden og utviklingen på de enkelte feltene og i regionene.</article><article class="defaultP"><i>Anbefalinger</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-11">Anbefalinger relatert til neste undersøkelse skal bli gitt ut i fra de resultatene som har fremkommet i undersøkelsen.</article><article class="defaultP"><i>Vedlegg</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-12">Hvis vedlegget blir for omfangsrikt skal det lages som en egen rapport.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-13">Følgende skal oppgis:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-13-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-13-punkt-1-ledd-1">toktrapportene (feltlogger) hvor datoen, tiden, posisjonen (GMS og UTM, samt hvilket referansenett det er basert på, sone oppgis), dypet, antallet prøver og værforholdene skal presenteres i tabellform for hver enkelt stasjon eller hvert prøvetakingsområde</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-13-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-13-punkt-2-ledd-1">analyserapporten</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-13-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-96-ledd-13-punkt-3-ledd-1">tabeller med alle analysedata.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-97"><span class="data-marginOriginalId">2</span><span class="miscHeadline"><i>Rapportering fra sedimentovervåkingen</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-98"><span class="data-marginOriginalId">2.1</span><span class="miscHeadline"><i>Sammendragsrapport</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-98-ledd-1">Sammendragsrapporten skal ikke overstige totalt 50 sider, og skal foreligge både på norsk og engelsk. Målgruppen for denne rapporten er oppdragsgivere, forvaltningen og offentligheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-98-ledd-2">Sammendragsrapporten skal inneholde følgende momenter:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-98-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-98-ledd-2-punkt-1-ledd-1">et konsentrert resymé som angir målsetningen, en tabellarisk og/eller grafisk oversikt over tilstanden og utviklingstrendene for miljøet i regionen. Resymeet skal være likt for sammendrags- og hovedrapporten.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-98-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-98-ledd-2-punkt-2-ledd-1">en beskrivelse av feltarbeidet, herunder også den reelle posisjonen ved prøvetakingen (geografiske stasjonskoordinater ±50 m) og hvilket navigasjonssystem som er benyttet.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-98-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-98-ledd-2-punkt-3-ledd-1">de viktigste resultatene og diskusjon (vist med oversiktsfigurer og tabeller). De viktigste trendene og sammenligningene med de tidligere undersøkelsene skal presenteres. Der det er hensiktsmessig skal det også lages en kartmessig fremstilling av de faktiske influensområdene for kjemisk forurensning og biologisk påvirkning fra enkeltfeltene og regionene.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-98-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-98-ledd-2-punkt-4-ledd-1">konklusjoner og anbefalinger.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-99"><span class="data-marginOriginalId">2.2</span><span class="miscHeadline"><i>Hovedrapport</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-1">Målgruppen for hovedrapporten er oppdragsgivere, miljøvernmyndighetene, forsknings- og konsulentmiljøene. Hovedrapporten skal være den tunge faglige rapporten. Den skal inneholde en fullstendig dokumentasjon av den gjennomførte overvåkingen med fokus på:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-1-punkt-1-ledd-1">resultatene og konklusjonene fra undersøkelsen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-1-punkt-2-ledd-1">trendene i utviklingen innenfor regionen og regionens enkeltfelter</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-1-punkt-3-ledd-1">problemstillinger som bør prioriteres i den videre overvåkingen.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-2">Hovedrapporten skal dekke følgende momenter:</article><article class="defaultP"><i>Resymé</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-3">Et konsentrert resymé som angir målsetningen, en tabellarisk og/eller grafisk oversikt over tilstand og utviklingstrendene for miljøet i regionen. Resymeet skal være likt for sammendrags- og hovedrapporten.</article><article class="defaultP"><i>Innledning</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-4">Momentene nedenfor skal beskrives for de enkelte feltene og, der det er relevant, for regionen som helhet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-4-punkt-1-ledd-1">bore- og utslippshistorikken, og andre aktiviteter som kan ha påvirket de kjemiske og biologiske forholdene fram til undersøkelsen. Som et minimum skal antallet brønner boret, utslippet av baritt, borekaks, oljebasert-, syntetisk- og vannbasert borevæske, samt sementerings- og kompleteringskjemikalier, olje i produsert vann og akuttutslipp oppgis. Alle utslippene oppgis i tonn. Eventuelle nylige gjennomførte graving- og mudringsaktiviteter skal også oppgis.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-4-punkt-2-ledd-1">tidligere undersøkelser (tabell)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-4-punkt-3-ledd-1">hovedtrendene i forurensningsutviklingen fram til undersøkelsen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-4-punkt-4-ledd-1">spesielle mål og prioriteringer for den rapporterte undersøkelsen.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP"><i>Metoder</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5">Følgende skal oppgis og behandles:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-1-ledd-1">stasjonskart med koordinatene, målestokken, dybdekotene, delfeltene, samt øvrige viktige installasjoner m.m.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-2-ledd-1">begrunnelse for stasjonsvalget (ved etablering av stasjonen)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-3-ledd-1">kortfattet beskrivelse av det gjennomførte feltprogrammet, herunder tidsperioden for gjennomføringen av undersøkelsen, antallet stasjoner, posisjoneringssystemet, programmet på hver stasjon og eventuell svikt og avvik (for eksempel høyt innhold av stein i prøvene) fra retningslinjer med begrunnelse (komplett feltlogg i vedlegg)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-4-ledd-1">dersom innhold av stein i sedimentprøvene medfører at en stasjon forlates uten at prøvemateriale blir innsamlet eller at prøvene blir forkastet skal årsaken(e) til dette beskrives</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-5-ledd-1">kortfattet beskrivelse av de fysiske, kjemiske og biologiske analyseprosedyrene i laboratoriet, samt en beskrivelse av eventuell svikt og avvik med begrunnelse og evaluering av konsekvens for resultatene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-6-ledd-1">dersom innhold av stein i sedimentprøvene er høyt skal dette beskrives i rapporten og eventuelle påvirkninger av resultatene som konsekvens av dette</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-7-ledd-1">prinsippene for den gjennomførte kvalitetskontrollen i felt og laboratoriet (kortfattet når konsulenten er akkreditert for den aktuelle analysen). Akkrediteringsstatus og bevis legges i vedlegg. Dokumentasjon på kontrollresultatene (kjemi) bør inkluderes i et vedlegg</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-8-ledd-1">hvilke formler for indekser som er benyttet, hvilke statistiske metoder som er benyttet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-5-punkt-9-ledd-1">stedet og prosedyrene for lagringen av det ferdig behandlede materialet (prøver, referansesamlinger, databaser), ansvaret for og tilgjengeligheten av materialet og resultatene</article></article></li></ul></article><article class="defaultP"><i>Resultater og diskusjon</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-6">I dette kapittelet presenteres og diskuteres resultatene fra undersøkelsen. Resultatene fra både de regionale og de feltspesifikke stasjonene skal presenteres.</article><article class="defaultP"><i>Karakterisering av den enkelte stasjon</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7">Her presenteres, mest mulig i tabell- og figurform, de observasjonene og gjennomsnittsresultatene som er funnet for alle de fysiske, kjemiske og biologiske parametrene og de indeksene som er påkrevet. For faunaen skal summen av alle individene per art presenteres. Videre skal andre særtrekk ved stasjonen som har betydning for den videre diskusjonen presenteres.</article><article class="defaultP"><i>Karakterisering av hvert felt</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-1-ledd-1">gjennomsnittsverdiene, spennvidden (min.-max. og SD eller SE) og de geografiske gradientene i konsentrasjonene og de biologiske indeksene over feltet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-2-ledd-1">sammenlikning med de tilsvarende egenskapene på regionstasjonene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-3-ledd-1">angivelse av både kjemisk kontaminert og biologisk påvirket areal</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-4-ledd-1">tidstrendene på feltet for de egenskapene som er angitt i punktene over.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP"><i>Karakterisering av regionen</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-5-ledd-1">gjennomsnittsverdiene, spennvidden (min.-max. og SD eller SE) og de geografiske gradientene av konsentrasjonene og de biologiske indeksene over regionstasjonene, sammen med de upåvirkede referansestasjonene, for å beskrive de naturlige forholdene og spennvidden</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-6-ledd-1">resultater fra de multivariate analysene av likheten mellom stasjonsgruppene, delfeltene m.m.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-7-ledd-1">korrelasjonene mellom fysiske/kjemiske karaktertrekk og de biologiske egenskapene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-8-ledd-1">angivelse av det totale arealet som er kjemisk kontaminert og biologisk påvirket i regionen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-7-punkt-9-ledd-1">endringer i punktene over siden den forrige undersøkelsen.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8">I faktaboksene neste side er det satt opp en liste over hva som bør inngå i resultat og diskusjonskapittelet. Følgende spørsmål skal behandles:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-1-ledd-1">danner stasjonene noe mønster i grupperingen over feltet eller regionene? I så fall, hva karakteriserer mønsteret?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-2-ledd-1">hvor langt fra utslippskilden kan den kjemiske kontamineringen og de biologiske påvirkningene detekteres statistisk?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-3-ledd-1">hvilket område kan defineres som «gråsone» (forhøyede verdier uten å være signifikant forskjellig fra bakgrunnsnivået)?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-4-ledd-1">hvilke biologiske påvirkninger kan detekteres (blant annet hos enkeltarter), og i hvilken avstand?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-5-ledd-1">hvordan samsvarer responsene med gradientene i de naturlige og antropogene miljøparametre?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-6-ledd-1">hvordan samsvarer resultatene med tidligere undersøkelser?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-7-ledd-1">hvordan samsvarer resultatene med relevante undersøkelser fra nærliggende områder?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-8-punkt-8-ledd-1">er effektene korrelert med feltets eller regionens utslippshistorie?</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-9">Arealet kjemisk kontaminert sediment og arealet påvirket bunnfauna skal beregnes for de enkelte feltene og for regionene. Arealene skal både fremstilles i tabellform (km<sup>2</sup> kjemisk kontaminert og biologisk påvirket) og i form av kart over de enkelte regionene. <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Fysisk/kjemisk karakterisering</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Biologi karakterisering</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">– kornstørrelsefordelingen deles som et minimum inn i sand og leire/silt (&gt; og &lt; 63 μm) og ulike sandfraksjoner (63-2000 μm) for hver stasjon<br />– for kornstørrelsen oppgis median partikkeldiameter, standard avvik, skjevhet og kurtosis<br />– farge, lukt, utseende<br />– totalt organisk materiale (TOM)<br />– tabell med alle de kjemiske dataene (og utvalgte gjennomsnittsverdier fra tidligere år)<br />– plott av de aktuelle kjemiske dataene mot år, presentert med middelverdi og standard avvik<br />– bakgrunnsnivåene basert på dataene fra det gjeldende året alene og samlet for hele datasettet (fra og med 1996) i prioritert rekkefølge, enten for:<br />-- hele regionen (alle referanse- og regionale stasjoner)<br />-- eventuelle subregioner (basert på utvalgte referanse- og regionale stasjoner)<br />-- eventuelt hver feltspesifikke referansestasjon (inkludert de upåvirkede stasjonene på feltet)<br />– angivelse av hvilke av konsentrasjonene som er signifikant forskjellige fra bakgrunnsnivået<br />– de totale påvirkede arealene (metaller og hydrokarboner) skal angis<br />– variasjonen i konsentrasjonene over tid<br />– utbredelsesgradientene (mønster) for utvalgte parametre</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">– samfunnsindekser<br />– indeksene, antallet arter og individene standardisert mot 0,5 m<sup>2</sup> sediment (per stasjon)<br />– kurver for artene mot det innsamlede arealet (10 grabbprøver)<br />– de 10 dominerende artene med tetthet og%-vis forekomst<br />– -log-normal fordeling<br />– utbredelsesgradientene (mønsteret) for utvalgte arter og samfunnsindekser (figurer)<br />– likhet mellom stasjonene, gruppering ved bruk av multivariate analyser<br />– geografisk fordeling av stasjonsgruppene karakterisering av stasjonsgruppene på grunnlag av:<br />-- dyp<br />-- sedimentforhold<br />-- organisk innhold<br />-- hydrokarboninnhold<br />-- metallinnhold<br />-- biologiske parametere<br />– analyse av korrelasjonen mellom samfunnsindekser, tettheten av utvalgte arter, de fysiske egenskapene ved sedimentet, hydrokarbonene og metallene. De signifikante korrelasjonene skal analyseres nærmere for årsak-virkningsforhold.</td></tr></tbody></table></article><article class="defaultP"><i>Samlet vurdering og konklusjoner</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-10">Kapittelet skal inneholde konkluderende betraktninger om miljøtilstanden og utviklingen på de enkelte feltene og i regionene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-11">De viktigste utviklingstrendene i sedimentene for regionen og de enkelte feltene skal spesifiseres. Spesielle problemområder skal identifiseres og det skal fremkomme forslag til hvordan en ved felt- og laboratorieforsøk kan avklare potensielle miljøproblemer ved forurensningen fra petroleumsvirksomheten.</article><article class="defaultP"><i>Anbefalinger</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-99-ledd-12">Anbefalinger relatert til neste undersøkelse skal bli gitt ut i fra de resultatene som har fremkommet i undersøkelsen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-100"><span class="data-marginOriginalId">2.3</span><span class="miscHeadline"><i>Vedlegg</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-100-ledd-1">Hvis vedlegget blir for omfangsrikt skal det lages som en egen rapport.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-100-ledd-2">Følgende skal oppgis:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-100-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-100-ledd-2-punkt-1-ledd-1">toktrapportene (feltlogger) hvor datoen, tiden, posisjonen (GMS og UTM, samt hvilket referansenett det er basert på, sone oppgis), dypet, antallet grabbskudd/kjerneprøver og værforholdene skal presenteres i tabellform for hver enkelt stasjon</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-100-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-100-ledd-2-punkt-2-ledd-1">analyserapporten</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-100-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-100-ledd-2-punkt-3-ledd-1">tabeller med alle analysedata.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-100-ledd-3">Dataene skal fortrinnsvis foreligge elektronisk.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-12">Vedlegg 2 til aktivitetsforskriften</span> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Krav knyttet til økotoksikologisk testing og vurdering av kjemikalier i petroleumsvirksomheten på norsk kontinentalsokkel</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Dette dokumentet utyper kravet til økotoksikologisk dokumentasjon og vurdering av kjemikalier, jf. aktivitetsforskriften § 56.</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-101"><span class="data-marginOriginalId">1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-101-ledd-1">Definisjoner</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-101-ledd-2">I dette dokumentet betyr: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">CHARM</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Chemical Hazard Assessment and Risk Management; Et verktøy for innbyrdes sammenligning av offshorekjemikalier og forventet skadepotensiale.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">CHEMS</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Database som inneholder kjemikalieinformasjonen i HOCNF (Harmonized Offshore Chemical Notification Format).</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">HOCNF:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Harmonised Offshore Chemical Notification Format (se referanseliste).</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Stoff:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Med stoff menes det som i OSPAR Guidelines for Completing the HOCNF (se referanseliste) omtales som «substance»; grunnstoffer og deres kjemiske forbindelser i naturlig form eller framkommet i en prosess, inkludert tilsatsstoff nødvendig for stoffets stabilitet og inkludert forurensninger fra produksjonsprosessen, men ekskludert løsemiddel som kan separeres fra uten innvirkning på stoffets stabilitet eller uten at stoffets sammensetning endres. Stoff ble tidligere også kalt komponent.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Handelsprodukt:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Med handelsprodukt menes det som i OSPAR Guidelines for Completing the HOCNF (se referanseliste) omtales som «preparation»; blanding eller løsning av to eller flere stoff.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikalie:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fellesbetegnelse for kjemiske stoffer og/eller stoffblandinger.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">OSPAR:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Oslo-Paris Convention for the protection of the Marine Environment of the North-East Atlantic.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">OECD:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Organisation for Economic Co-operation and Development</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">PLONOR:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">OSPAR list of Substances/Preparations Used and Discharged, which Pose Little or No Risk to the Environment (se referanseliste).</td></tr></tbody></table></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-102"><span class="data-marginOriginalId">2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-102-ledd-1">Økotoksikologisk dokumentasjon</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-102-ledd-2">Økotoksikologisk dokumentasjon i form av HOCNF (se referanseliste) skal som hovedregel foreligge for alle kjemikalier brukt i petroleumsvirksomheten på kontinentalsokkelen. Oversikt over kjemikalier og krav til økotoksikologisk dokumentasjon i form av HOCNF er nærmere spesifisert i tabell 1.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-102-ledd-3">For kjemikalier som består av flere stoff, skal fullstendig dokumentasjon for bionedbrytbarhet og potensiale for bioakkumulering foreligge for de organiske enkeltstoffene. For organiske enkeltstoffer som er persistente (bionedbrytbarhet &lt; 20% i løpet av 28 dager) skal dokumentasjon på akutt giftighet foreligge på stoffnivå i henhold til betingelser som er spesifisert i pkt. 5 i dette dokumentet. HOCNF og Guidelines for Completing the HOCNF vedtatt av OSPAR 2003 (se referanseliste) skal benyttes for dokumentasjon av økotoksikologiske egenskaper.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Tabell 1. Oversikt over kjemikalier og krav til økotoksikologisk dokumentasjon i form av HOCNF. <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Nr.</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Type kjemikalier</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Krav om HOCNF</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Kommentarer</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikalier som kun består av stoff på PLONOR-listen (se referanseliste)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nei</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle kjemikalier som planlegges brukt i forbindelse med bore- og brønnoperasjoner og produksjon</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ja</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Gjelder også leteboring</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">3</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikalier i vannbaserte, syntetiske og oljebaserte borevæsker</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ja</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Inkludert basevæsken</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">4</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikalier som benyttes i hjelpesystemer, rørledninger og vanninjeksjon</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ja</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Herunder kjemikalier som forblir i brønnen og kjemikalier som vil følge hydrokarbonstrømmen selv om disse ikke planlegges sluppet ut på feltet</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">5</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikalier i lukkede systemer der det er behov for regelmessig etterfylling</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ja</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Herunder BOP-væske og hydraulikkvæsker</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">6</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Smøremidler</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nei<br />Ja</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ved lavt forbruk<br />Ved høyt forbruk skal HOCNF foreligge</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">7</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Gjengefett</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ja</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">For testing av bioakkumulering og bionedbrytbarhet av gjengefett anses grease-delen som et stoff. Alle bestanddelene i greasen skal oppgis i HOCNF</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">8</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vann- og gassporstoffer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ja</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Krav om HOCNF gjelder vannsporstoff</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">9</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dekkvaskemidler</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ja</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">10</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Laboratoriekjemikalier, spraybokser</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nei</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">11</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Beredskapskjemikalier</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ja</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Operatøren skal selv vurdere planlagte beredskapskjemikalier og utarbeide en oversikt over disse. Oversikten samt HOCNF skal ikke sendes inn. Se også aktivitetsforskriften § 58 om beredskapskjemikalier.</td></tr></tbody></table></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-103"><span class="data-marginOriginalId">3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-103-ledd-1">Bionedbrytbarhet</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-103-ledd-2">Kjemikalier som består av flere stoff skal testes for de organiske enkeltstoffenes bionedbrytbarhet. Stoffene skal fortrinnsvis testes i henhold til sjøvannstesten OECD 306 «Biodegradability in Seawater» (se referanseliste). Andre sjøvannstester som aksepteres er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-103-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-103-ledd-2-punkt-1-ledd-1">marine CO<sub>2</sub> evolution test (mod. Sturm)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-103-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-103-ledd-2-punkt-2-ledd-1">marine BODIS test (for uløselige stoff)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-103-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-103-ledd-2-punkt-3-ledd-1">marine CO<sub>2</sub> headspace test (mod. ISO N182).</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-103-ledd-3">For biocider må SFT kontaktes dersom alternative testmetoder planlegges brukt.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-104"><span class="data-marginOriginalId">4</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-104-ledd-1">Bioakkumulering</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-104-ledd-2">Kjemikalier som består av flere stoff skal testes for de organiske enkeltstoffenes potensiale for bioakkumulering. Stoffene skal fortrinnsvis testes etter OECD 117 «Partition Coefficient (n-octanol//water), High Performance Liquid Chromatography (HPLC) Method» (se referanseliste). Dersom OECD 117 ikke gir resultat skal stoffene testes i henhold til OECD 107 «Partition Coefficient (n-octanol/water): Shake Flask Method» (se referanseliste). Biokonsentrasjonsfaktoren (BCF) kan eventuelt benyttes. Potensiale for bioakkumulering for organiske overflateaktive stoff kan vanligvis ikke dokumenteres ved hjelp av OECD 107 eller 117. Det finnes foreløpig ikke standardiserte metoder til å måle bioakkumuleringspotensiale for overflateaktive stoffer. For disse stoffene skal det gjøres en vurdering av bioakkumuleringspotensialet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-104-ledd-3">For stoffer med høy molekylvekt som ikke lar seg teste etter standardiserte metoder skal det gjøres en vurdering av bioakkumuleringspotensialet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-104-ledd-4">Faglige vurderinger skal normalt utføres av uavhengig instans, og skal dokumenteres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-104-ledd-5">Fordelingskoeffisienten oktanol/vann, Log P<sub>ow,</sub> kan oppgis som et vektet gjennomsnitt.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-105"><span class="data-marginOriginalId">5</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-1">Marine giftighetstester</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-2">Uorganiske og organiske kjemikalier skal testes for akutt giftighet på stoff- eller kjemikalienivå. Organiske enkeltstoffer som er persistente (bionedbrytbarhet &lt; 20% i løpet av 28 dager) skal være testet for akutt giftighet på stoffnivå. Det er ikke nødvendig å giftighetsteste på fisk (<i>Scopthalmus maximus</i> eller <i>Sheepshead minnow</i>) dersom kjemikaliet er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-2-punkt-1-ledd-1">uorganisk og har en giftighet overfor de øvrige testorganismene på EC<sub>50</sub> eller LC<sub>50</sub> ≤ 1 mg/l</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-2-punkt-2-ledd-1">organisk og har en giftighet overfor de øvrige testorganismene på EC<sub>50</sub> eller LC<sub>50</sub> ≤ 10 mg/l.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-3">Data for akutt giftighet skal foreligge på stoffnivå. Unntak er kjemikalier som ble tatt i bruk før 2004, hvor giftighetsdata kan foreligge enten på stoffnivå eller for handelsproduktet. Giftighetstesting skal være gjennomført på stoffnivå for alle kjemikalier fra og med 2007. Testmetodene er nærmere beskrevet i OSPAR Guidelines for Completing the HOCNF (se referanseliste).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-4">Følgende giftighetstester kreves:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-4-punkt-1"><span class="miscHeadline"><i>Skeletonema costatum</i></span></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-4-punkt-2"><span class="miscHeadline"><i>Acartia tonsa</i></span></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-4-punkt-3-ledd-1"><i>Scophtalmus maximus;</i> Fisketesten skal anvendes for nye/modifiserte kjemikalier på markedet etter 1. januar 2002 under betingelsen som er spesifisert over. <i>Sheepshead minnow</i> aksepteres som alternativ art.</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-4-punkt-4-ledd-1"><i>Corophium volutator;</i> Kreves dersom kjemikaliene adsorberes til partikler (Koc &gt; 1000) og/eller synker og ender opp i sedimentene (for eksempel overflateaktive stoffer).</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-5">Alternative tester på andre arter, også ferskvannsarter, kan i spesielle tilfeller benyttes dersom testene er utført i henhold til standardiserte metoder. SFT skal informeres om hvilke arter og metoder som er benyttet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-105-ledd-6">Det er ikke nødvendig med ytterligere testing av akutt giftighet dersom kjemikalier som hver for seg har komplette HOCNF kombineres. For PLONOR-kjemikalier er det ikke krav om å oppgi giftighet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-106"><span class="data-marginOriginalId">6</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-1">Kategorisering av kjemikalier</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-2">Kjemikaliene skal deles inn i følgende kategorier:</article><article class="defaultP"><i>Sort kategori</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-3">Sort kategori omfatter kjemikalier som inngår i følgende lister:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-3-punkt-1-ledd-1">Prioritetslisten fra St.meld.nr.25 (2002–2003) (se referanseliste).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-3-punkt-2-ledd-1">OSPAR Strategy with regard to Hazardous Substances, Annex 2 (se referanseliste)</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-4">I tillegg skal kjemikalier med følgende økotoksikologiske egenskaper kategoriseres som sorte:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-4-punkt-1-ledd-1">Stoff som har både biodegradering BOD<sub>28</sub> &lt; 20% og bioakkumuleringspotensial Log P<sub>ow</sub> ≥5</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-4-punkt-2-ledd-1">Kjemikalier der et og samme stoff både er lite nedbrytbart (BOD<sub>28</sub> &lt; 20%) og er akutt giftig (LC<sub>50</sub> eller EC<sub>50</sub> ≤ 10mg/l)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-4-punkt-3-ledd-1">Stoff som er antatt å være mutagene eller er reproduksjonsskadelige.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-5">Videre skal kjemikalier som inneholder stoff med hormonforstyrrende effekt som alkylfenoler, alkylfenoletoksilater, bisfenol A, ftalater og tinnorganiske forbindelser kategoriseres som sort. Polymerer av slike stoffer, samt stoff med lignende egenskaper skal også defineres i sort kategori.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-6">De samme kriteriene gjelder for stoffenes nedbrytningsprodukter.</article><article class="defaultP"><i>Rød kategori</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-7">Rød kategori omfatter kjemikalier med følgende økotoksikologiske egenskaper:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-7-punkt-1-ledd-1">Uorganiske stoffer som har høy akutt giftighet (EC<sub>50</sub> eller LC<sub>50</sub> ≤ 1 mg/l)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-7-punkt-2-ledd-1">Organiske stoffer med bionedbrytbarhet BOD<sub>28</sub> &lt; 20%</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-7-punkt-3-ledd-1">Organiske stoffer eller stoffblandinger som møter to av tre av de følgende kriterier: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-7-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-7-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Bionedbrytbarhet BOD<sub>28</sub> &lt; 60% eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-7-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-7-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Bioakkumuleringspotensial Log P<sub>ow</sub> ≥ 3 eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-7-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-7-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Akutt giftighet LC<sub>50</sub> eller EC<sub>50</sub> ≤ 10 mg/l.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-8">I tillegg skal stoffer som kan omfattes av OSPAR-konvensjonen, appendix 2 (se referanseliste) og OSPARs liste over stoffer som kan sette smak (Taint) (se referanseliste) kategoriseres som røde dersom en faglig vurdering viser at utslippene kan føre til skader på eller ulempe for det marine miljøet.</article><article class="defaultP"><i>Gul kategori</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-9">Gul kategori omfatter kjemikalier som ut fra de iboende egenskapene til stoffene ikke defineres som rød eller sort, og som ikke er oppført på PLONOR-listen.</article><article class="defaultP"><i>Grønn kategori</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-106-ledd-10">Grønn kategori omfatter kjemikalier på PLONOR-listen (se referanseliste), og antas ikke å ha miljøeffekt av betydning.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-107"><span class="data-marginOriginalId">7</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-107-ledd-1">Substitusjon av kjemikalier</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-107-ledd-2">Operatøren har plikt til å vurdere bruk av alle stoffer som kan være en risiko for helse og miljø, herunder plikt til å bytte ut helse- og miljøskadelige kjemikalier med mindre skadelige alternativer, når dette kan skje uten vesentlig kostnad eller ulempe, jf. produktkontrolloven § 3a om substitusjonsplikt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-107-ledd-3">Operatøren skal ha planer for substitusjon av kjemikalier i rød og sort kategori. Planene skal gi en oversikt over hvilke kjemikalier som prioriteres skiftet ut og når dette kan skje. Planene skal gjennomgås minimum årlig og resultatene av gjennomgangen skal rapporteres til SFT i henhold til gjeldende rapporteringskrav.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-108"><span class="data-marginOriginalId">8</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-1">Miljøevalueringer</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2">Operatøren skal:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-1-ledd-1">gjøre en forhåndsvurdering av aktuelle kjemikalier i forbindelse med boring, produksjon og vedlikehold etter kriteriene gitt i kapittel 6. Dette omfatter også kjemikalier i lukkede systemer, kjemikalier som etterlates i brønnen og kjemikalier som følger hydrokarbonene, for eksempel i eksportrørledninger. Til denne vurderingen kan prescreeningskjema gitt i OSPAR Recommendation 2000/4 (se referanseliste) benyttes.</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-2-ledd-1">rangere kjemikaliene i gul kategori. Dette kan gjøres med dataverktøyet CHARM (Chemical Hazard Assessment and Risk Management Model). Retningslinjer for bruk av CHARM-modellen er utgitt (se referanseliste). Verdiene fra CHARM skal kun brukes for rangering av kjemikalier og ikke for å fastslå absolutte miljøeffekter ved bruk og utslipp av disse. Der CHARM-modellen ikke er egnet skal det gjøres rangering ved hjelp av andre verktøy som er basert på de samme prinsippene.</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-3-ledd-1">velge de kjemikaliene som er minst miljøfarlige. Deretter skal de kjemikaliene som har minst risiko for miljøskade velges.</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-4-ledd-1">gjennomføre miljøevalueringer: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">minst hvert tredje år for kjemikalier i grønn og gul kategori</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">minimum årlig for kjemikalier i rød og sort kategori</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">for nye kjemikalier</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">ved inngåelse av kjemikaliekontrakter.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-108-ledd-2-punkt-5-ledd-1">dokumentere miljøevalueringene.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-109"><span class="data-marginOriginalId">9</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-109-ledd-1">Felttesting av kjemikalier</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-109-ledd-2">I forbindelse med utprøving av nye kjemikalier, kan operatøren gjøre en vurdering av kjemikalienes giftighet og enkeltstoffenes bionedbrytbarhet og potensiale for bioakkumulering. Vurderingen skal dokumenteres og være basert på test- eller litteraturdata. Om kjemikaliet tas i bruk, skal fullstendig HOCNF foreligge innen 6 måneder.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-109-ledd-3">Ved felttesting av alternativer til kjemikalier som er inkludert i tillatelsen eller uttesting av kjemikalier innenfor nye bruksområder som ikke er omfattet av tillatelsen skal uttestingen ikke vare lenger enn 14 dager, samtidig som totalt forbruk ikke skal overstige 50 kg stoff i rød kategori. Kjemikalier i sort kategori og sporstoffer skal ikke felttestes.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-110"><span class="data-marginOriginalId">10</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-110-ledd-1">Aksept av testresultater</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-110-ledd-2">Økotoksikologisk testing av kjemikalier skal utføres ved laboratorier som er godkjent i henhold til GLP eller akkreditert i henhold til EN 45 001 for de aktuelle testmetodene.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-111"><span class="data-marginOriginalId">11</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1">Referanseliste<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-1-ledd-1">OSPAR Guidelines for Completing the HOCNF. OSPAR ref.nr. 2003-1, <i> http://www.ospar.org </i></article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-2-ledd-1">HOCNF: OSPAR Recommendation 2000/5 on a Harmonised Offshore Chemical Notification Format (HOCNF), <i> http://www.ospar.org </i></article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-3-ledd-1">PLONOR-listen; OSPAR List of Substances/Preparations Used and Discharged Offshore which Are Considered to Pose Little or No Risk to the Environment (PLONOR), <i> http://www.ospar.org </i> eller <i> http://www.sft.no </i></article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-4-ledd-1">OSPAR List of Substances/Compounds Liable to Cause Taint (Reference number: 2002-5), <i> http://www.ospar.org </i></article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-5-ledd-1">OECD Guidelines for the Testing of Chemicals/Section 3: Degradation and Accumulation Test No. 306: Biodegradability in Seawater; OECD Guidelines for the Testing of Chemicals, January 2001, vol. 1, no. 1</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-6-ledd-1">OECD Guidelines for the Testing of Chemicals/Section 1: Physical-Chemical properties Test No. 117: Partition Coefficient (n-octanol/water), HPLC Method; OECD Guidelines for the Testing of Chemicals, January 2001, vol. 1, no. 1</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-7-ledd-1">OECD Guidelines for the Testing of Chemicals/Section 1: Physical-Chemical properties Test No. 107: Partition Coefficient (n-octanol/water): Shake Flask Method; OECD Guidelines for the Testing of Chemicals, January 2001, vol. 1, no. 1</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-8-ledd-1">OSPAR Strategy with regard to Hazardous Substances, Annex 2; Reference Number: Agreement 1998-16, <i> http://www.ospar.org </i></article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-9-ledd-1">OSPAR-konvensjonen, appendix 2; St.prp.nr.39 (1994–1995)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-10-ledd-1">OSPAR Recommendation 2000/4 on a Harmonised Pre-screening Scheme for Offshore Chemicals, <i> http://www.ospar.org </i></article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-11-ledd-1">Retningslinjer for bruk av CHARM-modellen, <i> http://www.sft.no </i></article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-111-ledd-1-punkt-12-ledd-1">St.meld.nr.58 (1996–1997) om miljøvernpolitikk for en bærekraftig utvikling.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-12-17-1864/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. januar 2004.</article></section></main></body></html>