<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om disiplinærreglement for Forsvaret og militært arrestreglement.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2003-02-14-153</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2003-02-14-153</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Forsvarsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2003 hefte 3 s 365</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2003-02-14</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1988-12-16-1033</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1988-05-20-32/§39</li><li>lov/1988-05-20-32/§49</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2003-02-18</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2003-0170</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om disiplinærreglement m.m.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om disiplinærreglement for Forsvaret og militært arrestreglement.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt ved kgl.res. 14. februar 2003 med hjemmel i lov av 20. mai 1988 nr. 32 om militær disiplinærmyndighet § 39 og § 49 annet ledd. Fremmet av Forsvarsdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2003-02-14-153</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om disiplinærreglement for Forsvaret og militært arrestreglement.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-02-14-153" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om disiplinærreglement for Forsvaret og militært arrestreglement.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-02-14-153/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift av 16. desember 1988 nr. 1033 om disiplinærreglement for Forsvaret og militært arrestreglement gjøres følgende endringer i del A:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 14 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Heimevernets ungdom omfattes ikke av disiplinærloven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 42 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="42" id="kapittel-1-nummer-1">42. Anmodning om bistand ved behandling av disiplinærsaker rettes i alminnelighet til politimester eller lensmann av avdelingssjef med refselsesmyndighet eller av militærpoliti.<article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-ledd-1">Oversendelse til Generaladvokaten, førstekrigsadvokat eller krigsadvokat med sikte på straffeforfølgning besluttes av den sjef som er nevnt i pkt. 123 eller pkt. 124 eller sjef for Vernepliktsverket. Denne sjef kan også fremsette borgerlige rettskrav ved slik oversendelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-ledd-2">Myndighet til å begjære påtale etter straffeloven § 79 fjerde ledd fremgår av delegeringsbestemmelser gitt i eller i medhold av vedlegg E,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> Delegering av Forsvarsdepartementets myndighet til å begjære påtale og fremsette borgerlige rettskrav på statens vegne.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-ledd-3">For tjenestemenns underslag og andre vinningsforbrytelser rettet mot Forsvaret gjelder egne regler.</article></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> Vedlegget gjengis ikke her. Se delegeringsvedtak av 2. juni 1998 nr. 566.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 51 første ledd annet strekpunkt skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">I Sjøforsvaret skal dette være stillinger som sjef for fartøy, fort, rekruttavdeling, kompani og andre tilsvarende stillinger.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 58, 59 og 60 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="58" id="kapittel-1-nummer-2">58. Den som har refselsesmyndighet kan alltid innhente råd i disiplinærsaker fra vedkommende førstekrigsadvokat eller krigsadvokat. Dersom avgjørelsen treffes av Forsvarssjefen eller generalinspektør kan råd innhentes fra Generaladvokaten. Refsende sjef skal imidlertid alltid forelegge saken for førstekrigsadvokat eller krigsadvokat, eventuelt Generaladvokaten, dersom vedkommende vil ilegge en refselse på mer enn 12 dagers arrest eller mer enn 15 dagers frihetsinnskrenkning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="59" id="kapittel-1-nummer-3">59. Når en sak forelegges Generaladvokaten, førstekrigsadvokat eller krigsadvokat, gir denne råd om hvordan saken skal avgjøres. Den refsende sjef har likevel selvstendig ansvar for den avgjørelse som treffes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="60" id="kapittel-1-nummer-4">60. Dersom Generaladvokaten, førstekrigsadvokat eller krigsadvokat samtykker, er det tilstrekkelig at en sak forelegges muntlig, eventuelt pr. telefon eller annet telekommunikasjonsmiddel. Det råd som da gis skal nedtegnes i saksdokumentene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 62 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="62" id="kapittel-1-nummer-5">62. Selv om en sak etter reglene i lovens § 15 skal forelegges for Generaladvokaten, førstekrigsadvokat eller krigsadvokat, kan dette unnlates når særlige grunner gjør det nødvendig. Særlige grunner foreligger når vesentlige disiplinære hensyn krever at det ilegges refselse straks. Saken skal da omgående sendes Generaladvokaten, førstekrigsadvokat eller krigsadvokat til kontroll selv om refselsen er iverksatt, og det skal redegjøres for grunnen til at saken ikke ble forelagt på forhånd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt punkt 64 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="64" id="kapittel-1-nummer-6">64. I forbindelse med etterforskning gjelder reglene i lovens § 16 tilsvarende for personer i militærpolitiet som ikke er befal.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende punkt 64 blir nytt punkt 65 første ledd. Nåværende punkt 65 blir nytt punkt 65 annet ledd. Punkt 65 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="65" id="kapittel-1-nummer-7">65. § 16 første ledd tar sikte på bestående ekteskap, forlovelse eller samboerforhold. Saken skal i så fall sendes frem til nærmeste foresatte til avgjørelse. Dette skal også gjøres når ekteskap er oppløst eller forlovelsen eller samboerforholdet er brutt eller det foreligger omstendigheter som gjør det utilrådelig at befalet selv behandler saken.<article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-7-ledd-1">Fornærmet er den som gjennom den utførte handling er rammet som person og ikke som innehaver av tjenestestilling.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 100 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Vedtaket kan også skrives på datablankett forutsatt at denne inneholder de samme opplysninger som angitt i vedlegget.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">1</span> Vedlegget gjengis ikke her, men kan fås ved henvendelse til Forsvarsdepartementet, Personell- og utviklingsavdelingen, Postboks 8126 Dep, 0032 Oslo, tlf. 23092021, faks 23092088.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 104 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="104" id="kapittel-1-nummer-8">104. Med mindre det dreier seg om simpel irettesettelse skal refselse vanligvis meddeles den refsede ved opplesning under oppstilling eller i nærvær av flere befal. Dersom refselsen gjelder forhold av særlig personlig art, eller opplesning av andre grunner vil være særlig lite hensynsfullt overfor refsede, skal opplesning unnlates og underretning gis i nærvær av flere befal som bestemt i pkt. 105. Etter opplesning leveres den refsede et eksemplar av refselsesordren.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 108 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Dersom refselsen gjelder forhold av særlig personlig art, eller kunngjøring av andre grunner vil være særlig lite hensynsfullt overfor refsede, skal kunngjøring unnlates.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 113 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">En refselse som er vedtatt, kan iverksettes uten opphold.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 123 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="123" id="kapittel-1-nummer-9">123. Klageinstans er refsende sjefs nærmeste foresatte i stilling tillagt grad oberst eller tilsvarende eller høyere.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 134 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Før klageinstansen avgjør saken, skal det foreligge tilråding fra krigsadvokat, førstekrigsadvokat eller Generaladvokaten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Dersom vedkommende krigsadvokat eller førstekrigsadvokat har avgitt skriftlig eller muntlig uttalelse i saken tidligere, innhentes tilråding fra Generaladvokaten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 153 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 165 første ledd annet punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 173 nytt første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Senest en uke etter månedens utløp sendes ett eksemplar av avdelingens refselsesordre tjenestevei til nærmeste foresatte sjef i stilling tillagt grad oberst eller tilsvarende eller høyere.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 173 nåværende første ledd blir annet ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 173 tredje og nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Krigsadvokatens eller førstekrigsadvokatens uttalelse bør foreligge innen 14 dager.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Sjef Vernepliktsverket og sjef heimevernsdistrikt sender sine kontrolleksemplarer direkte til krigsadvokat eller førstekrigsadvokat.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 174 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Enhver sjef kan i forbindelse med fremsendelse til kontroll oppheve, omgjøre eller nedsette refselsen. Før refselsen oppheves eller omgjøres må det foreligge uttalelse fra krigsadvokat, førstekrigsadvokat eller fra Generaladvokaten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 175 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="175" id="kapittel-1-nummer-10">175. Den sjef som er nevnt i pkt. 173 kan beslutte oversendelse av saken til Generaladvokaten, førstekrigsadvokat eller krigsadvokat med sikte på straffeforfølgning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 176 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="176" id="kapittel-1-nummer-11">176. Den sjef som er nevnt i pkt. 173 sender månedens kontrolleksemplarer med alle merknader samlet direkte til Generaladvokaten som uten ugrunnet opphold sender dem med sin uttalelse til de respektive generalinspektører, og skal spesielt opplyse om hvilke tiltak som er iverksatt, etter lovens § 43 annet, tredje og fjerde ledd.<article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-11-ledd-1">Refselse ilagt ved fellesinstitusjoner og integrerte staber ekspederes fra Generaladvokaten til Forsvarssjefen. Forsvarssjefen kan delegere utøvelsen av tilsyn etter dette ledd til stabssjefen i Forsvarets overkommando.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 180 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="180" id="kapittel-1-nummer-12">180. Under den månedlige kontroll forelegges refselsesordrene for krigsadvokat, førstekrigsadvokat eller Generaladvokaten til uttalelse, jf. lovens § 15.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 181 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="181" id="kapittel-1-nummer-13">181. Krigstidsbestemmelsene kommer til anvendelse i følgende tilfelle:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-13-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-13-punkt-1-ledd-1">Når riket er i krig, herunder at krigserklæring er avgitt eller mottatt, eller at riket er utsatt for væpnet angrep.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-13-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-13-punkt-2-ledd-1">Når krig truer, for de avdelinger som er satt på krigsfot i beredskapsøyemed, samt for øvrig så langt reglene om militær rettergang i krigstid er gitt anvendelse etter bestemmelsene av Kongen i henhold til straffeprosessloven § 463 fjerde ledd.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-13-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-13-punkt-3-ledd-1">For norske deltakere i internasjonale fredsoperasjoner så langt dette er bestemt av Kongen i henhold til straffeprosessloven § 463 femte ledd.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 182 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Enhver som kommer inn under noen av punktene 1 – 5 ovenfor, kan refses disiplinært. For personer som utelukkende kommer inn under pkt. 5, anvendes disiplinær refselse kun unntaksvis.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 183 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="183" id="kapittel-1-nummer-14">183. Disiplinærsaker behandles etter krigstidsbestemmelsene som i fredstid, med følgende unntak:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-1-ledd-1">Arrest kan ilegges med inntil 60 dager. Kompanisjef har kompetanse til å ilegge inntil 36 dagers arrest.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-2-ledd-1">Arrest over 30 dager kan ikke ilegges uten at saken har vært lagt frem for krigsadvokat, førstekrigsadvokat eller Generaladvokaten.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-3-ledd-1">Første klageinstans er refsende sjefs nærmeste foresatte. Klagen legges frem for krigsadvokat, førstekrigsadvokat eller Generaladvokaten dersom den sjef som skal avgjøre klagen finner saken særlig tvilsom eller det ellers antas å være særlig grunn til det, samt ved klage til høyere sjef.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-4-ledd-1">Klage har bare oppsettende virkning på iverksettelsen dersom den som har ilagt refselsen eller høyere myndighet beslutter det. Oppsettende virkning bør innrømmes dersom saken finnes særlig tvilsom og refselsesmiddelet er arrest. Med oppsettende virkning menes at iverksettelsen utsettes.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-5-ledd-1">Refselse på arrest eller bot kan påklages videre til nærmeste foresatte sjef i stilling tillagt grad oberst eller tilsvarende eller høyere.</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-6-ledd-1">Refselse på arrest kan fullbyrdes i borgerlig fengsel når refsede samtykker og praktiske hensyn krever det. Hvis militært arrestlokale ikke er tilgjengelig, kan improvisert lokale benyttes. Slikt lokale skal godkjennes av bataljonssjef eller tilsvarende eller høyere.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 185 nytt første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Før refselsessak avgjøres, skal saken etterforskes. Krigsfange har krav på tolk. Han har ikke plikt til å gi andre opplysninger enn navn, grad, fødselsdato og militært nummer. Refselse mot krigsfange ilegges av leirkommandanten. Refselsen kan påklages til leirkommandantens nærmeste foresatte sjef.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende punkt 185 blir punkt 185 nytt annet ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 187 nytt første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Adgang til å iverksette refselse faller bort en måned etter at refselsesvedtaket er blitt endelig. Hvis det ilegges en ny refselse, skal det gå minst tre dager mellom soningen av hver enkelt av refselsene såfremt varigheten av en av dem er ti dager eller mer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende punkt 187 blir punkt 187 nytt annet ledd.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-02-14-153/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>