<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Delegering av fullmakt til Finansdepartementet etter instruks om bevilgningsreglement § 4 andre ledd og § 11 tredje, fjerde og femte ledd.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2003-04-04-433</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2003-04-04-433</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2003 hefte 5 s 828</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">Departementet bestemmer</dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>forskrift/1959-11-19-2/§4</li><li>forskrift/1959-11-19-2/§11</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2003-04-08</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2003-0383</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Deleg. til FIN etter bevilgningsreglementet</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Delegering av fullmakt til Finansdepartementet etter instruks om bevilgningsreglement § 4 andre ledd og § 11 tredje, fjerde og femte ledd.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt ved kgl.res. 4. april 2003 med hjemmel i instruks av 19. november 1959 nr. 2 om bevilgningsreglement § 4 andre ledd og § 11 tredje, fjerde og femte ledd. Fremmet av Finansdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2003-04-04-433</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Delegering av fullmakt til Finansdepartementet etter instruks om bevilgningsreglement § 4 andre ledd og § 11 tredje, fjerde og femte ledd.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-04-04-433" id="dokument"><h1>Delegering av fullmakt til Finansdepartementet etter instruks om bevilgningsreglement § 4 andre ledd og § 11 tredje, fjerde og femte ledd.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-04-04-433/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP"><i>1. Fullmakt for Finansdepartementet til å bemyndige departementene til nettoføring ved utskifting av utstyr</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Med hjemmel i bevilgningsreglementets § 4, andre ledd, gis Finansdepartementet fullmakt til å bemyndige departementene til å nettoføre inntekter fra salg av brukt utstyr på post 01 Driftsutgifter og post 21 Spesielle driftsutgifter, med inntil 5 pst. av bevilgningen på den aktuelle posten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Salgsinntektene må skrive seg fra utskiftinger som er ledd i en rutinemessig fornyelsesprosess.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Finansdepartementet kan fastsette nærmere vilkår for nettoføringen, og gi departementene fullmakt til å delegere sin bemyndigelse til underliggende virksomheter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2. Fullmakt for Finansdepartementet til å bemyndige departementene til å overskride driftsbevilgninger mot tilsvarende merinntekter</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Med hjemmel i bevilgningsreglementets § 11, tredje ledd, gis Finansdepartementet fullmakt til å bemyndige departementene til å overskride bevilgninger under post 01 Driftsutgifter og post 21 Spesielle driftsutgifter, mot tilsvarende merinntekter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Vilkårene for å overskride postene 01 og 21 er for øvrig:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-1-ledd-1">Fullmakten må knyttes til bestemte utgifts- og inntektsposter, og merinntekt og merutgift må beregnes i forhold til den samlede bevilgningen under hver av postene. Det må i hvert enkelt år være samsvar mellom merinntekt og merutgift.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-2-ledd-1">Merinntekten må være et resultat av økt aktivitet i forhold til budsjettforutsetningene for vedkommende år.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-3-ledd-1">Den inntektsbringende aktiviteten må ligge innenfor det som er virksomhetens mål, oppgaver og rammevilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-4-ledd-1">Den inntektsfinansierte aktiviteten må ikke skape bindinger til å opprettholde et høyere aktivitetsnivå enn det som dekkes av utgiftsbevilgningen dersom merinntektene faller bort.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Finansdepartementet kan fastsette nærmere vilkår for adgangen til å overskride, og gi departementene fullmakt til å delegere sin bemyndigelse til underliggende virksomheter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Dersom bokført merinntekt er større enn bokført merutgift i en budsjettermin, kan den overskytende merinntekten tas med ved beregning av overføring av ubrukte driftsbevilgninger i medhold av bevilgningsreglementets § 7. De samlede beløp som kan overføres, kan imidlertid ikke overskride 5 pst. av vedkommende driftsbevilgning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3. Fullmakt for Finansdepartementet til å bemyndige departementene til å omdisponere fra driftsbevilgninger til investeringsbevilgninger under samme kapittel</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Med hjemmel i bevilgningsreglementets § 11, fjerde ledd, gis Finansdepartementet fullmakt til å bemyndige departementene til å omdisponere inntil 5 pst. av bevilgningen under post 01 Driftsutgifter til post 45 Større utstyrsanskaffelser og vedlikehold, under samme kapittel.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Omdisponeringen må ikke føre til økte utgifter ved at den binder opp framtidige drifts- og investeringsutgifter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Finansdepartementet kan fastsette nærmere vilkår for adgangen til å omdisponere, og gi departementene fullmakt til å delegere sin bemyndigelse til underliggende virksomheter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Beløp som er omdisponert fra post 01 Driftsutgifter, kan tas med ved beregningen av overførbart beløp under post 45 Større nyanskaffelser og vedlikehold.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4. Fullmakt for Finansdepartementet til å bemyndige departementene til å overskride driftsbevilgninger mot tilsvarende innsparing i senere budsjetterminer</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Med hjemmel i bevilgningsreglementets § 11, femte ledd, gis Finansdepartementet fullmakt til å bemyndige departementene til å overskride bevilgninger under post 01 Driftsutgifter og post 21 Spesielle driftsutgifter, med inntil 5 pst. til investeringsformål mot tilsvarende innsparing i løpet av de tre følgende budsjetterminer under de samme poster som ble overskredet. Forsvarsdepartementet omfattes ikke av fullmakten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Fullmakten kan benyttes sammen med fullmakten til å omdisponere inntil 5 pst. av bevilgningen under post 01 Driftsutgifter, til post 45 Større utstyrsanskaffelser og vedlikehold.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Innsparingen må utgjøre minst en tredjedel av overskridelsen i første påfølgende budsjettermin, og minst to tredjedeler samlet ved utløpet av andre budsjettermin.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Overskridelsen må gå til dekning av utstyrsanskaffelser eller bygningsmessige arbeider.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Finansdepartementet kan fastsette nærmere vilkår for adgangen til å overskride mot tilsvarende innsparing i senere budsjetterminer, og gi departementene fullmakt til å delegere sin bemyndigelse til underliggende virksomheter.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-04-04-433/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Følgende kongelige resolusjoner oppheves:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Kgl.res. av 22. november 1985<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> om fullmakter i henhold til bevilgningsreglementet.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kronprinsreg.res. av 21. desember 1990<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> om endringer i statens budsjett- og organisasjonssystem. Delegering av fullmakter.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Kgl.res. av 20. september 1991<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> om fullmakt til å bemyndige andre departementer til å samtykke i overskridelser på grunn av merinntekt.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Kgl.res. av 25. oktober 1991<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> om fullmakt til å bemyndige andre departementer til å samtykke i overskridelse mot tilsvarende innsparing i neste budsjettermin.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</article></footer></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-04-04-433/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Bestemmelsene i I og II gjelder fra det tidspunktet Finansdepartementet bestemmer.</article></section></main></body></html>