<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift til inkassoloven m.m. (inkassoforskriften), forskrift om tvangssalg ved medhjelper, forskrift om saksøktes sakskostnadsansvar ved tvangsfullbyrdelse og forskrift om maksimalsatser for utmåling av sakskostnader i forliksrådet.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2003-05-09-554</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2003-05-09-554</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og politidepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2003 hefte 7 s 1063</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2003-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1989-07-14-562</li><li>forskrift/1992-12-04-895</li><li>forskrift/1992-12-04-898</li><li>forskrift/1993-07-23-768</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1988-05-13-26/§19</li><li>lov/1988-05-13-26/§20</li><li>lov/1992-06-26-86/§2-10</li><li>lov/1992-06-26-86/§3-1</li><li>lov/1915-08-13-6/§176</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2003-05-09</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2003-0481</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i inkassoforskriften mv.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift til inkassoloven m.m. (inkassoforskriften), forskrift om tvangssalg ved medhjelper, forskrift om saksøktes sakskostnadsansvar ved tvangsfullbyrdelse og forskrift om maksimalsatser for utmåling av sakskostnader i forliksrådet.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsett ved kgl.res. 9. mai 2003 med heimel i lov av 13. mai 1988 nr. 26 om inkassovirksomhet og annen inndriving av forfalte pengekrav (inkassoloven) § 19 og § 20, lov av 26. juni 1992 nr. 86 om tvangsfullbyrdelse og midlertidig sikring (tvangsfullbyrdelsesloven) § 2-10 og § 3-1 og lov av 13. august 1915 nr. 6 om rettergangsmåten for tvistemål (tvistemålsloven) § 176. Fremja av Justis- og politidepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2003-05-09-554</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift til inkassoloven m.m. (inkassoforskriften), forskrift om tvangssalg ved medhjelper, forskrift om saksøktes sakskostnadsansvar ved tvangsfullbyrdelse og forskrift om maksimalsatser for utmåling av sakskostnader i forliksrådet.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li><li>IV</li><li>V</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-09-554" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift til inkassoloven m.m. (inkassoforskriften), forskrift om tvangssalg ved medhjelper, forskrift om saksøktes sakskostnadsansvar ved tvangsfullbyrdelse og forskrift om maksimalsatser for utmåling av sakskostnader i forliksrådet.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-09-554/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift av 14. juli 1989 nr. 562 til inkassoloven m.m. (inkassoforskriften) blir det gjort følgjande endringar:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 første ledd andre punktum og § 2-3 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Dersom hele eller mer enn halvparten av et krav ikke skriver seg fra virksomhet som er merverdiavgiftspliktig, skal det ved beregningen av de maksimale beløpssatsene legges til et beløp tilsvarende den generelle satsen for merverdiavgift.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-09-554/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I forskrift av 4. desember 1992 nr. 895 om tvangssalg ved medhjelper blir det gjort følgjande endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-7 nytt andre ledd lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Medhjelperens krav på godtgjørelse etter første ledd første punktum halveres, dersom medhjelperen medvirker ved et frivillig salg av samme formuesgode innen seks måneder etter at medhjelperoppdraget opphørte. Er godtgjørelsen allerede utbetalt, kan halvparten kreves tilbake. En medhjelper som medvirker ved et frivillig salg som nevnt i første punktum, skal opplyse namsmyndigheten om salget.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-09-554/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">I forskrift av 4. desember 1992 nr. 898 om saksøktes sakskostnadsansvar ved tvangsfullbyrdelse blir det gjort følgjande endringar:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 første ledd nr. 2 nytt andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Dersom hele eller mer enn halvparten av saksøkerens krav ikke skriver seg fra virksomhet som er merverdiavgiftspliktig, forhøyes satsen etter nr. 2 første punktum med et beløp tilsvarende den generelle satsen for merverdiavgift.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 3 blir ordet «maksimalsatsen» endra til «maksimalsatsene» i både første, andre og tredje ledd.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-09-554/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">I forskrift av 23. juli 1993 nr. 768 om maksimalsatser for utmåling av sakskostnader i forliksrådet blir det gjort følgjande endringar:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 første ledd nr. 2 nytt andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">Dersom rettsforholdet i saken, helt eller hovedsakelig, ikke skriver seg fra virksomhet hos klageren som er merverdiavgiftspliktig, forhøyes satsen etter nr. 2 første punktum med et beløp tilsvarende den generelle satsen for merverdiavgift.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-3">For fremmøte etter innkalling til mekling eller domsforhandling kan klageren dessuten tilkjennes et beløp inntil et halvt rettsgebyr for nødvendige kostnader ved fremmøtet. Dersom rettsforholdet i saken, helt eller hovedsakelig, ikke skriver seg fra virksomhet hos klageren som er merverdiavgiftspliktig, forhøyes satsen med et beløp tilsvarende den generelle satsen for merverdiavgift. Beløpene i første og annet punktum kan eventuelt forhøyes til nærmeste beløp delelig med 10.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-4">Når innklagede skal tilkjennes erstatning for nødvendige sakskostnader ved forliksrådet, kan innklagede for kostnader ved fremmøte ved mekling eller domsforhandling ikke tilkjennes mer enn et beløp lik et halvt rettsgebyr. § 1 annet ledd annet og tredje punktum og tredje ledd gjelder tilsvarende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 3 første ledd blir ordet «maksimalsatsen» endra til «maksimalsatsene».</article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-09-554/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">Endringane gjeld frå 1. juli 2003.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-2">Endringane under I gjeld ved inndriving av krav som forfell 1. juli 2003 eller seinare.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-3">Endringane under II gjeld for medhjelparoppdrag som blir tildelt 1. juli 2003 eller seinare.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-4">Endringane under III gjeld for saker der kravsmål om utlegg, tvangssal eller tilbakelevering er sett fram 1. juli 2003 eller seinare. Domstollova § 146 andre ledd gjeld tilsvarande.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-5">Endringane under IV gjeld for saker som blir brakt inn for forliksrådet 1. juli 2003 eller seinare. Domstollova § 146 andre ledd gjeld tilsvarande.</article></section></main></body></html>