<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om eksamen ved Høgskolen i Telemark.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2003-10-02-1220</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2003-10-02-1220</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Utdannings- og forskningsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2003 hefte 14 s 2241</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2003-10-02</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2002-09-26-1117</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1995-05-12-22/§50</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2003-10-14</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2003-1028</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om eksamen ved HiT</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om eksamen ved Høgskolen i Telemark.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av styret for Høgskolen i Telemark 2. oktober 2003 med hjemmel i lov av 12. mai 1995 nr. 22 om universiteter og høgskoler § 50 nr. 7.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2003-10-02-1220</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om eksamen ved Høgskolen i Telemark.<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Virkeområde</li><li>§ 2. Definisjoner</li><li>§ 3. Adgang til eksamen</li><li>§ 4. Fritak for eksamen</li><li>§ 5. Oppmelding til og gjennomføring av eksamen</li><li>§ 6. Utsatt og ekstraordinær vurdering</li><li>§ 7. Vurderingsformer</li><li>§ 8. Hjelpemidler</li><li>§ 9. Særordninger</li><li>§ 10. Sensur</li><li>§ 11. Karaktersystem</li><li>§ 12. Klage over formelle feil ved eksamen</li><li>§ 13. Begrunnelse for og klage over karakterfastsetting</li><li>§ 14. Annullering av prøve eller oppgave, utestenging fra eksamen</li><li>§ 15. Studiepoengreduksjon</li><li>§ 16. Vitnemål – karakterutskrift</li><li>§ 17. Utfyllende regler</li><li>§ 18. Ikrafttredelse</li><li>§ 19. Dispensasjon fra forskriften</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220" id="dokument"><h1>Forskrift om eksamen ved Høgskolen i Telemark.</h1><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§1" data-name="§1" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-1-punkt-1-ledd-1">Denne forskriften gjelder for alle eksamener ved HiT og omfatter alle vurderinger som inngår i grunnlaget for en karakter.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-1-punkt-2-ledd-1">For studieprogrammer med nasjonale rammeplaner, jf. lovens § 50 nr. 7, går bestemmelsene om eksamen og sensur som er gitt i rammeplanene foran bestemmelsene i denne forskriften.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§2" data-name="§2" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1">I forskriften brukes følgende definisjoner:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Loven:</i> Med loven forstås lov av 12. mai 1995 nr. 22 om universiteter og høgskoler.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Student:</i> Som student regnes den som er tatt opp til et av høgskolens studieprogrammer, og som derfor har studierett i samsvar med § 37 – § 40 i loven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Rammeplan:</i> Rammeplan er betegnelsen for en nasjonal plan som beskriver mål for, omfang av, innhold i og organisering av studieprogrammer, samt eksamensordninger. Rammeplaner fastsettes av departementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Fagplan:</i> Fagplan benyttes som betegnelse på det spesifikke utdanningsopplegget ved høgskolen, og er basert på nasjonale rammeplaner. Fagplanen skal beskrive faglig innhold med pensumlitteratur, vurderingsformer, krav for å gå opp til eksamen, studieprogrammets organisering og progresjon, eventuelle praksisformer, samt forhold mellom teori og praksis. Fagplaner skal være godkjent av dekan selv, jf. delegeringsreglementets pkt. 16.3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Studieplan:</i> Studieplan benyttes som betegnelse for en plan med nærmere beskrivelse av innhold i og organisering av studieprogrammer som ikke omfattes av nasjonale rammeplaner. Studieplaner skal beskrive mål, studieprogrammets varighet, omfang og nivå, arbeids- og undervisningsformer, forhold mellom teori og praksis og vurderingsformer. Studieplaner skal være godkjent av dekan selv, jf. delegeringsreglementets pkt. 16.3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Emnebeskrivelse:</i> Emnebeskrivelser gjelder de enkelte emner et studieprogram er sammensatt av, og gir en nærmere beskrivelse av innhold, læringsmål, organisering, vurderingsformer og pensumlitteratur. Emnebeskrivelser skal foreligge ved dekans behandling av studie- og fagplaner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Studieprogram:</i> Begrepet anvendes om et studieløp som det er særskilt opptak til, som har et definert innhold i henhold til fag- eller studieplan, og som fører fram til en avsluttet eksamen eller grad. Et studieprogram er i regelen sammensatt av flere emner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Emne:</i> Begrepet dekker den minste studiepoenggivende enhet som kan inngå i et studieprogram eller en grad. Et emne vurderes særskilt, og sluttkarakteren blir ført på vitnemål/karakterutskrift.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Studiepoeng:</i> Studiepoeng er et mål for omfanget av et emne i forhold til normert studietid. 60 studiepoeng tilsvarer ett års normert arbeidsinnsats på heltid for en student.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Vurdering:</i> Begrepet vurdering brukes om fastsetting av karakter, derunder «bestått»/«ikke bestått», i et emne eller på en bestemt prøve eller oppgave.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Hovedkarakter</i> kan benyttes på vitnemålet for et studieprogram, og framkommer som et vektet gjennomsnitt av emnekarakterene i vedkommende studieprogram.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Emnekarakter</i> er karakteren for et emne, og skal føres på vitnemål/karakterutskrift. Karakteren framkommer som et vektet gjennomsnitt av delkarakterene i vedkommende emne, der slike delkarakterer benyttes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Delkarakter</i> benyttes som betegnelse på enkeltkarakterer som danner grunnlag for emnekarakteren, og fastsettes på grunnlag av vurdering av prøve eller oppgave som benyttes underveis i eller ved slutten av et emne. Delkarakterer føres ikke på vitnemål/karakterutskrift.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Eksamen:</i> Som eksamen regnes det samlede vurderingsgrunnlaget som fører fram til en karakter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Prøve:</i> Begrepet prøve benyttes om skriftlig, individuell avprøving under tilsyn og om muntlig eksaminasjon individuelt eller i grupper.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Sluttprøve</i> er en avsluttende prøve som avholdes i forbindelse med endelig fastsetting av karakter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Oppgave:</i> Begrepet oppgave benyttes som en samlebetegnelse på andre vurderingsformer enn prøver, jf. § 7.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§3" data-name="§3" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Adgang til eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-1-ledd-1">Retten til å gå opp til eksamen er fastsatt i lovens § 40.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-2-ledd-1">Retten til å fortsette ved et studieprogram kan være regulert ved særskilte krav for hvert enkelt studieprogram. Slike krav fastsettes av dekan selv, eventuelt med bakgrunn i nasjonale rammeplaner, og skal framgå av aktuell fag- eller studieplan.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-3-ledd-1">Dekan selv fastsetter regler om forholdet mellom vurdering underveis i studiet og eksamen. Reglene skal framgå av studieplan/emnebeskrivelser som er tilgjengelige senest innen studiestart. Følgende tre hovedalternativer kan benyttes: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Det kan stilles krav om at bestemte prøver eller oppgaver skal være gjennomført og/eller bestått for å få adgang til å gå opp til eventuell sluttprøve.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Det kan stilles slike krav for at endelig karakter i vedkommende emne skal kunne fastsettes (dvs. for at eksamen skal være fullført).</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Det kan bestemmes at delkarakterer, også F, fra obligatoriske prøver eller oppgaver innregnes i emnekarakteren, og at delkarakterene settes til F ved ulegitimert fravær eller manglende innlevering.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-4-ledd-1">En student har rett til å avlegge eksamen i samme emne tre ganger, jf. likevel nr. 6. Det fastsettes i studieplaner/emnebeskrivelser hvordan denne bestemmelsen skal praktiseres, innenfor rammene av § 6. I særlige tilfeller kan dekan etter begrunnet søknad gi adgang til et fjerde eksamensforsøk.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-5-ledd-1">Ved ikke bestått praksis i studieprogrammer der bestått praksis er en obligatorisk del av eksamen, kan studenten ta praksis på nytt. Dersom studenten for andre gang ikke består samme praksisperiode, kan vedkommende ikke fortsette studiene. I spesielle tilfeller kan dekan selv, etter søknad og med tilråding fra faglærer, gi dispensasjon for en tredje praksisperiode.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-6-ledd-1">En student kan kreve å få avlegge eksamen etter samme pensum i inntil ett år etter at emnet skulle ha vært avsluttet, når det har skjedd vesentlige pensumendringer eller når emnet har utgått fra studieprogrammet.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-7-ledd-1">Regler om adgang til å gå opp til eksamen uten å være opptatt som student, er regulert i eget reglement.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§4" data-name="§4" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak for eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-4-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-4-punkt-1-ledd-1">Fritak for eksamen skal gis når det godtgjøres at tilsvarende eksamen eller prøve er avlagt ved samme eller annen institusjon. Det kan også gis slikt fritak på grunnlag av annen velegnet eksamen. Dokumentasjon av realkompetanse kan også gi grunnlag for fritak. Jf. lovens § 49.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-4-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-4-punkt-2-ledd-1">Det er dekan ved den avdeling hvor studenten er registrert, som avgjør søknader om fritak etter tilråding fra faglærer.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-4-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-4-punkt-3-ledd-1">Dekan selv fastsetter eventuelle frister for slike søknader.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-4-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-4-punkt-4-ledd-1">Fritak for eksamen skal framgå på vitnemål og karakterutskrift med angivelse av på hvilket grunnlag fritak er gitt.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§5" data-name="§5" id="paragraf-5"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppmelding til og gjennomføring av eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-1-ledd-1">Oppgaver og prøver som inngår i vurderingen, skal være gjennomført innen utgangen av det semester undervisningen i emnet avsluttes. Dekan kan gjøre unntak fra dette.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-2-ledd-1">For ordinære eksamener skal plan for gjennomføring av de oppgaver og prøver som medregnes ved karakterfastsettelsen, være kunngjort ved starten av det semester de skal gjennomføres i. Ved unntaksvedtak etter nr. 1 skal planen foreligge i starten av det semesteret undervisningen i emnet avsluttes. Plan for obligatoriske oppgaveinnleveringer som ikke medregnes i karakteren, skal bekjentgjøres gjennom forelesningsplaner eller på annen hensiktsmessig måte. Det kan tas forbehold om endringer.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-3-ledd-1">Oppmelding til eksamen skjer vanligvis automatisk i forhold til den fag- eller studieplan en student er opptatt til. Ved eksamener og prøver hvor ikke oppmelding skjer automatisk, er studenten selv ansvarlig for å melde seg opp innen fastsatte frister. Avdelingen har plikt til å informere studentene om dette. For utsatt og ekstraordinær prøve fastsetter eksamensansvarlig avdeling frist for oppmelding, jf. forskriftens § 6.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-4-ledd-1">Senest tre uker før eventuell sluttprøve starter, legges det ut oversikt over hvilke emner den enkelte student er meldt opp til eksamen i. For andre prøver legges slik oversikt ut senest 1 uke før prøvedato. Den enkelte student er selv ansvarlig for å kontrollere at eksamensoppmeldingen er korrekt, og vedkommende må melde fra om eventuelle feil senest 48 timer før prøvestart. Studenten er selv ansvarlig for å holde seg orientert om tid og sted for prøver.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-5-ledd-1">En eksamenskandidat har anledning til å trekke seg fra prøve eller oppgave som inngår i vurderingen. Dette skal skje senest en uke før prøven/leveringsfristen. Trekker kandidaten seg fra en prøve eller oppgave som er vilkår for å gå opp til senere prøver eller sluttprøve, jf. § 3 nr. 3 bokstav a, anses kandidaten å ha trukket seg også fra de gjenværende deler av eksamen. Trekker kandidaten seg etter fastsatt frist, eller møter kandidaten ikke opp til prøven eller unnlater å levere/gjennomføre oppgaven, teller det som et forsøk. Det gis unntak fra dette hvis studenten har gyldig grunn til ikke å avlegge eksamen, jf. § 6 nr. 1.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§6" data-name="§6" id="paragraf-6"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Utsatt og ekstraordinær vurdering</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-1-ledd-1">Utsatt prøve (derunder sluttprøve) arrangeres for studenter som har gyldig fravær fra ordinær prøve. Med gyldig fravær menes dokumentert sykdom eller andre dokumenterte, sterke fraværsgrunner. Skriftlig dokumentasjon må leveres så snart som mulig. Dekan ved eksamensansvarlig avdeling avgjør om fravær kan godkjennes som gyldig.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-2-ledd-1">Studenter som har godkjent grunn til fravær under prøven, regnes som ikke å ha framstilt seg til eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-3-ledd-1">Ekstraordinær sluttprøve arrangeres for kandidater som ikke besto ordinær prøve i et emne, dersom minst 5 av de som strøk ved forrige prøve krever det. Dekan selv kan dispensere fra minstetallet.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-4-ledd-1">Det kan arrangeres ekstraordinær sluttprøve i forbindelse med at emne opphører eller at det går mer enn ett år mellom to ordinære eksamener.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-5-ledd-1">Utsatt og ekstraordinær sluttprøve arrangeres normalt innen utgangen av det påfølgende semester. Hvis fag- eller studieplanene forutsetter at den aktuelle prøven skal være bestått før videre studieprogresjon tillates, kan studenter som berøres av dette, og som har hatt gyldig fravær, kreve at utsatt og ekstraordinær prøve avholdes før eller i forbindelse med oppstart av påfølgende semester. Kravet må være framsatt senest 2 uker etter at studenten skulle ha hatt den ordinære eksamen (utsatt prøve) eller etter at sensur er falt (ekstraordinær prøve). Pensum er som ved den ordinære prøven.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-6-ledd-1">Dersom det arrangeres utsatt/ekstraordinær sluttprøve, har også studenter som ønsker å forbedre karakteren, adgang til prøven.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-7-ledd-1">Dersom fag- eller studieplanene forutsetter at delprøver skal være bestått før studenten kan gå opp til sluttprøve eller få fastsatt emnekarakter i vedkommende emne, kan studenter som berøres av dette, kreve at utsatt og ekstraordinær delprøve avholdes før eller i forbindelse med avsluttende eksamen. Frist for framsetting av krav om dette er som i nr. 5. Pensum er som ved den ordinære delprøven.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-8"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-8-ledd-1">Dersom en student pga. gyldig fravær ikke har utført eller levert en oppgave som teller med i emnekarakteren eller som er obligatorisk for å kunne gå opp til sluttprøve eller få emnekarakter, skal studenten, så sant det er praktisk mulig i forhold til fastsatt tidsrom eller frist, få en ny mulighet til å utføre/levere oppgaven slik at emnet kan fullføres på normert tid. Det samme gjelder studenter som har fått oppgaven bedømt til «ikke bestått». Gyldig fravær defineres som i nr. 1.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§7" data-name="§7" id="paragraf-7"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurderingsformer</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-1-ledd-1">Vurderingsformer, vekting og omfang av prøver og oppgaver skal være angitt i de aktuelle fag- eller studieplaner.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1">Det kan benyttes følgende vurderingsformer: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Skriftlig individuell prøve under tilsyn</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Muntlig individuell prøve (eksaminasjon)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Muntlig prøve (eksaminasjon) i grupper, knyttet til gjennomførte oppgaver</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Skriftlig individuell oppgave uten tilsyn (hjemmeoppgave)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Skriftlig gruppeoppgave</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Praktiske øvelser og arbeid</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-7-ledd-1">Ferdighetstester</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1">Framføring/framsyning/utstilling</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-9-ledd-1">Utført laboratorie-/prosjekt-/praksis-/seminararbeid, dokumentert ved rapport og/eller presentasjon</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1-punkt-10-ledd-1">Sammensatt vurdering, som kan bestå av en kombinasjon av ovennevnte vurderingsformer.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-2">Dekan selv kan godkjenne andre vurderingsformer.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-3-ledd-1">Innenfor et studieprogram skal individuell vurdering normalt utgjøre minst halvparten av vurderingen.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-4-ledd-1">Muntlig prøve, framføring, framsyning og utstilling skal være offentlig med mindre hensynet til gjennomføringen tilsier noe annet.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-5-ledd-1">Dekan kan gjøre unntak fra regelen om offentlighet for en kandidat dersom tungtveiende grunner tilsier det.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-6-ledd-1">Dekan selv ved eksamensansvarlig avdeling avgjør hvilken tid som skal innvilges i tillegg til prøvetiden for å klargjøre/levere eksamensbesvarelsen.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-7-ledd-1">Eventuelle sluttprøver skal utgjøre maksimalt 60% av vurderingsgrunnlaget i vedkommende studieprogram, målt etter antall studiepoeng.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§8" data-name="§8" id="paragraf-8"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Hjelpemidler</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-8-ledd-1">Faglærer fastsetter hva som er tillatte hjelpemidler ved prøver. Dette skal opplyses ved emnestart, og dessuten skriftlig ved starten av prøven. Jf. også § 14 nr. 3.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§9" data-name="§9" id="paragraf-9"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Særordninger</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-1-ledd-1">Særordninger ved prøver og oppgaver kan gis kandidater som har norsk som fremmedspråk, personer med lese-/skrivevansker, funksjonshemmede, gravide som har behov for hvile, mødre som ammer eller andre som kan dokumentere behov for særlig tilrettelagt prøve eller oppgave.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-2-ledd-1">Særordningene kan gis i form av utvidet tid, spesielle fysiske tilrettelegginger eller hjelpemidler, eller alternativ vurderingsform.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-3-ledd-1">Søknad med dokumentasjon av behovet for særordninger ved prøver og oppgaver må stiles til eksamensansvarlig avdeling innen fastsatt frist. Dekan ved eksamensansvarlig avdeling avgjør søknaden.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§10" data-name="§10" id="paragraf-10"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Sensur</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-1-ledd-1">Jf. lovens § 50. <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Ved bedømmelse av kandidatenes selvstendige arbeid i høgre grad skal det være minst to sensorer, hvorav en ekstern, som er eksamenskommisjonens leder.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Ved bedømmelse av muntlig prestasjon, praksisopplæring, ferdighetsprøver og lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, skal det være to interne sensorer. Dekan selv kan unntaksvis bestemme at den ene sensoren skal være ekstern.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Ved bedømmelse av andre prøver og oppgaver skal det være én intern sensor. Når det foreligger særlige grunner, kan dekan selv unntaksvis bestemme at det skal være to sensorer, eventuelt ekstern sensor.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-1-ledd-2">Dekan selv oppnevner sensorene.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-2-ledd-1">Vurderingene skal kvalitetssikres gjennom ekstern deltakelse, enten ved den enkelte vurdering eller ved evaluering av vurderingsordningene, jf. nr. 1. Dersom det ikke benyttes ekstern sensor ved den enkelte vurdering, skal kvalitetssikringen skje gjennom minst en av følgende ordninger: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Ekstern deltakelse ved oppgaveutforming og fastsetting av vurderingskriterier.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Ekstern stikkprøvesensur eller stikkprøvekontroll av vurderinger foretatt av intern sensor.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-2-ledd-2">Dekan selv fastsetter hvilken eller hvilke ordninger for ekstern kvalitetssikring som skal benyttes for det enkelte emne.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-3-ledd-1">Ekstern sensor skal ikke være tilknyttet høgskolen og må ha minst én av følgende kvalifikasjoner: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">være ansatt på (minimum) høgskolelektor/amanuensis/eller høgre nivå ved universitet/høgskole eller annen forskningsinstitusjon,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">på annen måte ha dokumentert vitenskapelig kompetanse på samme nivå,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">ha erfaring som sensor i vedkommende fag/emne ved universitet/høgskole,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">gjennom yrkespraksis være særlig kvalifisert innen vedkommende fag.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-4-ledd-1">Sensor/eksamenskommisjon godkjenner spørsmål/oppgavetekst, som utformes av faglærer. Når det er én sensor, som også er faglærer, godkjennes spørsmål/oppgavetekst av ekstern deltaker, jf. nr. 2 første strekpunkt. Ved vurderingsformer der det ikke fastsettes spørsmål/oppgavetekst, er det rammer, opplegg og vurderingskriterier som skal godkjennes.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-5-ledd-1">Sensor/eksamenskommisjonen fastsetter karakterer. Ved uenighet i eksamenskommisjon avgjør lederen.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-6-ledd-1">Sensurfristen ved skriftlig prøve eller oppgave er 3 uker fra prøvedato/leveringsfrist hvis ikke særlige grunner taler for lengre frist, jf. lovens § 50 nr. 4. Styret selv kan fastsette andre sensurfrister for større, skriftlige oppgaver som kandidatoppgaver, diplomoppgaver, hovedoppgaver o.l., eller når det ikke er mulig å skaffe det nødvendige antall kvalifiserte sensorer.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-7-ledd-1">Resultatet fra skriftlig prøve eller oppgave kunngjøres ved oppslag og/eller via det web-baserte studieadministrative systemet eller på andre måter som gir tilsvarende tilgjengelighet. Studentene er selv ansvarlige for å gjøre seg kjent med sensuren. Høgskolen er ikke ansvarlig for eventuelle feil og misforståelser som oppstår ved telefonisk beskjed om eksamensresultat.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-8"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-8-ledd-1">Resultat fra muntlig eller praktisk prøve, presentasjon, framsyning eller utstilling kunngjøres umiddelbart etter at prøven eller oppgaven er avsluttet.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-9"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-9-ledd-1">Ved omsensurering etter § 51 nr. 2 og § 52 nr. 4 skal det benyttes nye sensorer.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-10"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-10-ledd-1">Ved vurdering av praksisopplæring o.l. skal høgskolens faglærer og veileder på praksisstedet vurdere kandidaten til bestått eller ikke bestått praksis. Studenten har krav på vurdering underveis. Dersom en student får vurdert sin praksisperiode til «ikke bestått», skal studenten, i tillegg til avtalt veiledning, ha fått en skriftlig vurdering senest når 2/3 av praksisperioden er gjennomført. Denne skriftlige vurderingen skal klart kommunisere problemene for en eventuell «ikke bestått» og mulighetene for «bestått» praksis ved sluttevaluering. Dersom det avdekkes vesentlige svikt hos kandidaten etter denne fristen, skal det gis melding uten ugrunnet opphold, og kandidaten kan da likevel få underkjent perioden. For enkelte studieprogrammer kan det være bestemt annen vurderingsform for praksisopplæring. Dette bestemmes av dekan selv og vil framgå av fag- eller studieplan for det studieprogram det gjelder.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§11" data-name="§11" id="paragraf-11"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Karaktersystem</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-1-ledd-1">Det skal framgå av fag- eller studieplaner hvilket karaktersystem som benyttes.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-2-ledd-1">Det skal benyttes bokstavkarakter etter en skala fra A til F med A som beste karakter. Det kreves E eller bedre for at eksamen skal være bestått. Karakterbetegnelsen «bestått»/«ikke bestått» kan brukes i et omfang som samlet ikke overstiger halvdelen av det antall studiepoeng som er knyttet til avlagte eksamener i løpet av studieprogrammet. Karakteren «bestått» gis for prestasjoner som tilsvarer karakteren E eller bedre.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-3-ledd-1">Ved fastsetting av endelig karakter på bakgrunn av flere delvurderinger, skal det framgå av studie- eller fagplan hvorvidt alle deleksamener må være bestått før endelig karakter gis, jf. § 3 nr. 3.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-4-ledd-1">Det skal framgå av studie- eller fagplan hvordan delkarakterer vektes ved beregning av sluttkarakter. Ved omregning av delkarakterer til samlet karakter legges det til grunn at karakteren A gir 5, B gir 4 osv. og at vanlige avrundingsregler benyttes. Den endelige karakteren presenteres som bokstavkarakter.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-5-ledd-1">Det skal ikke foretas beregning av hoved- eller emnekarakterer som bygger på delkarakterer fra både gammelt og nytt karaktersystem.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-6-ledd-1">Dekan selv kan fastsette følgende overgangsordninger, som skal gis gyldighet for en avgrenset periode: I emner som er påbegynt før overgangen til nytt karaktersystem, og der det er gitt delkarakterer etter tidligere system, kan det tidligere systemet benyttes til emnet er avsluttet. I studier der det gis hovedkarakter, kan studenter som har påbegynt studiet før overgangen til nytt karaktersystem og som er gitt emnekarakterer etter gammelt system, fullføre studiet med tallkarakterer også i de gjenværende emnene.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-7-ledd-1">Har en kandidat avlagt samme prøve eller oppgave mer enn en gang, vil beste karakter gjelde.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§12" data-name="§12" id="paragraf-12"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage over formelle feil ved eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-12-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-12-punkt-1-ledd-1">Regler om klager over formelle feil ved vurdering eller karakterfastsettelse er fastlagt i lovens § 51.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-12-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-12-punkt-2-ledd-1">Klage over formelle feil må framsettes senest 3 uker etter at studenten er eller burde være kjent med det forhold som er bakgrunn for klagen. Klager over formelle feil behandles av styrets klagenemnd.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-12-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-12-punkt-3-ledd-1">Dekan selv kan bestemme at det skal avholdes ny prøve eller foretas ny sensur dersom det er oppdaget formelle feil ved prøver og vurdering som har hatt betydning for kandidatenes prestasjoner eller bedømmelsen av disse, selv om det ikke foreligger klage.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§13" data-name="§13" id="paragraf-13"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Begrunnelse for og klage over karakterfastsetting</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-1-ledd-1">Regler om klage over karakterfastsetting og framgangsmåte ved klage framgår av lovens § 52. Klageretten gjelder alle delkarakterer som inngår i endelig emnekarakter, med de unntak loven fastsetter.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§14" data-name="§14" id="paragraf-14"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Annullering av prøve eller oppgave, utestenging fra eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-1-ledd-1">Styret selv eller styrets klagenemnd kan annullere prøve eller oppgave eller godkjenning av emne ved fusk eller forsøk på fusk eller hvis studenten har skaffet seg adgang til å gå opp til vedkommende eksamen eller prøve eller til å delta i vedkommende kurs ved hjelp av falskt vitnemål eller annen form for uredelig opptreden. Styret selv eller styrets klagenemnd kan annullere godskriving eller godkjenning av utdanning, eller fritak for eksamen eller prøve, hvis studenten har oppnådd dette ved hjelp av falskt vitnemål eller annen form for uredelig opptreden. Jf. også lovens § 54 nr. 1 og 2.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-2-ledd-1">Opptrer en student som beskrevet i lovens § 54 nr. 1 eller 2, kan han/hun utestenges fra institusjonen og fratas retten til å gå opp til eksamen ved høgskolen i inntil ett år etter vedtak av styret selv eller styrets klagenemnd. Vedtaket må fattes med minst to tredelers flertall. Studentens klagemuligheter ved utestenging fra eksamener er regulert i lovens § 42 nr. 4 og 5 og § 43.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-3-ledd-1">Som fusk eller forsøk på fusk regnes å besitte, nytte eller forsøke å nytte andre hjelpemidler enn tillatt ved en prøve eller oppgave, å framstille andres arbeid som eget, å unnlate å angi kilder ved sitater fra andre i skriftlige arbeider eller på annen måte å bryte med forutsetningene som er lagt til grunn for den enkelte prøve eller oppgave, når dette er gjort forsettlig eller grovt uaktsomt. Jf. også lovens § 54 nr. 1 bokstav b.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§15" data-name="§15" id="paragraf-15"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Studiepoengreduksjon</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-15-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-15-punkt-1-ledd-1">Dersom en student avlegger eksamen i forskjellige emner eller studieprogrammer hvis innhold delvis dekker hverandre, skal dette normalt føre til reduksjon i antall studiepoeng på vitnemål eller karakterutskrift, jf. også forskrift om bachelorgraden i Høgskolen i Telemark.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§16" data-name="§16" id="paragraf-16"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Vitnemål – karakterutskrift</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-1-ledd-1">Vitnemål og Diploma Supplement for fullført grad og studieprogram av minst 60 studiepoengs omfang utstedes og undertegnes av dekan selv.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1">Vitnemålet skal inneholde opplysninger om <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">hvilken utdanning som er gjennomført,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">hvilken tittel/grad som er oppnådd,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">navn, studiepoeng og karakter, og tid for avlagt eksamen i emne som er gitt avsluttende karakter og som inngår i studieprogrammet,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">tidspunkt for fullført utdanning,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">tittel på større skriftlige oppgaver som f.eks. seminar-, prosjekt- og hovedoppgaver,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">karaktersystemet som er benyttet.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-3-ledd-1">Har studenten fullført et studieprogram ved høgskolen og er minimum halvdelen av studieprogrammet, regnet i studiepoeng, gjennomført ved høgskolen, kan vedkommende få utstedt vitnemål hvis ikke særlige forhold er gjeldende for studieprogrammet. Slike forhold skal framgå av studie- eller fagplan. Dersom en mindre del av studieprogrammet er gjennomført ved høgskolen, vurderer dekan selv i det enkelte tilfelle hvilken institusjon som skal utstede vitnemål.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-4-ledd-1">Det utstedes normalt kun ett vitnemål pr. kandidat. I særlige tilfeller hvor det kan sannsynliggjøres/dokumenteres at vitnemål er bortkommet, kan det utstedes nytt vitnemål. Dersom kandidaten forbedrer karakterer som inngår i vitnemålet, dokumenteres dette gjennom karakterutskrift.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-5-ledd-1">Den som ikke har avsluttet grad eller studieprogram av minst 60 studiepoengs omfang, kan få karakterutskrift for beståtte eksamener og prøver.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§17" data-name="§17" id="paragraf-17"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Utfyllende regler</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-17-ledd-1">Den enkelte dekan selv kan vedta utfyllende bestemmelser til forskriften. Slike bestemmelser skal framgå av de aktuelle fag- eller studieplaner, og må være basert på loven samt reglene i denne forskrift.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§18" data-name="§18" id="paragraf-18"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-18-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-18-punkt-1-ledd-1">Denne forskrift trer i kraft 2. oktober 2003.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-18-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-18-punkt-2-ledd-1">Forskrift av 26. september 2002 nr. 1117 om eksamen ved Høgskolen i Telemark oppheves fra samme tid.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-02-1220/§19" data-name="§19" id="paragraf-19"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon fra forskriften</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-19-ledd-1">Styret selv kan dispensere fra bestemmelsene i denne forskrift.</article></article></main></body></html>