<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om materielle konkurranseregler i EØS-avtalen.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2003-06-20-763</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2003-06-20-763</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Arbeids- og administrasjonsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2003 hefte 9 s 1488</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2003-06-20 med virkning fra 2003-04-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1992-12-04-964</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1992-11-27-110/§1</li><li>forskrift/1992-11-27-866</li><li>forskrift/1996-12-20-1156</li><li>forskrift/1997-12-19-1316</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2003-06-27</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2003-0670</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i materielle konkurranseregler (EØS)</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om materielle konkurranseregler i EØS-avtalen.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Arbeids- og administrasjonsdepartementet 20. juni 2003 med hjemmel i lov av 27. november 1992 nr. 110 om konkurranseregler i EØS-avtalen m.v. § 1, jf. delegeringsvedtak av 27. november 1992 nr. 866, kgl.res. av 20. desember 1996 nr. 1156 om omorganisering av departementsstrukturen fra 1. januar 1997 og kgl.res. av 19. desember 1997 nr. 1316 om omorganisering av departementsstrukturen fra 1. januar 1998.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2003-06-20-763</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om materielle konkurranseregler i EØS-avtalen.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-06-20-763" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om materielle konkurranseregler i EØS-avtalen.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-06-20-763/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift av 4. desember 1992 nr. 964 om materielle konkurranseregler i EØS-avtalen gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt kapittel IX A skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel IX A. Om anvendelse av EØS-avtalens artikkel 53 nr. 3 på visse grupper av avtaler, beslutninger og samordnet opptreden på forsikringsområdet.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></span><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> EØS-avtalens artikler er gjennomført i norsk rett ved lov av 27. november 1992 nr. 109 om gjennomføring i norsk rett av hoveddelen i Avtale om Det europeiske samarbeidsområde (EØS) m.v. Endringene i dette kapittel vedtatt ved denne forskrift svarer til EØS-avtalens vedlegg XIV nr. 15b, inntatt ved EØS-komiteens beslutning nr. 82/2003 av 20. juni 2003 jf. forordning (EF) nr. 358/2003 av 27. februar 2003, kunngjort i EUT nr. L 53/8 av 28. februar 2003.</article></footer><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">[ I henhold til EØS-avtalens protokoll 1 punkt 1 er EF-forordningens innledning ikke tilpasset med sikte på EØS-avtalen. Innledningen er imidlertid relevant i den utstrekning den er nødvendig for en riktig fortolkning og anvendelse av forskriftens bestemmelser innenfor EØS-avtalens ramme. Innledningen gjengis derfor nedenfor:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">KOMMISJONEN FOR DE EUROPEISKE FELLESSKAP HAR –</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">under henvisning til traktaten om opprettelse av Det europeiske fellesskap,</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">under henvisning til forordning (EØF) nr. 1534/91 av 31. mai 1991 om anvendelse av traktatens artikkel 85 nr. 3 på visse grupper av avtaler, beslutninger og samordnet opptreden i forsikringssektoren,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> særlig artikkel 1 nr. 1 bokstav a), b), c) og e),</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">etter offentliggjøring av utkast til forordning,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="3">2</sup></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">etter samråd med Den rådgivende komité for konkurransesaker og</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1">Forordning (EØF) nr. 1534/91 gir Kommisjonen myndighet til ved forordning å anvende traktatens artikkel 81 nr. 3 på visse grupper av avtaler, beslutninger og samordnet opptreden i forsikringssektoren der formålet er samarbeid om: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">fastsettelse av felles risikopremietariffer på grunnlag av felles statistikk eller antall skadetilfeller,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">fastsettelse av standardforsikringsvilkår,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">felles dekning av visse typer risiko,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">erstatningsoppgjør,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">prøving og godkjenning av sikkerhetsutstyr, og</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">utarbeiding av registre over og opplysninger om forhøyde risikoer.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2-ledd-1">I henhold til nevnte forordning har Kommisjonen vedtatt forordning (EØF) nr. 3932/92 av 21. desember 1992 om anvendelse av traktatens artikkel 85 § 3 på visse grupper av avtaler, beslutninger og samordnet opptreden på forsikringsområdet.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="4">3</sup> Forordning (EØF) nr. 3932/92, endret ved tiltredelsesakten for Østerrike, Finland og Sverige, utløper 31. mars 2003.</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-3-ledd-1">Forordning (EØF) nr. 3932/92 gir ikke unntak for avtaler om erstatningsoppgjør og utarbeiding av registre over og opplysninger om forhøyde risikoer. Kommisjonen anså at den ikke hadde tilstrekkelig erfaring med å behandle enkeltsaker til å kunne benytte den myndighet den er tillagt etter forordning (EØF) nr. 1534/91 på disse områdene. Denne situasjonen har ikke endret seg.</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-4-ledd-1">12. mai 1999 vedtok Kommisjonen en rapport<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="5">4</sup> til Rådet og Europaparlamentet om hvordan forordning (EØF) nr. 3932/92 har virket. 15. desember 1999 avgav Den økonomiske og sosiale komité en uttalelse om Kommisjonens rapport.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="6">5</sup> 19. mai 2000 vedtok Parlamentet en resolusjon om samme rapport.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="6" data-unique-footnote-counter="7">6</sup> 28. juni 2000 holdt Kommisjonen et samrådsmøte med berørte parter, herunder representanter for forsikringssektoren og nasjonale konkurransemyndigheter, om forordningen. 9. juli 2002 offentliggjorde Kommisjonen et utkast til denne forordning i EF-tidende, med en oppfordring til berørte parter om å framlegge sine merknader innen 30. september 2002.</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-5-ledd-1">En ny forordning må oppfylle to krav: den må sikre en effektiv beskyttelse av konkurransen og tilstrekkelig rettssikkerhet for foretak. I arbeidet med å nå disse målene bør det tas hensyn til behovet for i størst mulig grad å forenkle den administrative kontroll. Det må dessuten tas hensyn til Kommisjonens erfaring på dette området siden 1992, og til resultatene av samråd om rapporten av 1999 og samråd som førte fram til vedtakelsen av denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-6-ledd-1">I henhold til forordning (EØF) nr. 1534/91 skal Kommisjonens unntaksforordning omfatte en definisjon av de grupper av avtaler, beslutninger og samordnet opptreden den får anvendelse på, angi hvilke restriksjoner eller bestemmelser som kan eller ikke kan forekomme i avtaler, beslutninger og samordnet opptreden eller andre vilkår som må være oppfylt.</article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-7-ledd-1">Det er likevel hensiktsmessig å gå bort fra framgangsmåten med å oppregne hvilke bestemmelser som er unntatt, og å legge større vekt på å bestemme de grupper av avtaler som er unntatt opptil et visst nivå for markedsmakt og å angi nærmere de restriksjoner eller bestemmelser som ikke skal forekomme i slike avtaler. Dette er i tråd med en økonomisk metode som vurderer avtalenes virkning på det relevante marked. Det bør likevel anerkjennes at det i forsikringssektoren er visse former for samarbeid der alle foretak på et relevant forsikringsmarked deltar og som normalt kan anses å oppfylle vilkårene fastsatt i traktatens artikkel 81 nr. 3.</article></article></li><li data-li-identifier="8)" data-name="8)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1">Ved anvendelsen av artikkel 81 nr. 3 ved forordning er det ikke nødvendig å bestemme hvilke avtaler som kan komme inn under artikkel 81 nr. 1. Ved den individuelle vurdering av avtaler etter artikkel 81 nr. 1 må det tas hensyn til flere faktorer, særlig markedsstrukturen på det relevante marked.</article></article></li><li data-li-identifier="9)" data-name="9)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-9-ledd-1">Gruppeunntak bør være forbeholdt avtaler som med tilstrekkelig sikkerhet antas å oppfylle vilkårene i artikkel 81 nr. 3.</article></article></li><li data-li-identifier="10)" data-name="10)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-10-ledd-1">Samarbeid mellom forsikringsforetak eller mellom sammenslutninger av foretak med henblikk på beregning av gjennomsnittskostnadene for dekning av en gitt risiko i fortiden, eller for livsforsikring, dødelighetstabeller, tabeller over sykdoms-, ulykkes- og uførhetshyppighet gjør det mulig å forbedre kunnskapen om risikoene og gjør det lettere for de enkelte foretak å vurdere dem. Dette kan lette markedsadgangen og dermed komme forbrukerne til gode. Dette gjelder også felles undersøkelser av ytre omstendigheters sannsynlige innvirkning på erstatningsutbetalingenes hyppighet eller omfang, eller på lønnsomheten ved ulike typer investeringer. Det må likevel sikres at slikt samarbeid unntas bare i den grad det er nødvendig for å nå disse mål. Det bør derfor fastsettes at avtaler om bruttopremier ikke er unntatt. Bruttopremier kan faktisk være lavere enn de beløp som framgår av de aktuelle beregninger, tabeller eller undersøkelser, ettersom forsikringsgiverne kan benytte inntektene fra sine investeringer til å redusere sine premier. Beregningene, tabellene og undersøkelsene bør dessuten være ikke-bindende og tjene bare som referanse.</article></article></li><li data-li-identifier="11)" data-name="11)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-11-ledd-1">Jo bredere kategorier som benyttes for statistikk over kostnaden ved dekning av en gitt risiko i fortiden, desto mindre spillerom har forsikringsforetak til å beregne premier på et smalere grunnlag. Felles beregninger av kostnaden ved risikoer i fortiden bør derfor unntas, forutsatt at den tilgjengelige statistikk er så detaljert og variert som det er forsikringsteknisk hensiktsmessig.</article></article></li><li data-li-identifier="12)" data-name="12)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-12-ledd-1">Ettersom både forsikringsforetak som er aktive på vedkommende geografiske marked eller produktmarked og foretak som har planer om å gå inn på markedet har behov for slike beregninger, tabeller og undersøkelser, må slike foretak gis adgang til slike beregninger, tabeller og undersøkelser på vilkår som er rimelige og uten forskjellsbehandling sammenholdt med vilkårene for de foretak som allerede finnes på vedkommende marked. Slike vilkår kan for eksempel omfatte at et forsikringsforetak som ennå ikke opererer på markedet forplikter seg til å framlegge statistiske opplysninger om erstatningsutbetalinger dersom det noen gang skulle gå inn på markedet. Vilkårene kan også omfatte medlemskap i den sammenslutning av forsikringsforetak som har ansvar for å foreta beregningene, så lenge slikt medlemskap er åpent for forsikringsforetak som ennå ikke er virksomme på vedkommende marked, på vilkår som er rimelige og uten forskjellsbehandling. Avgifter for adgang til slike beregninger eller tilknyttede undersøkelser som avkreves forsikringsforetak som ikke selv har bidratt til dem, vil likevel ikke anses som rimelige dersom de er så høye at de utgjør en hindring for nyetableringen.</article></article></li><li data-li-identifier="13)" data-name="13)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-13-ledd-1">Påliteligheten av felles beregninger, tabeller og undersøkelser øker med mengden av den statistikk som de bygger på. Forsikringsgivere med høye markedsandeler kan selv generere tilstrekkelig statistikk til å kunne foreta pålitelige beregninger, men de som har lave markedsandeler vil ikke kunne gjøre dette, og nyinntredere i enda mindre grad. Det at slike felles utarbeidede beregninger, tabeller og undersøkelser bygger på opplysninger fra samtlige forsikringsgivere på et marked, herunder de store, vil fremme konkurransen fordi det hjelper små forsikringsgivere og letter nyetableringen. Tatt i betraktning dette særtrekk ved forsikringssektoren er det ikke hensiktsmessig å sette markedsandelsgrenser som vilkår for unntak for slike felles beregninger og undersøkelser.</article></article></li><li data-li-identifier="14)" data-name="14)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-14-ledd-1">Standardforsikringsvilkår eller -bestemmelser og standardmodeller for overskuddet på en livsforsikringspolise kan gi visse fordeler. De kan for eksempel gi forsikringsgiverne effektivitetsgevinster, lette nyetableringen for små eller uerfarne forsikringsgivere, hjelpe forsikringsgiverne med å oppfylle sine rettslige forpliktelser og tjene som målestokk for forbrukerorganisasjoner ved sammenligning av forsikringspoliser som tilbys av forskjellige forsikringsgivere.</article></article></li><li data-li-identifier="15)" data-name="15)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-15-ledd-1">Standardforsikringsvilkår må likevel ikke føre til verken en standardisering av produktene eller til at det oppstår en betydelig ulikevekt mellom rettighetene og forpliktelsene som følger av avtalen. Unntaket bør derfor få anvendelse på standardforsikringsvilkår bare dersom de er ikke-bindende, og uttrykkelig angir at de deltakende foretak står fritt til å tilby kundene andre forsikringsvilkår. Dessuten kan standardforsikringsvilkår ikke systematisk utelukke visse risikoer uten uttrykkelig å angi muligheten for å utvide dekningen ved avtale, og kan ikke fastsette at kontraktsforholdet med forsikringstakeren opprettholdes i et for omfattende tidsrom eller går utover avtalens opprinnelige formål. Dette berører ikke forpliktelser som følger av fellesskapsretten eller nasjonal lovgivning til å inkludere visse risikoer i visse poliser.</article></article></li><li data-li-identifier="16)" data-name="16)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-16-ledd-1">Det bør i tillegg fastsettes at disse standardvilkårene skal være tilgjengelige for alle interesserte, særlig forsikringstakeren, slik at det sikres reell åpenhet og derfor en fordel for forbrukerne.</article></article></li><li data-li-identifier="17)" data-name="17)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-17-ledd-1">Det at en forsikringspolise omfatter risikoer som et betydelig antall forsikringstakere ikke samtidig er utsatt for, kan hindre nyskaping, ettersom samling av ikke-beslektede risikoer kan avholde forsikringsgiverne fra å tilby en egen og spesifikk dekning for hver av dem. En bestemmelse som innfører en slik samlet dekning bør derfor ikke omfattes av gruppeunntaket. Dersom forsikringsgiverne er juridisk forpliktet til å inkludere i polisene risikoer som et betydelig antall forsikringstakere ikke samtidig er utsatt for, utgjør en standardbestemmelse som gjenspeiler en slik juridisk forpliktelse i en ikke-bindende standardavtale ikke en konkurransebegrensning, og faller utenfor virkeområdet for traktatens artikkel 81 nr. 1.</article></article></li><li data-li-identifier="18)" data-name="18)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-18-ledd-1">Medforsikrings- eller medgjenforsikringsgrupper (ofte kalt «pooler») kan gjøre det mulig for forsikringsgivere og gjenforsikrere å tilby forsikring eller gjenforsikring for risikoer som de kanskje kunne tilby bare utilstrekkelig dekning for dersom poolen ikke fantes. De kan også gi forsikrings- og gjenforsikringsforetak erfaring med risikoer som de ikke kjenner. Slike grupper kan likevel innebære konkurransebegrensninger, som standardisering av forsikringsvilkår og til og med av forsikringssummer og premier. Det bør derfor fastsettes under hvilke vilkår slike grupper kan unntas.</article></article></li><li data-li-identifier="19)" data-name="19)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-19-ledd-1">For helt nye risikoer er det ikke mulig på forhånd å vite hvilken tegningskapasitet som er nødvendig for å dekke risikoen, eller om flere slike grupper sammen kan tilby denne formen for forsikring. En pool som utelukkende har som formål å tilby medforsikring eller medgjenforsikring av nye lignende risikoer (og ikke en kombinasjon av nye og eksisterende risikoer) kan derfor unntas for et begrenset tidsrom. Et tidsrom på tre år bør være tilstrekkelig for å innhente data fra tidligere perioder om skadetilfeller slik at det kan vurderes om det er behov for en enkelt pool. Denne forordning fastsetter derfor unntak for nyopprettede grupper hvis formål er å dekke en ny risiko, i de første tre år etter opprettelsen.</article></article></li><li data-li-identifier="20)" data-name="20)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-20-ledd-1">Etter definisjonen av «nye risikoer» gitt i artikkel 2 nr. 7 i denne forordning kan bare risikoer som ikke fantes tidligere omfattes av definisjonen, noe som utelukker for eksempel risikoer som fantes tidligere men som ikke var dekket av en forsikring. Videre faller en risiko hvis karakter endres vesentlig (for eksempel en betydelig økning i terroristvirksomhet) utenfor definisjonen, ettersom risikoen i seg selv ikke er ny. En ny risiko krever per definisjon et helt nytt forsikringsprodukt, og kan ikke dekkes av tilføyelser til eller endringer av et eksisterende forsikringsprodukt.</article></article></li><li data-li-identifier="21)" data-name="21)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-21-ledd-1">For risikoer som ikke er nye, anerkjennes det at slike medforsikrings- eller medgjenforsikringsgrupper som innebærer en begrensing av konkurransen også under visse begrensede omstendigheter kan innebære fordeler som kan berettige et unntak etter traktatens artikkel 81 nr. 3, selv om de kunne erstattes av to eller flere konkurrerende forsikringsforetak. De kan for eksempel gjøre det mulig for medlemmene å skaffe den nødvendige erfaring i vedkommende forsikringssektor, gi kostnadsbesparelser eller reduserte premier gjennom felles gjenforsikring på gunstige vilkår. Unntak for slike grupper er likevel ikke berettiget dersom vedkommende gruppe nyter godt av betydelig markedsmakt, ettersom konkurransebegrensning som følger av at det finnes en pool under slike omstendigheter normalt ville oppveie mulige fordeler.</article></article></li><li data-li-identifier="22)" data-name="22)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-22-ledd-1">Denne forordning gir derfor unntak til alle medforsikrings- eller medgjenforsikringsgrupper som har eksistert i mer enn tre år, eller som ikke opprettes med henblikk på å dekke en ny risiko, forutsatt at forsikringsproduktene som er tegnet i gruppen av medlemmene ikke overskrider følgende grenser: 25% av det relevante marked for medgjenforsikringsgrupper og 20% for medforsikringsgrupper. Den lavere terskelen for medforsikringsgrupper skyldes at medforsikringsgrupper kan innebære ensartede forsikringsvilkår og bruttopremier. Nevnte unntak får likevel anvendelse bare dersom vedkommende gruppe oppfyller de øvrige vilkår fastsatt i denne forordning, som er beregnet på å holde konkurransebegrensningene mellom medlemmene i gruppen på et minstenivå.</article></article></li><li data-li-identifier="23)" data-name="23)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-23"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-23-ledd-1">Grupper som faller utenfor denne forordnings virkeområde vil kunne være berettiget til enkeltunntak, avhengig av de nærmere forhold ved selve gruppen og de konkrete vilkår på vedkommende marked. Tatt i betraktning at mange forsikringsmarkeder er i stadig utvikling, vil det i slike tilfeller være nødvendig med en individuell analyse for å avgjøre om vilkårene i traktatens artikkel 81 nr. 3 er oppfylt.</article></article></li><li data-li-identifier="24)" data-name="24)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-24"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-24-ledd-1">Det at en sammenslutning eller sammenslutninger av forsikrings- eller gjenforsikringsforetak vedtar tekniske spesifikasjoner, regler eller retningslinjer som gjelder sikkerhetsutstyr og framgangsmåter for vurdering av utstyrets samsvar med nevnte tekniske spesifikasjoner, regler eller retningslinjer kan være nyttig i den utstrekning forsikringsgivere og gjenforsikrere disponerer et referansemål når de skal vurdere omfanget av den risiko de blir bedt om å dekke i et bestemt tilfelle, som er avhengig av kvaliteten på sikkerhetsutstyret og dets installasjon og vedlikehold. Dersom det på fellesskapsplan finnes tekniske spesifikasjoner, klassifiseringssystemer, regler, framgangsmåter eller retningslinjer som er harmonisert i samsvar med fellesskapsregelverk for det frie varebytte, bør det ikke ved forordning gis unntak for noen avtale mellom forsikringsgivere om samme emne, ettersom målet med en slik harmonisering på europeisk plan er å fastsette uttømmende og tilstrekkelige sikkerhetsnivåer for sikkerhetsutstyr som får ensartet anvendelse i hele Fellesskapet. Enhver avtale mellom forsikringsgivere om ulike krav til sikkerhetsutstyr kunne skade gjennomføringen av dette mål.</article></article></li><li data-li-identifier="25)" data-name="25)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-25"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-25-ledd-1">Når det gjelder installasjon og vedlikehold av sikkerhetsutstyr som ikke omfattes av noen harmonisering på fellesskapsplan, kan avtaler mellom forsikringsgivere som fastsetter tekniske spesifikasjoner eller framgangsmåter for godkjenning som benyttes i en eller flere medlemsstater unntas ved forordning. Unntaket bør likevel underlegges visse vilkår, særlig at hvert forsikringsforetak skal stå fritt til på egne vilkår å godta utstyr og installasjons- og vedlikeholdsforetak som ikke er godkjent etter en felles framgangsmåte.</article></article></li><li data-li-identifier="26)" data-name="26)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-26"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-26-ledd-1">Dersom individuelle avtaler som er gitt unntak etter denne forordning likevel har virkninger som er uforenlige med traktatens artikkel 81 nr. 3, slik den fortolkes i Kommisjonens forvaltningspraksis og Domstolens rettspraksis, bør Kommisjonen kunne trekke tilbake unntaket. Dette får særlig anvendelse når undersøkelser av virkningen av framtidig utvikling bygger på antakelser som ikke kan begrunnes, når anbefalte standardforsikringsvilkår inneholder bestemmelser som til skade for forsikringstakeren skaper vesentlig skjevhet mellom de rettigheter og forpliktelser avtalen gir, når grupper brukes eller styres slik at én eller flere deltakende foretak kan oppnå eller forsterke en betydelig markedsmakt i det aktuelle marked eller når slike grupper resulterer i markedsdeling.</article></article></li><li data-li-identifier="27)" data-name="27)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-27"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-27-ledd-1">For å lette inngåelsen av avtaler, som for noen avtalers del kan bety beslutning om betydelige investeringer, bør denne forordnings gyldighetstid fastsettes til sju år.</article></article></li><li data-li-identifier="28)" data-name="28)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-28"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-28-ledd-1">Denne forordning berører ikke anvendelsen av traktatens artikkel 82.</article></article></li><li data-li-identifier="29)" data-name="29)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-29"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-29-ledd-1">I samsvar med prinsippet om fellesskapsrettens forrang må ingen tiltak som treffes i henhold til nasjonal konkurranselovgivning være til hinder for ensartet anvendelse av Fellesskapets konkurranseregler i det felles marked, eller for at alle tiltak som treffes i henhold til disse reglene, herunder denne forordning, får full virkning –</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">1</span> EFT L 143 av 7.6.1991, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">2</span> EFT C 163 av 9.7.2002, s. 7.</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">3</span> EFT L 398 av 31.12.1992, s. 7.</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">4</span> KOM (1999) 192 endelig utgave.</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">5</span> CES 1139/99.</article><article class="footnote" data-name="6" data-unique-footnote-counter="7"><span class="footnoteLabel">6</span> PE A5-0104/00. ]</article></footer><article class="centeredP" data-text-align="center">AVDELING I</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>UNNTAK OG DEFINISJONER</strong></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Artikkel 1</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>Unntak</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">I henhold til EØS-avtalens artikkel 53 nr. 3 og med forbehold for bestemmelsene i dette kapittel, erklæres herved at EØS-avtalens artikkel 53 nr. 1 ikke får anvendelse på avtaler inngått mellom to eller flere foretak i forsikringssektoren (heretter kalt «partene»), med hensyn til:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-1">felles opprettelse og distribusjon av <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">beregninger av gjennomsnittskostnaden ved dekning av en bestemt risiko i fortiden (heretter kalt «beregninger»),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">dødelighetstabeller og tabeller som viser sykdoms-, ulykkes- og uførhetshyppighet i forbindelse med forsikringer som omfatter et kapitaliseringselement (heretter kalt «tabeller»),</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-1">felles gjennomføring av undersøkelser av den sannsynlige virkning av generelle omstendigheter som ligger utenfor de deltakende foretakenes innflytelse, enten på hyppigheten eller omfanget av framtidige skadetilfeller for en gitt risiko eller risikogruppe, eller for lønnsomheten ved ulike former for investering (heretter kalt «undersøkelser»), og distribusjon av resultatene av slike undersøkelser,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-3-ledd-1">felles opprettelse og distribusjon av ikke-bindende standardforsikringsvilkår for direkte forsikring (heretter kalt «standardforsikringsvilkår»),</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-4-ledd-1">felles opprettelse og distribusjon av ikke-bindende modeller som viser overskuddet som kan oppnås fra en forsikringspolise med et kapitaliseringselement (heretter kalt «modeller»),</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-5-ledd-1">opprettelse og drift av grupper av forsikringsforetak eller av forsikringsforetak og gjenforsikringsforetak for felles dekning av en bestemt risikokategori i form av medforsikring eller av medgjenforsikring, og</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-6-ledd-1">opprettelse, anerkjenning og distribusjon av <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">tekniske spesifikasjoner, regler eller regelverk som gjelder de typer sikkerhetsutstyr som det ikke finnes tekniske spesifikasjoner, klassifiseringssystemer, regler, framgangsmåter eller retningslinjer for som er harmonisert i samsvar med Fellesskapets regelverk for fritt varebytte, og framgangsmåter for vurdering av sikkerhetsutstyrs samsvar med slike spesifikasjoner, regler eller retningslinjer og for godkjenning av det,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">tekniske spesifikasjoner, regler eller retningslinjer for installasjon og vedlikehold av sikkerhetsutstyr og framgangsmåter for vurdering av samsvaret med slike spesifikasjoner, regler eller retningslinjer for foretak som installerer eller vedlikeholder sikkerhetsutstyr og for godkjenning av dem.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Artikkel 2</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>Definisjoner</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">I dette kapittel menes med<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-1-ledd-1">«avtale»: en avtale, en beslutning truffet av en sammenslutning av foretak eller en samordnet opptreden,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-2-ledd-1">«deltakende foretak»: foretak som er parter i avtalen og deres respektive tilknyttede foretak,</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1">«tilknyttede foretak»: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">foretak der en avtalepart direkte eller indirekte <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">har mer enn halvparten av stemmerettighetene, eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">kan utnevne mer enn halvparten av medlemmene i kontrollorganet, administrasjonsorganet eller de organer som rettslig representerer foretaket, eller</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">har rett til å lede foretakets forretninger,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">foretak som overfor en avtalepart direkte eller indirekte har rettigheter eller innflytelse som nevnt i bokstav a),</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">foretak der et foretak nevnt i bokstav b) direkte eller indirekte har rettigheter eller innflytelse som nevnt i bokstav a),</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">foretak der en avtalepart sammen med ett eller flere av foretakene nevnt i bokstav a), b) eller c), eller foretak der to eller flere av de sistnevnte foretak i fellesskap har rettigheter eller innflytelse som nevnt i bokstav a),</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1">foretak der rettigheter eller innflytelse som nevnt i bokstav a) i fellesskap innehas av: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">avtalepartene eller deres respektive tilknyttede foretak nevnt i bokstav a)-d), eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">en eller flere av avtalepartene eller ett eller flere av deres tilknyttede foretak nevnt i bokstav a)-d) og en eller flere tredjemenn,</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-4-ledd-1">«standardforsikringsvilkår»: enhver bestemmelse i en standard- eller referanseforsikringspolise som er utarbeidet i fellesskap av forsikringsgivere eller av organisasjoner eller sammenslutninger av forsikringsgivere,</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-5-ledd-1">«medforsikringsgrupper»: grupper av forsikringsforetak som: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">i navnet til og på vegne av alle deltakere forplikter seg til å tegne forsikring for en bestemt risikokategori, eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">i eget navn og for egen regning overdrar tegning og administrasjon av forsikring av en bestemt risikokategori til ett av forsikringsforetakene, en felles megler eller et felles organ opprettet for dette formål,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-6-ledd-1">«medgjenforsikringsgrupper»: grupper av forsikringsforetak, eventuelt med deltaking av ett eller flere gjenforsikringsforetak, opprettet med henblikk på: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">gjensidig gjenforsikring av alle eller deler av deres forpliktelser innen en bestemt risikokategori,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">i tillegg, overtakelse av samme risikokategori i gjenforsikring i navnet til og på vegne av alle deltakere,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-7-ledd-1">«nye risikoer»: risikoer som ikke eksisterte tidligere, og hvis dekning krever utvikling av et helt nytt forsikringsprodukt uten noen utvidelse, bedring eller erstatning av et eksisterende forsikringsprodukt,</article></article></li><li data-li-identifier="8)" data-name="8)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-8-ledd-1">«sikkerhetsutstyr»: komponenter og utstyr beregnet på å hindre og redusere tap, og systemer dannet av slike komponenter,</article></article></li><li data-li-identifier="9)" data-name="9)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-9-ledd-1">«bruttopremie»: den pris som faktureres kjøperen av en forsikringspolise.</article></article></li></ul></article><article class="centeredP" data-text-align="center">AVDELING II</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>FELLES BEREGNINGER, TABELLER OG UNDERSØKELSER</strong></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Artikkel 3</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>Vilkår for unntak</strong></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-1">1. Unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav a) får anvendelse forutsatt at beregningene eller tabellene:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1">er basert på innsamlede data om like eller sammenlignbare risikoer fra et antall risikoår valgt som observasjonstidsrom, som er tilstrekkelige til å danne et grunnlag for statistisk behandling og som gjør det mulig å tallfeste særlig: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">antall skadetilfeller i løpet av det aktuelle tidsrom,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">antall forsikrede enkeltrisikoer i hvert risikoår i det valgte observasjonstidsrommet,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">samlet utbetalt eller påløpt erstatningsbeløp til dekning av skadetilfeller oppstått i løpet av nevnte tidsrom,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">samlet forsikringssum for hvert risikoår i det valgte observasjonstidsrommet,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1">omfatter en så detaljert fordeling av de tilgjengelige statistiske data som er forsikringsteknisk nødvendig,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-3-ledd-1">ikke på noen måte omfatter tillegg for sikkerhetsmargin, inntekter fra reserver, administrasjonskostnader eller forretningskostnader, fiskale eller parafiskale avgifter eller tar hensyn til inntekter fra investeringer eller forventet overskudd.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-2">2. Unntakene fastsatt i artikkel 1 bokstav a) og b) får anvendelse forutsatt at beregningene, tabellene eller resultatene av undersøkelsene<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">ikke gjør det mulig å utpeke de berørte forsikringsforetak eller forsikringstakere,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">fastsettes og distribueres med angivelse av at de er ikke-bindende,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-3-ledd-1">gjøres tilgjengelige på rimelige vilkår uten forskjellsbehandling for alle forsikringsforetak som anmoder om en kopi, herunder forsikringsforetak som ikke opererer på det geografiske marked eller produktmarked som beregningene, tabellene eller resultatene av undersøkelsene viser til.</article></article></li></ul></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Artikkel 4</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>Avtaler som ikke omfattes av unntaket</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Unntaket fastsatt i artikkel 1 får ikke anvendelse når de deltakende foretak blir enige om, forplikter seg til eller pålegger andre foretak ikke å bruke andre beregninger eller tabeller enn dem fastsatt i henhold til artikkel 1 bokstav a), eller ikke å avvike fra resultatene av undersøkelsene nevnt i artikkel 1 bokstav b).</article><article class="centeredP" data-text-align="center">AVDELING III</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>STANDARDFORSIKRINGSVILKÅR OG -MODELLER</strong></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Artikkel 5</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>Vilkår for unntak</strong></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-3">1. Unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav c) får anvendelse forutsatt at standardforsikringsvilkårene:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1">fastsettes og distribueres med en uttrykkelig angivelse av at de er ikke-bindende, og at bruk av dem ikke på noen måte anbefales,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-2-ledd-1">angir uttrykkelig muligheten for de deltakende foretak til å tilby kundene andre forsikringsvilkår,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-3-ledd-1">er tilgjengelige for enhver interessert person og oversendes på forespørsel.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-4">2. Unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav d) får anvendelse forutsatt at de ikke-bindende modellene fastsettes og distribueres bare som rettledning.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Artikkel 6</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>Avtaler som ikke omfattes av unntaket</strong></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-5">1. Unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav c) får ikke anvendelse når standardforsikringsvilkårene inneholder bestemmelser som:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-1-ledd-1">på noen måte angir nivået på bruttopremier,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-2-ledd-1">angir størrelsen på dekningen eller den delen som forsikringstakeren må dekke for egen regning,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-3-ledd-1">pålegger omfattende dekning av risikoer som et betydelig antall forsikringstakere ikke samtidig er utsatt for,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-4-ledd-1">gir forsikringsgiver muligheten til å forlenge avtalen når han opphever deler av dekningen, forhøyer premien uten at risikoen eller dekningsomfanget endres, med forbehold for indeksklausuler, eller på annen måte endrer avtalevilkårene uten at forsikringstaker uttrykkelig har gitt samtykke til det,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-5-ledd-1">gir forsikringsgiver muligheten til å endre avtalens løpetid uten at forsikringstakeren uttrykkelig har gitt samtykke til dette,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-6-ledd-1">pålegger forsikringstaker en forsikringsperiode på mer enn tre år for andre forsikringer enn livsforsikring,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-7-ledd-1">pålegger en fornyelsesperiode på mer enn ett år, når avtalen automatisk fornyes dersom den ikke sies opp,</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-8-ledd-1">pålegger forsikringstaker å godta gjenopptakelse av en avtale som er innstilt på grunn av bortfall av forsikret risiko når forsikringstakeren på ny utsettes for en risiko av samme art,</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-9-ledd-1">pålegger forsikringstaker å tegne forsikring hos samme forsikringsgiver for forskjellige risikoer,</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-10-ledd-1">forplikter forsikringstaker til ved avhendelse av forsikringsgjenstanden å sikre at erverver overtar forsikringsavtalen,</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-5-punkt-11-ledd-1">utelukker eller begrenser dekning av en risiko dersom forsikringstaker benytter sikkerhetsutstyr eller installasjons- eller vedlikeholdsforetak som ikke er godkjent etter spesifikasjoner vedtatt av en sammenslutning eller sammenslutninger av forsikringsgivere i en eller flere EØS-stater, eller på europeisk plan.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-6">2. Unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav c) får ikke anvendelse på foretak eller sammenslutninger av foretak som blir enige om ikke å bruke, eller å pålegge andre foretak ikke å bruke, andre vilkår enn standardforsikringsvilkår fastsatt etter avtale mellom de deltakende foretak.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-7">3. Med forbehold for fastsettelsen av særlige forsikringsvilkår for bestemte sosiale kategorier eller yrkesgrupper av befolkningen får unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav c) ikke anvendelse på avtaler, beslutninger eller samordnet opptreden som utelukker dekning av visse risikokategorier på grunn av forhold hos forsikringstaker.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-8">4. Med forbehold for lovbestemte forpliktelser får unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav d) ikke anvendelse når de ikke-bindende modellene angir bare bestemte rentesatser eller inneholder tall for administrasjonskostnader.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-9">5. Unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav d) får ikke anvendelse på foretak eller sammenslutninger av foretak som blir enige om, forplikter seg til eller pålegger andre foretak ikke å bruke andre modeller til angivelse av fordelene ved en forsikringsavtale enn dem som er fastsatt etter avtale mellom de deltakende foretak.</article><article class="centeredP" data-text-align="center">AVDELING IV</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>FELLES DEKNING AV VISSE RISIKOTYPER</strong></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Artikkel 7</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>Anvendelse av unntaket og markedsandelsgrenser</strong></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-10">1. For medforsikrings- eller medgjenforsikringsgrupper som etter datoen for dette kapittelets ikrafttredelse opprettes utelukkende for dekning av nye risikoer, får unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav e) anvendelse for et tidsrom på tre år regnet fra datoen da gruppen ble dannet, uansett dens markedsandel.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-11">2. For medforsikrings- eller medgjenforsikringsgrupper som ikke faller inn under virkeområdet for nr. 1 (fordi de har eksistert i flere enn tre år eller ikke er dannet for å dekke en ny risiko), får unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav e) anvendelse så lenge dette kapittel er i kraft, forutsatt at de forsikringsprodukter som innenfor rammen av gruppeavtalen tegnes av de deltakende foretak eller på deres vegne, ikke på noen av de aktuelle markeder utgjør:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-11-punkt-1-ledd-1">for medforsikringsgrupper, mer enn 20% av det relevante marked,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-11-punkt-2-ledd-1">for medgjenforsikringsgrupper, mer enn 25% av det relevante marked.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-12">3. Ved anvendelsen av markedsandelsgrensen fastsatt i nr. 2 får følgende regler anvendelse:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-12-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-12-punkt-1-ledd-1">markedsandelen beregnes på grunnlag av bruttopremieinntektene; dersom data om bruttopremieinntektene ikke er tilgjengelige, kan anslag som bygger på andre pålitelige markedsopplysninger, herunder opplysninger om forsikringsdekning eller forsikringsverdi, brukes til å fastsette markedsandelen for det aktuelle foretaket,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-12-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-12-punkt-2-ledd-1">markedsandelen skal beregnes på grunnlag av opplysninger for foregående kalenderår,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-12-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-12-punkt-3-ledd-1">markedsandelen som innehas av foretakene nevnt i artikkel 2 nr. 3 bokstav e), skal fordeles likt på hvert enkelt foretak som har rettigheter eller innflytelse som nevnt i artikkel 2 nr. 3 bokstav a).</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-13">4. Dersom markedsandelen nevnt i nr. 2 bokstav a) i utgangspunktet ikke er på over 20%, men senere stiger over dette nivå uten å overskride 22%, får unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav e) fortsatt anvendelse i et tidsrom på to sammenhengende kalenderår etter det året da grensen på 20% første gang ble overskredet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-14">5. Dersom markedsandelen nevnt i nr. 2 bokstav a) i utgangspunktet ikke er på over 20%, men senere stiger til over 22%, får unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav e) fortsatt anvendelse i ett kalenderår etter det året da nivået på 22% første gang ble overskredet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-nummer-15">6. Anvendelsen av nr. 4 og 5 kan ikke kombineres på en slik måte at tidsrommet på to kalenderår overskrides.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-nummer-16">7. Dersom markedsandelen nevnt i nr. 2 bokstav b) i utgangspunktet ikke er på over 25%, men senere stiger over dette nivå uten å overskride 27%, får unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav e) fortsatt anvendelse i et tidsrom på to sammenhengende kalenderår etter det året da grensen på 25% første gang ble overskredet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-nummer-17">8. Dersom markedsandelen nevnt i nr. 2 bokstav b) i utgangspunktet ikke er på over 25%, men senere stiger til over 27%, får unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav e) fortsatt anvendelse i ett kalenderår etter det året da nivået på 27% første gang ble overskredet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-1-nummer-18">9. Anvendelsen av nr. 7 og 8 kan ikke kombineres på en slik måte at tidsrommet på to kalenderår overskrides.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Artikkel 8</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>Vilkår for unntak</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav e) får anvendelse forutsatt at<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-1">hvert deltakende foretak har rett til å trekke seg ut av gruppen med en oppsigelsesfrist på høyst ett år uten å pådra seg sanksjoner,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-2-ledd-1">gruppens regler ikke pålegger noe medlem av gruppen helt eller delvis å forsikre eller gjenforsikre en risiko av den type som dekkes av gruppen, gjennom gruppen,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-3-ledd-1">gruppens regler ikke begrenser gruppens eller medlemmenes virksomhet til forsikring eller gjenforsikring av risikoer som forekommer i et bestemt område av EØS,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-4-ledd-1">avtalen ikke begrenser produksjon eller salg,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-5-ledd-1">avtalen ikke fører til oppdeling av markeder eller kunder,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-6-ledd-1">medlemmene av medgjenforsikringsgruppen ikke gjør avtale om bruttopremier som de anvender for direkte forsikring, og</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-7-ledd-1">ingen av gruppens medlemmer eller foretak som utøver avgjørende innflytelse på gruppens forretningsstrategi også er medlem av eller utøver avgjørende innflytelse på forretningsstrategien til en annen gruppe som er aktiv på samme relevante marked.</article></article></li></ul></article><article class="centeredP" data-text-align="center">AVDELING V</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>SIKKERHETSUTSTYR</strong></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Artikkel 9</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>Vilkår for unntak</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Unntaket fastsatt i artikkel 1 bokstav f) får anvendelse forutsatt at<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-1-ledd-1">de tekniske spesifikasjonene og framgangsmåtene for samsvarsvurdering er presise, teknisk begrunnede og står i forhold til den ytelse som kan forventes av det aktuelle sikkerhetsutstyr,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-2-ledd-1">reglene for vurdering av installasjons- eller vedlikeholdsforetak er objektive, knyttet til foretakenes faglige kvalifikasjoner og anvendes uten forskjellsbehandling,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-3-ledd-1">spesifikasjonene og reglene fastsettes og distribueres med angivelse av at forsikringsforetakene på egne vilkår står fritt til å godta sikkerhetsutstyr, installasjons- eller vedlikeholdsforetak som ikke er i samsvar med disse spesifikasjonene eller reglene,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-4-ledd-1">spesifikasjonene og reglene oversendes til enhver berørt person på forespørsel,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-5-ledd-1">enhver liste over sikkerhetsutstyr og installasjons- og vedlikeholdsforetak som er i samsvar med spesifikasjonene inneholder en klassifisering etter oppnådd ytelsesnivå,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-6-ledd-1">enhver søker på ethvert tidspunkt kan be om en vurdering,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-7-ledd-1">en vurdering av samsvar ikke medfører utgifter for søkeren som ikke står i forhold til kostnadene i forbindelse med framgangsmåten for godkjenning,</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-8-ledd-1">utstyr og installasjons- og vedlikeholdsforetak som oppfyller vurderingskriteriene, godkjennes uten forskjellsbehandling innen en frist på seks måneder fra søknaden ble sendt, unntatt dersom tekniske årsaker gir grunn til en rimelig forlengelse av fristen,</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-9-ledd-1">samsvar eller godkjenning attesteres skriftlig,</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-10-ledd-1">avslag på utstedelse av samsvarssertifikat begrunnes skriftlig, og det vedlegges et eksemplar av rapportene fra de prøvinger og kontroller som er foretatt,</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-11-ledd-1">avslag på behandling av en søknad om vurdering begrunnes skriftlig,</article></article></li><li data-li-identifier="l)" data-name="l)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-12-ledd-1">spesifikasjonene og reglene anvendes av organer som er akkreditert etter standardene i EN 45 000- og EN ISO/IEC 17025-serien.</article></article></li></ul></article><article class="centeredP" data-text-align="center">AVDELING VI</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>DIVERSE BESTEMMELSER</strong></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Artikkel 10</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>Tilbaketrekking</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Det kompetente overvåkningsorgan kan tilbakekalle fordelene gitt i dette kapittel dersom det, enten av eget tiltak eller på anmodning fra det annet overvåkningsorgan eller en stat som hører inn under organets kompetanse eller en fysisk eller juridisk person som påberoper seg en berettiget interesse, i et særlig tilfelle fastslår at en avtale som omfattes av unntaket fastsatt i artikkel 1, likevel har virkninger som er uforenlige med vilkårene fastsatt i EØS-avtalens artikkel 53 nr. 3, og særlig når:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-13-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13-punkt-1-ledd-1">undersøkelsene som er unntatt etter artikkel 1 bokstav b) bygger på antakelser som ikke kan begrunnes,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-13-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13-punkt-2-ledd-1">standardforsikringsvilkår som er unntatt etter artikkel 1 bokstav c) inneholder bestemmelser som til skade for forsikringstakeren skaper vesentlig skjevhet mellom de rettigheter og forpliktelser avtalen gir,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-13-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13-punkt-3-ledd-1">opprettelsen eller driften av en gruppe, i forbindelse med felles dekning av visse typer risiko som er unntatt etter artikkel 1 bokstav e), gjennom opptaksvilkår, definisjonen av de risikoer som skal dekkes, retrocesjonsavtaler eller på noen annen måte fører til deling av markedene for vedkommende forsikringsprodukter eller for beslektede produkter.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Det kompetente overvåkningsorgan kan i slike tilfeller fatte vedtak i henhold til forskrift om prosessuelle konkurranseregler i EØS-avtalen m.v. kapittel II artikkel 6 eller 8<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> eller forordning (EØF) nr. 17/62<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="3">2</sup> artikkel 6 og 8, eller de tilsvarende bestemmelser i protokoll 21 i EØS-avtalen uten at det kreves forutgående melding fra det berørte foretak.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="8"><span class="footnoteLabel">1</span> Forskrift av 4. desember 1992 nr. 966 om prosessuelle konkurranseregler i EØS-avtalen. Bestemmelsene svarer til Overvåknings- og domstolsavtalens protokoll 4 kapittel II artikkel 6 og 8.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="9"><span class="footnoteLabel">2</span> Forordning (EØF) nr. 17/62 av 6. februar 1962, første forordning om anvendelse av traktatens artikkel 85 og 86, kunngjort i EFT nr. 13 av 21.2.1962 s. 204.</article></footer><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Artikkel 11</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>Overgangsperiode</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Forbudet fastsatt i EØS-avtalens artikkel 53 nr. 1 får ikke anvendelse i tidsrommet fra 1. april 2003 til 31. mars 2004 med hensyn til avtaler som allerede var trådt i kraft 31. mars 2003 og som ikke oppfyller vilkårene for unntak fastsatt i dette kapittel, men som oppfyller vilkårene for unntak fastsatt i forskrift om materielle konkurranseregler i EØS-avtalen<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> Del I Kapittel IX gjeldende pr. 31. mars 2003.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="10"><span class="footnoteLabel">1</span> Forskrift av 4. desember 1992 nr. 964 om materielle konkurranseregler i EØS-avtalen.</article></footer><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Artikkel 12</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><strong>Gyldighetstid</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Bestemmelsene i dette kapittel trer i kraft 1. april 2003. De utløper 31. mars 2010.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-06-20-763/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringen trer i kraft straks med virkning fra 1. april 2003.</article></section></main></body></html>