<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om sertifisering med videre av flygeledere (BSL C 3-1).</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2003-10-25-1301</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2003-10-25-1301</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2003 hefte 14 s 2341</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2004-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1993-05-10-339</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1993-06-11-101/§7-4</li><li>lov/1993-06-11-101/§15-4</li><li>forskrift/1999-12-10-1273</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2003-11-07</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2003-1065</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskr. om sertifisering mv. av flygeledere</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om sertifisering med videre av flygeledere (BSL C 3-1).</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Luftfartstilsynet 25. oktober 2003 med hjemmel i lov av 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 7-4 og § 15-4, jf. delegeringsvedtak av 10. desember 1999 nr. 1273.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2003-10-25-1301</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om sertifisering med videre av flygeledere (BSL C 3-1).<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel I. Innledende bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Formål</li><li>§ 2. Virkeområde</li><li>§ 3. Definisjoner</li></ul></li><li>Kapittel II. Flygeledersertifikater<ul class="tocSubUl"><li>§ 4. Generelle bestemmelser</li><li>§ 5. Utdanning</li><li>§ 6. Flygeledersertifikatets innhold</li><li>§ 7. Krav til innehaver av flygeledersertifikat</li><li>§ 8. Antall forsøk på å oppnå flygeledersertifikat</li><li>§ 9. Gyldighet</li><li>§ 10. Godkjenning av sertifikat utstedt i annen EUROCONTROL medlemsstat.</li><li>§ 11. Godkjenning av sertifikat utstedt i stat som ikke er medlem av EUROCONTROL</li></ul></li><li>Kapittel III. Elevbevis<ul class="tocSubUl"><li>§ 12. Generelle bestemmelser</li><li>§ 13. Gyldighet og utstedelse</li><li>§ 14. Elevbevisets innhold</li><li>§ 15. Krav til innehaver av elevbevis</li></ul></li><li>Kapittel IV. Rettigheter<ul class="tocSubUl"><li>§ 16. Generelle bestemmelser</li><li>§ 17. Rettighetstyper</li><li>§ 18. Antall forsøk på å oppnå rettigheter</li><li>§ 19. Bortfall av rettighet</li></ul></li><li>Kapittel V. Autorisasjoner<ul class="tocSubUl"><li>§ 20. Generelle bestemmelser</li><li>§ 21. Rettighetsspesifikke autorisasjoner</li><li>§ 22. Enhetsspesifikke autorisasjoner</li><li>§ 23. Autorisasjon knyttet til sertifikatet</li></ul></li><li>Kapittel VI. Praksisinstruktør<ul class="tocSubUl"><li>§ 24. Generelt</li><li>§ 25. Utstedelse av autorisasjon</li><li>§ 26. Utøvelse</li></ul></li><li>Kapittel VII. Flygeledere under overføringstrening<ul class="tocSubUl"><li>§ 27. Generelt</li></ul></li><li>Kapittel VIII. Krav til kontrollanter og gjennomføring av sertifiserings- og rettighetsprøver<ul class="tocSubUl"><li>§ 28. Kontrollanter</li><li>§ 29. Gjennomføring av sertifiserings- og rettighetsprøver</li></ul></li><li>Kapittel IX. Tilbakekall<ul class="tocSubUl"><li>§ 30. Kompetanse og medisinsk skikkethet</li><li>§ 31. Pliktmessig avhold</li><li>§ 32. Forsettlig eller uaktsom overtredelse av bestemmelser</li><li>§ 33. Mistanke om straffbare forhold</li></ul></li><li>Kapittel X. Avsluttende bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 34. Dispensasjon</li><li>§ 35. Ikrafttredelse</li><li>§ 36. Overgangsbestemmelser</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301" id="dokument"><h1>Forskrift om sertifisering med videre av flygeledere (BSL C 3-1).</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/KAPITTEL_1"><h2>Kapittel I. Innledende bestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§1" data-name="§1" id="kapittel-1-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Formål</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">Formålet med denne forskriften er å sikre at den som utfører flygekontrolltjeneste, herunder flygelederaspiranter, flygeledere under overføringstrening og praksisinstruktører, har nødvendige kunnskaper og ferdigheter, slik at nødvendig sertifikat, elevbevis, rettigheter og autorisasjoner kan utstedes.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§2" data-name="§2" id="kapittel-1-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">Denne forskriften omhandler krav til sertifisering av flygeledere som skal utøve flygekontrolltjeneste innenfor norsk område. Forskriften gjelder også for flygeledere ved enheter som yter flygekontrolltjeneste i områder hvor Norge i henhold til internasjonale konvensjoner er forpliktet til å utøve slik tjeneste.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§3" data-name="§3" id="kapittel-1-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1">For denne forskrift gjelder følgende definisjoner:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Automatisk posisjonsovervåking – ADS (automatic dependent surveillance):</i> En overvåkingsteknikk hvor det fra et luftfartøy automatisk, via datalink, formidles opplysninger fremskaffet fra fartøyets systemer for navigasjon og posisjonsbestemmelse, herunder om luftfartøyets identifikasjon, dets fire-dimensjonale posisjon, og andre relevante data.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Autorisasjon (endorsement):</i> En påskrift i eller et vedlegg til et flygeledersertifikat som angir den enhet og/eller sektor av flygekontrolltjenesten der vedkommende flygeleder kan utøve flygekontrolltjeneste med utgangspunkt i den eller de rettigheter som er påført i sertifikatet. En autorisasjon kan også gi adgang til bruk av ulike typer av overvåkingsutstyr. En autorisasjon kan være rettighetsspesifikk, enhetsspesifikk eller knyttet til sertifikatet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Elevbevis (student air traffic controller licence):</i> Et dokument som bekrefter at en flygelederaspirant har gjennomgått godkjent trening for å kunne utøve flygekontrolltjeneste under overvåking av en praksisinstruktør.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Enhetsspesifikk trening (unit specific training):</i> Et godkjent treningsprogram som er etablert for å gi flygelederaspiranter eller flygeledere under overføringstrening teoretiske kunnskaper og praktiske ferdigheter ved en bestemt flygekontrollenhet, i den hensikt å oppnå sertifikat, rettighet og/eller autorisasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Flygekontrolltjeneste (air traffic control service):</i> En tjeneste med det formål å forebygge og avverge sammenstøt mellom luftfartøyer og mellom luftfartøyer og hindringer på manøvreringsområdet, samt å sørge for velordnet og rask trafikkavvikling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Flygeledersertifikat (air traffic controller licence):</i> Et dokument som bekrefter at innehaveren er kvalifisert som flygeleder og innehar de personlige egenskaper, medisinske godkjenninger og kunnskaper som er nødvendige for å utøve flygekontrolltjeneste.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Flyplass (aerodrome):</i> Et bestemt land- eller sjøområde (med bygninger, installasjoner og utstyr) som er beregnet til helt eller delvis å bli brukt for luftfartøyers avgang, landing og manøvrering på bakken.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>IFR-forhold (instrument meteorological conditions):</i> Værforhold, uttrykt i sikt, avstand fra skyer og skydekkehøyde, som er dårligere enn minstekravene til VFR-forhold.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Institusjonell trening (institutional training):</i> En godkjent del av en flygelederutdanning som er etablert for å gi eleven teoretiske kunnskaper og praktiske ferdigheter for å kunne påbegynne enhetsspesifikk trening.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Instrumentinnflyging (instrument approach procedure):</i> En rekke foreskrevne manøvrer, utført ved hjelp av luftfartøyets instrumenter, og som gir fastsatt minsteavstand til hindringer fra passering av det innledende innflygingsfiks (IAF) eller, om aktuelt, fra passering av det punkt hvor en definert innflygingsrute begynner og inntil et punkt hvor landing kan foretas og videre, hvis landing ikke blir utført, inntil en posisjon hvor kriteria for venting eller for hinderfrihet i underveisfasen gjelder.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Kontrollant (examiner):</i> Person som er kvalifisert for og utnevnt av Luftfartstilsynet til å avholde ferdighetsprøve og ferdighetskontroll med kandidater ved sertifisering av luftfartspersonell.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Kontrollområde (control area):</i> Et kontrollert luftrom som strekker seg vertikalt oppover fra en nærmere angitt høyde over jordoverflaten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Kontrollposisjon (control position):</i> En posisjon ved en flygekontrollenhet hvorfra det ytes flygekontrolltjeneste.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Kontrollsone (control zone):</i> Et kontrollert luftrom som strekker seg fra jordoverflaten opp til en nærmere angitt øvre grense.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Lokaltrafikk (aerodrome traffic):</i> All trafikk på manøvreringsområdet på en flyplass og alle luftfartøyer under flyging i nærheten av en flyplass.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Periodisk faglig oppdatering – PFO (proficiency check):</i> Regelmessig vedlikehold og kontroll av flygelederes teoretiske kunnskaper og praktiske ferdigheter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Praksisinstruktør – OJT (on-the-job training instructor):</i> En flygeleder som har gyldig autorisasjon til å utøve praktisk opplæring i flygekontrolltjeneste.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Rettighet (rating):</i> En påskrift i et flygeledersertifikat, som angir på hvilke vilkår og eventuelt med hvilke begrensninger sertifikatet kan benyttes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Sektor (sector):</i> En definert del av et kontrollområde, en kontrollsone eller et manøvreringsområde der det ytes flygekontrolltjeneste.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Standard utflygingsrute – SID (standard instrument departure):</i> En dedikert rute for IFR-utflyginger som knytter flyplassen eller en spesifisert rullebane til et spesifisert spesielt punkt, normalt på en benevnt ATS-rute, hvor fra underveisfasen av en flyging kan påbegynnes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Terminalområdekontroll (terminal control):</i> Flygekontrolltjeneste for ankommende og avgående flyginger til/fra en eller flere flyplasser i kontrollområder, eller særskilte etablerte områder. Flygekontrolltjeneste utøves ved en kombinasjon av radaratskillelse, hastighetskontroll, sekvensering og bruk av ventemønstre.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tjenesteleverandør (service provider):</i> En godkjent organisasjon som driver lufttrafikktjeneste ved en eller flere lufttrafikktjenesteenheter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tårnkontrolltjeneste (aerodrome control service):</i> Flygekontrolltjeneste for lokaltrafikk.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>VFR-forhold (visual meteorological conditions):</i> Værforhold uttrykt i sikt, avstand fra skyer og skydekkehøyde, som er lik eller bedre enn angitte minstekrav.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/KAPITTEL_2"><h2>Kapittel II. Flygeledersertifikater</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§4" data-name="§4" id="kapittel-2-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle bestemmelser</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-1">(1) Flygeledersertifikater utstedes av Luftfartstilsynet til søkere som oppfyller vilkårene som følger av denne forskrift.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-2">(2) For å få utstedt sertifikat som flygeleder må kandidaten oppfylle følgende grunnleggende krav:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">være fylt 21 år, men ikke være fylt 60 år,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">oppfylle vilkårene i forskrift av 18. juni 2002 nr. 680 om medisinske krav for oppnåelse og opprettholdelse av sertifisering og autorisasjon som flygeleder,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-2-punkt-3-ledd-1">ha vandel godkjent av Luftfartstilsynet, og</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1">ha tilfredsstillende norsk- og engelskkunnskaper.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-3">(3) Ingen skal tillates å utøve flygekontrolltjeneste uten å ha gyldig sertifikat i henhold til bestemmelsene i dette punkt, med en eller flere gyldige rettigheter som nevnt i kapittel IV samt med en eller flere gyldige autorisasjoner som nevnt i kapittel V.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-4">(4) Sertifikatet skal til enhver tid medbringes og skal kunne fremvises når flygeleder er i tjeneste.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§5" data-name="§5" id="kapittel-2-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Utdanning</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">Før det utstedes flygeledersertifikat med tilhørende rettigheter, må det godtgjøres at søkeren har:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">gjennomgått institusjonell trening og har bestått alle tilhørende eksamener og/eller vurderinger,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">på tilfredsstillende måte fullført enhetsspesifikk trening i forhold til aktuelle rettigheter og autorisasjoner, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">bestått prøver for utstedelse av flygeledersertifikat og rettighet avholdt av en kontrollant oppnevnt av Luftfartstilsynet, jf. § 28.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§6" data-name="§6" id="kapittel-2-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Flygeledersertifikatets innhold</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1">Et flygeledersertifikat skal inneholde detaljerte opplysninger om hvilke rettigheter og autorisasjoner som er gitt i tilknytning til sertifikatet, samt hvor lang gyldighetstid rettighetene og autorisasjonene har.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§7" data-name="§7" id="kapittel-2-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til innehaver av flygeledersertifikat</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1">En flygeleder skal for å kunne utøve de rettigheter og autorisasjoner som er knyttet til sertifikatet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">til enhver tid inneha gyldig legeattest, og underrette Luftfartstilsynet gjennom enhetens ledelse dersom vedkommende ikke lenger er medisinsk skikket til å utøve flygekontrolltjeneste,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">avklare med lege godkjent av Luftfartstilsynet hvorvidt bruk av reseptbelagte medisiner kan påvirke evnen til å utøve flygekontrolltjeneste. Dersom bruk av reseptbelagte medisiner etter legens vurdering forhindrer utøvelse av flygekontrolltjeneste, plikter flygelederen å underrette enhetens ledelse,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">avstå fra operativ tjeneste når det oppstår svekkelse i helsetilstanden som kan innebære at vedkommende er uskikket til å utøve flygekontrolltjeneste,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">gjennomgå godkjente program for oppdatering og vedlikehold av teoretiske kunnskaper og praktiske ferdigheter, og</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-5-ledd-1">påse at egen kompetanse er vedlikeholdt i samsvar med Luftfartstilsynets krav.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§8" data-name="§8" id="kapittel-2-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Antall forsøk på å oppnå flygeledersertifikat</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-1">En flygelederaspirant kan gis inntil 3 – tre – forsøk på å oppnå flygeledersertifikat.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§9" data-name="§9" id="kapittel-2-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Gyldighet</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1">Flygeledersertifikatet er gyldig frem til innehaver fyller 60 år.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§10" data-name="§10" id="kapittel-2-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Godkjenning av sertifikat utstedt i annen EUROCONTROL medlemsstat.</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-ledd-1">Flygeleder med sertifikat og tilhørende rettigheter utstedt i annen EUROCONTROL medlemsstat kan søke Luftfartstilsynet om å få utstedt et norsk sertifikat med tilsvarende rettigheter.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§11" data-name="§11" id="kapittel-2-paragraf-8"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Godkjenning av sertifikat utstedt i stat som ikke er medlem av EUROCONTROL</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-8-ledd-1">Luftfartstilsynet kan utstede et norsk sertifikat til flygeleder med sertifikat utstedt i stat som ikke er medlem av EUROCONTROL dersom den aktuelle flygeleder på en tilfredsstillende måte godtgjør at vedkommende oppfyller kravene som er gitt i denne forskrift.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/KAPITTEL_3"><h2>Kapittel III. Elevbevis</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§12" data-name="§12" id="kapittel-3-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle bestemmelser</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1">Aspiranter under flygelederutdanning kan bare utøve flygekontrolltjeneste dersom han eller hun har gyldig elevbevis og er under oppsyn av autorisert praksisinstruktør. Elevbevis kan utstedes til aspiranter som har gjennomført og bestått teori og praktiske prøver i institusjonell trening. Elevbeviset gjøres bare gyldig for den eller de rettigheter denne treningen omfatter.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§13" data-name="§13" id="kapittel-3-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Gyldighet og utstedelse</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1">Elevbevis er gyldig frem til utstedelse av flygeledersertifikat, dog ikke ut over 24 måneder. Praktisk trening skal være påbegynt senest 6 måneder etter utstedelse av elevbevis. Dersom trening ikke er påbegynt innen 6 måneder skal det gjennomføres nye prøver. Luftfartstilsynet kan gi godkjent utdanningsorganisasjon tillatelse til å utstede elevbevis.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§14" data-name="§14" id="kapittel-3-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Elevbevisets innhold</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-1">Et elevbevis skal inneholde opplysninger om hvilke rettigheter vedkommende elev kan påbegynne trening til, jf. bestemmelsene i kapittel IV.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§15" data-name="§15" id="kapittel-3-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til innehaver av elevbevis</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1">En flygelederaspirant skal:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">til enhver tid inneha gyldig legeattest, og underrette Luftfartstilsynet gjennom enhetens ledelse dersom vedkommende ikke lenger er medisinsk skikket for flygekontrolltjeneste,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">avklare med lege godkjent av Luftfartstilsynet hvorvidt bruk av reseptbelagte medisiner kan påvirke evnen til å utøve flygekontrolltjeneste. Dersom bruk av reseptbelagte medisiner etter legens vurdering forhindrer utøvelse av flygekontrolltjeneste, plikter flygelederaspiranten å underrette enhetens ledelse,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">avstå fra operativ trening når det oppstår svekkelse i helsetilstanden som kan gjøre vedkommende uskikket til å utøve flygekontrolltjeneste, og</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">aldri utøve flygekontrolltjeneste uten under oppsyn av autorisert praksisinstruktør.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-5-ledd-1">til enhver tid medbringe elevbevis under utøvelse av tjeneste.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/KAPITTEL_4"><h2>Kapittel IV. Rettigheter</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§16" data-name="§16" id="kapittel-4-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle bestemmelser</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-ledd-1">Når det foreligger gyldig flygeledersertifikat og bestått rettighetsprøve kan Luftfartstilsynet utstede en eller flere av rettighetene nevnt nedenfor. Rettighetene er kun gyldige sammen med nødvendige autorisasjoner.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§17" data-name="§17" id="kapittel-4-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Rettighetstyper</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-1">(1) <i>Kontrolltårn instrument – ADI (aerodrome control instrument)</i><p class="leddfortsettelse">Rettighet som viser at sertifikatinnehaveren er kvalifisert til å yte flygekontrolltjeneste ved flyplass utstyrt for instrumentinnflyging og/eller standard utflygingsruter.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-2">(2) <i>Kontrolltårn visuell – ADV (aerodrome control visual)</i><p class="leddfortsettelse">Rettighet som viser at sertifikatinnehaveren er kvalifisert til å yte flygekontrolltjeneste til lokaltrafikk ved flyplass uten instrumentinnflyging og/eller standard utflygingsrute.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-3">(3) <i>Innflygingskontrolltjeneste prosedyre – APP (approach control procedural)</i><p class="leddfortsettelse">Rettighet som viser at sertifikatinnehaveren er kvalifisert til å yte flygekontrolltjeneste til ankommende, avgående og/eller gjennomflygende luftfartøy i kontrollområder og/eller kontrollsoner, uten bruk av overvåkingsutstyr.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-4">(4) <i>Innflygingskontrolltjeneste overvåking – APS (approach control surveillance)</i><p class="leddfortsettelse">Rettighet som viser at sertifikatinnehaveren er kvalifisert til å yte flygekontrolltjeneste til ankommende, avgående eller gjennomflygende luftfartøy i kontrollområder og/eller kontrollsoner ved bruk av overvåkingsutstyr.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-5">(5) <i>Områdekontrolltjeneste prosedyre – ACP (area control procedural)</i><p class="leddfortsettelse">Rettighet som viser at sertifikatinnehaveren er kvalifisert til å yte flygekontrolltjeneste i kontrollområder uten bruk av overvåkingsutstyr.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-6">(6) <i>Områdekontrolltjeneste overvåking – ACS (area control surveillance)</i><p class="leddfortsettelse">Rettighet som viser at sertifikatinnehaveren er kvalifisert til å yte flygekontrolltjeneste i kontrollområder ved bruk av overvåkingsutstyr.</p></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§18" data-name="§18" id="kapittel-4-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Antall forsøk på å oppnå rettigheter</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-3-ledd-1">En innehaver av flygeledersertifikat kan gis inntil 3 – tre – forsøk på å oppnå den enkelte rettighet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§19" data-name="§19" id="kapittel-4-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Bortfall av rettighet</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-4-ledd-1">En rettighet som ikke er praktisert de siste 24 måneder bortfaller. Tjenesteleverandøren plikter i slike tilfeller å underrette Luftfartstilsynet.</article></article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/KAPITTEL_5"><h2>Kapittel V. Autorisasjoner</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§20" data-name="§20" id="kapittel-5-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle bestemmelser</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-1">En tjenesteleverandør kan utstede autorisasjon etter avholdt autorisasjonsprøve til person som innehar gyldig flygeledersertifikat og rettighet(er). Disse autorisasjoner skal fremgå av tilgjengelig dokumentasjon hos tjenesteleverandøren. En autorisasjon er knyttet til et sertifikat, en rettighet og/eller vedkommende flygekontrollenhet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§21" data-name="§21" id="kapittel-5-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 21</span>. <span class="legalArticleTitle">Rettighetsspesifikke autorisasjoner</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-1">(1) <i>Kontrolltårn instrument – ADI (aerodrome control instrument)</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-1"><span class="miscHeadline"><i>Bakketrafikkontroll – GMC (ground movement control)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Autorisasjon i kontrolltårn der ansvaret for tårnkontrolltjeneste er delt mellom sektor som utøver kontroll av trafikk på manøvreringsområdet, unntatt rullebaner, og sektor som utøver kontroll av trafikk på rullebaner og flyging i nærheten av en flyplass.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-1-ledd-2">Autorisasjonen er begrenset til å gjelde den sektor som utøver flygekontrolltjeneste av trafikk på manøvreringsområdet, unntatt rullebaner.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-2"><span class="miscHeadline"><i>Lokaltrafikk/luft – AIR (air control)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Autorisasjon i kontrolltårn der ansvaret for tårnkontrolltjeneste er delt mellom sektor som utøver kontroll av trafikk på manøvreringsområdet, unntatt rullebaner, og sektor som utøver kontroll av trafikk på rullebaner og flyging i nærheten av en flyplass.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-2">Autorisasjonen er begrenset til å gjelde den sektor som utøver flygekontrolltjeneste for trafikk i landingsrunden og på rullebaner.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-3"><span class="miscHeadline"><i>Tårnkontrolltjeneste – TWR (tower control)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Autorisasjon i kontrolltårn der det er kun én sektor som utøver flygekontrolltjeneste for lokaltrafikk, eller det ikke er funnet hensiktsmessig å skille mellom bakketrafikk- og tårnkontroll ved utstedelse av autorisasjoner.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2">(2) Autorisasjonene nevnt under første ledd må utvides når vedkommende flygeleder bruker overvåkingsutstyr for utøvelse av tårnkontrolltjeneste med en eller flere av de følgende autorisasjoner:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-1"><span class="miscHeadline"><i>Bakketrafikkovervåking – GMS (ground movement surveillance control)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Autorisasjon for å angi at vedkommende flygeleder er godkjent til å anvende bakketrafikkradar eller andre systemer for overvåking og/eller kontroll av trafikk på og i nærheten av manøvreringsområdet.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-2"><span class="miscHeadline"><i>Radar – RAD (radar)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Autorisasjon for å angi at vedkommende flygeleder er godkjent til å anvende radar i utøvelse av tårnkontrolltjeneste og/eller lokaltrafikk/luft.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-3">(3) <i>Kontrolltårn visuell – ADV (aerodrome control visual)</i><p class="leddfortsettelse">Det er ingen autorisasjoner tilknyttet denne rettigheten.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-4">(4) <i>Innflygingskontrolltjeneste prosedyre – APP (approach control procedural)</i><p class="leddfortsettelse">Det er ingen autorisasjoner tilknyttet denne rettigheten.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-5">(5) <i>Innflygingskontrolltjeneste overvåking – APS (approach control surveillance)</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-5-punkt-1"><span class="miscHeadline"><i>Radar – RAD (radar)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-5-punkt-1-ledd-1">Autorisasjon for å angi at vedkommende flygeleder er godkjent til å anvende radar i utøvelse av innflygingskontrolltjeneste.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-5-punkt-2"><span class="miscHeadline"><i>Automatisk posisjonsovervåking – ADS (automatic dependent surveillance)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-5-punkt-2-ledd-1">Autorisasjon for å angi at vedkommende flygeleder er godkjent til å anvende ADS i utøvelse av innflygingskontrolltjeneste.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-5-punkt-3"><span class="miscHeadline"><i>Terminalområdekontroll – TCL (terminal control)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-5-punkt-3-ledd-1">Autorisasjon for å angi at vedkommende flygeleder er godkjent til utøvelse av terminalområdekontroll.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-6">(6) <i>Områdekontrolltjeneste prosedyre – ACP (area control procedural)</i><p class="leddfortsettelse">Det er ingen autorisasjoner tilknyttet denne rettigheten.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-7">(7) <i>Områdekontrolltjeneste overvåking – ACS (area control surveillance)</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-7-punkt-1"><span class="miscHeadline"><i>Radar – RAD (Radar)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-7-punkt-1-ledd-1">Autorisasjon for å angi at vedkommende flygeleder er godkjent til å anvende radar i utøvelse av områdekontrolltjeneste.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-7-punkt-2"><span class="miscHeadline"><i>Automatisk posisjonsovervåking – ADS (automatic dependent surveillance)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-7-punkt-2-ledd-1">Autorisasjon for å angi at vedkommende flygeleder er godkjent til å anvende ADS i utøvelse av områdekontrolltjeneste.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-7-punkt-3"><span class="miscHeadline"><i>Terminalområdekontroll – TCL (terminal control)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-7-punkt-3-ledd-1">Autorisasjon for å angi at vedkommende flygeleder er godkjent til utøvelse av terminalområdekontroll.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§22" data-name="§22" id="kapittel-5-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 22</span>. <span class="legalArticleTitle">Enhetsspesifikke autorisasjoner</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-ledd-1">I tillegg til rettighetsspesifikke autorisasjoner kan tjenesteleverandør utstede enhetsspesifikke autorisasjoner i samsvar med de sektorer og kontrollposisjoner som forefinnes ved den aktuelle lufttrafikktjenesteenheten.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§23" data-name="§23" id="kapittel-5-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 23</span>. <span class="legalArticleTitle">Autorisasjon knyttet til sertifikatet</span></h3> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Praksisinstruktør – OJT (on-the-job training instructor)</i></article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-4-ledd-1">Autorisasjon for å angi at vedkommende flygeleder er godkjent til å utøve praktisk opplæring i flygekontrolltjeneste.</article></article></section><section class="section" data-name="kapVI" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/KAPITTEL_6"><h2>Kapittel VI. Praksisinstruktør</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§24" data-name="§24" id="kapittel-6-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 24</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelt</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-1-ledd-1">Luftfartstilsynet kan etter anmodning fra tjenesteleverandøren utstede autorisasjon som praksisinstruktør til flygeledere som er kvalifisert til å ha oppsyn med den praktiske opplæringen av aspiranter som innehar elevbevis eller flygeledere under overføringstrening. Praksisinstruktøren er ansvarlig for den tjeneste som utøves.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§25" data-name="§25" id="kapittel-6-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 25</span>. <span class="legalArticleTitle">Utstedelse av autorisasjon</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-2-ledd-1">Som vilkår for å få utstedt autorisasjon som praksisinstruktør må vedkommende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">være innehaver av gyldig flygeledersertifikat, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ha fullført og bestått treningsprogram for praksisinstruktører godkjent av Luftfartstilsynet.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§26" data-name="§26" id="kapittel-6-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 26</span>. <span class="legalArticleTitle">Utøvelse</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-3-ledd-1">For å kunne utøve tjeneste som praksisinstruktør må vedkommende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ha vært innehaver av gyldig rettighet for aktuell tjeneste i minst 2 år, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">inneha, og ha vært innehaver av gyldig autorisasjon i minst de siste 6 måneder.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="kapVII" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/KAPITTEL_7"><h2>Kapittel VII. Flygeledere under overføringstrening</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§27" data-name="§27" id="kapittel-7-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 27</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelt</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-7-paragraf-1-nummer-1">(1) Flygeleder som er under opplæring ved ny flygekontrollenhet skal ha flygeledersertifikat og ha gjennomgått godkjent treningsprogram tilsvarende den rettighet vedkommende søker å oppnå.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-7-paragraf-1-nummer-2">(2) Flygeleder under overføringstrening må ikke utøve flygekontrolltjeneste uten under oppsyn av autorisert praksisinstruktør.</article></article></section><section class="section" data-name="kapVIII" id="kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/KAPITTEL_8"><h2>Kapittel VIII. Krav til kontrollanter og gjennomføring av sertifiserings- og rettighetsprøver</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§28" data-name="§28" id="kapittel-8-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 28</span>. <span class="legalArticleTitle">Kontrollanter</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-paragraf-1-nummer-1">(1) Kontrollanter skal være godkjent i henhold til forskrift om kontrollantvirksomheten i norsk sivil luftfart (kontrollantforskriften) fastsatt av Luftfartstilsynet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-paragraf-1-nummer-2">(2) Kontrollanter skal inneha flygeledersertifikat og i minst 2 år ha innehatt gyldig(e) rettighet(er) tilsvarende den eller de rettigheter som de skal avholde ferdighetsprøver i.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§29" data-name="§29" id="kapittel-8-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 29</span>. <span class="legalArticleTitle">Gjennomføring av sertifiserings- og rettighetsprøver</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-paragraf-2-nummer-1">(1) Luftfartstilsynet avholder prøver etter søknad fra tjenesteleverandør. Dokumentasjon på gjennomgått utdanning må vedlegges søknaden.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-paragraf-2-nummer-2">(2) Luftfartstilsynet oppnevner kontrollant som avholder prøven etter retningslinjer gitt av Luftfartstilsynet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-paragraf-2-nummer-3">(3) En bestått sertifiserings-, rettighets- og autorisasjonsprøve innebærer at vedkommende flygeleder umiddelbart kan utøve flygekontrolltjeneste i samsvar med de rettigheter og autorisasjoner som det er avlagt prøve for selv om Luftfartstilsynet ennå ikke har utstedt sertifikat med nødvendige påføringer. Tilsvarende gjelder for flygeledere under overføringstrening som består rettighets- og/eller autorisasjonsprøver inntil nye påføringer er gjort i vedkommendes sertifikat. I slike tilfeller skal kontrollanten påføre elevbevis eller sertifikat, tidspunkt for godkjennelse.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIX" id="kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/KAPITTEL_9"><h2>Kapittel IX. Tilbakekall</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§30" data-name="§30" id="kapittel-9-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30</span>. <span class="legalArticleTitle">Kompetanse og medisinsk skikkethet</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-1-ledd-1">Ved tvil om en flygeleders kompetanse eller medisinske skikkethet kan Luftfartstilsynet tilbakekalle vedkommendes sertifikat, rettighet(er) og/eller autorisasjoner.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§31" data-name="§31" id="kapittel-9-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 31</span>. <span class="legalArticleTitle">Pliktmessig avhold</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-9-paragraf-2-nummer-1">(1) Dersom en flygeleder straffes for overtredelse av forskrift av 17. desember 2001 nr. 1462 om pliktmessig avhold fra nytelse av alkohol eller annet berusende eller bedøvende middel for personell i luftfartens flysikringstjeneste, skal tjenesteleverandøren umiddelbart ta vedkommende ut av tjeneste og umiddelbart underrette Luftfartstilsynet. Luftfartstilsynet skal deretter tilbakekalle vedkommendes sertifikat for minst 1 år, med mindre særlige grunner tilsier noe annet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-9-paragraf-2-nummer-2">(2) Det samme gjelder når den som har gjort vakttjeneste har nytt alkohol eller tatt annet berusende eller bedøvende middel i de første 6 timer etter tjenesten når vedkommende forstår eller må forstå at det kan bli politietterforskning på grunn av forhold i tjenesten. Forbudet mot å nyte alkohol gjelder likevel ikke etter at politiet har latt lege ta blodprøver eller har avgjort at blodprøve ikke skal tas.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-9-paragraf-2-nummer-3">(3) Dersom en flygeleder ilegges straff eller domfelles for straffbare forhold nevnt ovenfor, og dette skjer mindre enn 5 år etter at vedkommende er blitt straffet eller domfelt for tilsvarende forhold, skal Luftfartstilsynet tilbakekalle sertifikatet for alltid.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§32" data-name="§32" id="kapittel-9-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 32</span>. <span class="legalArticleTitle">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av bestemmelser</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-3-ledd-1">Dersom en flygeleder under utøvelse av sin tjeneste forsettlig eller uaktsomt har overtrådt bestemmelser i denne forskrift eller i andre forskrifter og instrukser som skulle vært iakttatt for å sikre en forsvarlig avvikling av lufttrafikken innenfor vedkommendes ansvarsområde, kan Luftfartstilsynet midlertidig eller permanent tilbakekalle vedkommendes sertifikat.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§33" data-name="§33" id="kapittel-9-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 33</span>. <span class="legalArticleTitle">Mistanke om straffbare forhold</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-4-ledd-1">Finner tjenesteleverandøren skjellig grunn til mistanke om straffbare forhold som nevnt under § 31 og § 32, kan denne straks ta vedkommende ut av tjeneste og umiddelbart underrette Luftfartstilsynet. Luftfartstilsynet kan tilbakekalle vedkommendes sertifikat inntil saken er endelig avgjort.</article></article></section><section class="section" data-name="kapX" id="kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/KAPITTEL_10"><h2>Kapittel X. Avsluttende bestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§34" data-name="§34" id="kapittel-10-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 34</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-10-paragraf-1-ledd-1">Luftfartstilsynet kan, når særlige grunner tilsier det, dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§35" data-name="§35" id="kapittel-10-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 35</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-10-paragraf-2-ledd-1">Denne forskrift gjelder fra 1. januar 2004. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift av 10. mai 1993 nr. 339 for oppnåelse og opprettholdelse av sertifisering og autorisasjon som flygeledere.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-10-25-1301/§36" data-name="§36" id="kapittel-10-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 36</span>. <span class="legalArticleTitle">Overgangsbestemmelser</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-10-paragraf-3-nummer-1">(1) Flygeledere som er sertifisert i henhold til tidligere forskrift av 10. mai 1993 nr. 339 for oppnåelse og opprettholdelse av sertifisering og autorisasjon som flygeledere skal få utstedt flygeledersertifikat innen 31. desember 2004.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-10-paragraf-3-nummer-2">(2) Flygeledere som tilfredsstiller vilkårene i første ledd og som innehar en eller flere gyldige autorisasjoner på tidspunktet for denne forskrifts ikrafttredelse, skal ved utstedelsen få påtegnet sitt sertifikat de rettigheter og autorisasjoner som tilsvarer den eller de autorisasjoner de har i henhold til tidligere forskrift av 10. mai 1993 nr. 339 for oppnåelse og opprettholdelse av sertifisering og autorisasjon som flygeledere. Tilsvarende rettigheter og autorisasjoner som den eller de autorisasjoner vedkommende har på tidspunktet for denne forskrifts ikrafttredelse, og som er praktisert etter 1. januar 2001, vil bli påført sertifikatet når godkjent program for vedlikeholdstrening er gjennomgått og bestått.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-10-paragraf-3-nummer-3">(3) Bestemmelsene om gyldighetstid, jf. § 9, gjelder ikke personer som ved forskriftens ikrafttredelse er fylt 59 år. For slike personer er sertifikatet gyldig i inntil to år etter forskriftens ikrafttredelse, likevel ikke etter fylte 65 år.</article></article></section></main></body></html>