<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om eksamen for dyrepleierstudiet ved Norges veterinærhøgskole.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2003-05-07-1929</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2003-05-07-1929</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Utdannings- og forskningsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2005 hefte 1 s 11</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2003-08-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1996-09-04-939</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1995-05-12-22/§50</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2005-01-21</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2005-0038</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om dyrepleiereksamen ved NVH</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om eksamen for dyrepleierstudiet ved Norges veterinærhøgskole.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av styret ved Norges veterinærhøgskole 7. mai 2003 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 22 om universiteter og høgskoler § 50.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2003-05-07-1929</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om eksamen for dyrepleierstudiet ved Norges veterinærhøgskole.<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Generelle bestemmelser</li><li>§ 2. Sensorer</li><li>§ 3. Fremstilling til eksamen</li><li>§ 4. Vurderingsordning</li><li>§ 5. Forfall og avbrudd ved eksamen</li><li>§ 6. Muntlig og praktisk deleksamen</li><li>§ 7. Avvikling av skriftlig eksamen</li><li>§ 8. Ny eksamen</li><li>§ 9. Sensur</li><li>§ 10. Klageadgang</li><li>§ 11. Utfyllende bestemmelser</li><li>§ 12. Ikrafttreden</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-07-1929" id="dokument"><h1>Forskrift om eksamen for dyrepleierstudiet ved Norges veterinærhøgskole.</h1><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-07-1929/§1" data-name="§1" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle bestemmelser</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-1">Eksamensplanen for dyrepleierstudiet er angitt i studieplanen. Det er både skriftlig eksamen og praktisk/muntlig eksamen. Den enkelte eksamen skal avlegges i det semester som studieplanen angir, og studenten er automatisk oppmeldt til de ordinære eksamener.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-2">Studenter kan søke om endring i eksamensprogrammet i særskilte tilfeller. Slik endring skal ses i sammenheng med studentens utdanningsplan. Rektor, eller den rektor gir fullmakt, kan innvilge endring i eksamensprogrammet.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-3">Bedømmelse av skriftlig eksamen skal så vidt mulig foretas uten at studentenes identitet er kjent.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-4">Muntlig eksamen og eksaminasjonen ved praktisk eksamen er offentlig med mindre hensynet til gjennomføringen av eksamenen tilsier noe annet. Etter søknad fra student kan styret gjøre unntak fra regelen om offentlig eksamen dersom tungtveiende grunner taler for det.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-07-1929/§2" data-name="§2" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Sensorer</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1">Rektor delegert fra styret oppnevner sensor(er) ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering når resultatet inngår på vitnemålet eller innregnes i annen karakter for dyrepleierstudiet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-07-1929/§3" data-name="§3" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Fremstilling til eksamen</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-1">For å kunne fremstille seg til eksamen, må studenten ha fulgt og fått sin deltakelse godkjent både i undervisningsoppleggets teoretiske og praktiske del, med mindre det er inngått en avtale om et tilpasset opplegg med endringer i utdanningsplanen. Rektor, eller den rektor gir fullmakt, kan gi dispensasjon fra dette kravet. Søknad om endring av utdanningsplanen sendes Studie- og forskningsadministrativ avdeling senest fire uker før eksamensdagen. Det fremgår av studiereglementet hva som kreves for å få deltakelsen godkjent.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-07-1929/§4" data-name="§4" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurderingsordning</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-1">Ved bedømmelse av den enkelte eksamen brukes enten bokstavkarakter eller karakterene «bestått»/«ikke bestått». Av studieplanen fremgår det hvilken karaktertype som benyttes ved den enkelte eksamen. Ved praktisk/muntlig eksamen, må begge deleksamener vurderes til bestått for at eksamenen skal vurderes til bestått. Studenten avlegger ny eksamen bare i den/de deleksamen(er) som eventuelt ikke blir bestått.</article><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-2">I eksamener med bokstavkarakterer benyttes en gradert karakterskala med trinnene fra A til E for bestått, der A er beste og E er dårligste ståkarakter, og F for ikke bestått.</article><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-3">Der bokstavkarakterer benyttes, skal de ved alle eksamener brukes slik at karakterene over tid (10-års perspektiv) ligger innenfor følgende prosentgrenser: A 8%-12%, B 20%-30%, C 24%-36%, D 20%-30% og E 8%-12%.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-07-1929/§5" data-name="§5" id="paragraf-5"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Forfall og avbrudd ved eksamen</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-1">Hvis en student får forfall til en eksamen, eller må avbryte en påbegynt eksamen, av grunn som godkjennes som gyldig, betraktes eksamen som ikke avlagt. Hvis en student uteblir fra en eksamen uten gyldig forfallsgrunn, eller avbryter en slik eksamen uten gyldig grunn, blir eksamenen å betrakte som ikke bestått, jf. § 8.</article><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-2">Hvis en student er forhindret fra å møte til en eksamen, skal studenten melde fra om dette til Studie- og forskningsadministrativ avdeling så tidlig som mulig. Skriftlig melding om dette sendes til Administrasjonen sammen med en skriftlig bekreftelse fra andre, ved sykdom i form av en vedlagt legeerklæring.</article><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-3">Hvis en student må avbryte en eksamen på grunn av sykdom, må legeerklæring innhentes samme dag hvis forfallet skal kunne godkjennes. Rektor eller den rektor gir fullmakt, avgjør om forfallet godkjennes som gyldig fravær. Student som har gyldig forfall ved skriftlig eksamen avlegger normalt utsatt eksamen i forbindelse med kontinuasjonseksamen (ny eksamen), jf. § 8. Gjelder forfallet eller avbruddet praktisk/muntlig eksamen, skal nytt tidspunkt for eksamen avtales med Studie- og forskningsadministrativ avdeling.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-07-1929/§6" data-name="§6" id="paragraf-6"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Muntlig og praktisk deleksamen</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-6-ledd-1">Under den muntlige og praktiske deleksamen avgjør vedkommende faglærer, i samråd med sensor, hvordan eksamen skal gjennomføres og treffer de nødvendige tiltak for å sikre ro og orden i og utenfor eksamenslokalet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-07-1929/§7" data-name="§7" id="paragraf-7"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Avvikling av skriftlig eksamen</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-1">Studie- og forskningsadministrativ avdeling har ansvar for å innkalle det nødvendige antall inspektører til å føre tilsyn under skriftlige eksamener, og utpeker én hovedinspektør for hvert eksamenslokale.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-2">Hovedinspektøren avgjør i samråd med Studie- og forskningsadministrativ avdeling hvordan prøven skal gjennomføres i henhold til gjeldende regler, og treffer nødvendige tiltak for å sikre ro og orden i og utenfor eksamenslokalet. Studentene plikter å rette seg etter de pålegg som inspektørene gir.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-3">En student kan, når særlige grunner foreligger, og etter søknad, få tilrettelagt eksamen ved skriftlig eksamen. Søknaden må vedlegges legeattest eller annet som dokumenterer behovet for tilrettelagt eksamen. Slik søknad leveres Studie- og forskningsadministrativ avdeling så tidlig som praktisk mulig, og senest to uker før eksamen, hvis ikke det forhold som gjør det nødvendig med tilrettelagt eksamen opptrer akutt like før eksamen.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-4">Liste over hvilket eksamenslokale den enkelte kandidat skal benytte, henges opp minst én dag på forhånd. Studentene skal møte opp i eksamenslokalet minst 15 minutter før angitt startklokkeslett for eksamen. Student som ankommer eksamenslokalet etter at oppgavene er delt ut, skal utelukkes. Når særlige grunner taler for det, kan administrerende direktør, eller den han/hun bemyndiger, likevel avgjøre at vedkommende student skal få avlegge eksamen.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-5">Det er ikke tillatt å medbringe bøker eller andre hjelpemidler til eksamenslokalet, med mindre vedkommende faglærer har gitt uttrykkelig beskjed om at vedkommende hjelpemiddel er tillatt.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-6">Studenten må vise gyldig studiekort for semesteret til eksamensinspektøren. Dette gjelder også studenter som har permisjon.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-7">Studentene har rett til å ta korte pauser utenfor eksamenslokalet under tilsyn av en inspektør.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-8">Etter at eksamensoppgavene er delt ut, må studentene ikke samtale seg imellom eller kommunisere på annen måte i eksamenslokalet eller under pauser utenfor eksamenslokalet.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-9">Hver student skal merke sin besvarelse med sitt tildelte kandidatnummer, og dette skal kontrolleres av hovedinspektøren når besvarelsen leveres. Studentene har 15 minutter utover ordinær eksamenstid til å skrive på kandidatnummer, samle papirene og levere besvarelsen. Dersom tidsfristen ikke holdes, regnes besvarelsen som ikke levert.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-10">Student som har gjort seg ferdig med eksamensbesvarelsen før det fastsatte sluttklokkeslett, skal levere både kladd, notater og oppgaveark til hovedinspektøren før vedkommende forlater eksamenslokalet. Kladd, notater og oppgaveark kan fås tilbake hos hovedinspektøren kort tid etter sluttklokkeslett, eller hos Studie- og forskningsadministrativ avdeling ved en senere anledning i løpet av de første tre ukene etter eksamen.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-11">Student som bryter de regler som er fastsett for prøven, kan vises bort av hovedinspektøren etter samråd med rektor eller administrerende direktør. Prøven blir da å anse som «ikke bestått». Det skal skrives en rapport om hendelsesforløpet i slike tilfeller.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-12">Styret kan annullere en eksamen/prøve til student som har fusket eller har forsøkt å fuske ved avleggelsen av, eller før endelig sensur av vedkommende eksamen/prøve. Styret kan også frata studenten studie- og eksamensretten for inntil ett år. Oppdages det at en student har fusket eller har forsøkt å fuske ved en eksamen eller prøve, skal saken forelegges styret. Adgangen til annullering foreldes ikke.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-13">Faglærer skal møte opp i eksamenslokalet minst én gang under eksamen, fortrinnsvis i løpet av den første timen, slik at kandidatene, hver for seg, får anledning til å stille oppklarende spørsmål om oppgavene. Dersom faglærer finner det nødvendig, skal svar på spørsmål, eventuelt andre opplysninger om oppgavene, gis åpent til alle kandidatene. Minst én av faglærerne skal være tilgjengelig under hele eksamensavviklingen, slik at hovedinspektøren kan overbringe eventuelle senere forespørsler fra kandidatene.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-07-1929/§8" data-name="§8" id="paragraf-8"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Ny eksamen</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-8-ledd-1">En student som ikke har bestått en eksamen, kan gå opp til vedkommende eksamen på nytt inntil to ganger. Det skal gå minimum 4 uker fra sensuren er falt til ny eksamen holdes ved skriftlig eksamen. Ved muntlig og/eller praktisk eksamen avtales ny eksamensdag med faglærer, men det må gå minimum 2 uker før ny eksamen kan avholdes. Student som har strøket i en praktisk eksamen, skal ha praktisk trening før ny eksamen kan avlegges.</article><article class="legalP" id="paragraf-8-ledd-2">Student som har fått karakteren «ikke bestått» for tredje gang i et fag, mister normalt sin rett til å studere ved Norges veterinærhøgskole. Etter begrunnet søknad fra studenten kan rektor i særlige tilfeller tillate at vedkommende får avlegge en fjerde eksamen i faget. Hvis studenten får mulighet til en fjerde eksamen i faget, skal det avtales en videre progresjon i studiet som nedfelles i utdanningsplanen.</article><article class="legalP" id="paragraf-8-ledd-3">En student har anledning til å gå opp til ny eksamen én gang for hver eksamen som er bestått, for å forbedre sitt eksamensresultat. Den beste karakter oppnådd ved eksamen skal føres på vitnemålet.</article><article class="legalP" id="paragraf-8-ledd-4">Styret kan fastsette et gebyr for avleggelse av en ny eksamen hvis denne eksamen er tidligere bestått. Forsøk på karakterforbedring kan bare skje i forbindelse med neste gang denne eksamen arrangeres ordinært. Oppmeldingsfrist er tre uker før eksamen, og oppmelding er bindende.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-07-1929/§9" data-name="§9" id="paragraf-9"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Sensur</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-9-ledd-1">Eksamenssensuren skal foreligge innen tre uker (15 arbeidsdager) hvis ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke lengre tid. Bare styret selv kan dispensere fra fristen på tre uker når særlige grunner foreligger. Sensuren kunngjøres enten gjennom oppslag på høgskolens oppslagstavle, ved at høgskolen sender eksamensresultatet i posten eller ved at studenten henter sin sensur via nettet. På oppslaget står kandidatnummer og karakter for de kandidater som har bestått og F/«ikke bestått» for de andre.</article><article class="legalP" id="paragraf-9-ledd-2">Sensuren ved muntlige og praktisk/kliniske eksamener kunngjøres umiddelbart etter at kandidaten, en gruppe av kandidater, eller eventuelt hele kullet, har avlagt eksamen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-07-1929/§10" data-name="§10" id="paragraf-10"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Klageadgang</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-10-ledd-1">Student kan klage over formelle feil vedkommende mener er begått i forbindelse med eksamen. Student kan også kreve begrunnelse for karakterfastsettingen, samt klage over karakterfastsettingen ved skriftlige eksamener (jf. Reglement om begrunnelse og klage ved eksamen ved Norges veterinærhøgskole).</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-07-1929/§11" data-name="§11" id="paragraf-11"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Utfyllende bestemmelser</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-11-ledd-1">Styret kan fastsette utfyllende bestemmelser/regler til denne forskrift.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2003-05-07-1929/§12" data-name="§12" id="paragraf-12"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttreden</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1">Denne forskrift trer i kraft den 1. august 2003, og erstatter forskrift 4. september 1996 nr. 939 om eksamen for dyrepleierstudiet ved Norges veterinærhøgskole.</article></article></main></body></html>