<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i plan- og bygningsloven og matrikkellova (mer effektive planprosesser, enklere saksbehandling og konsekvensutredninger)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2017-06-21-97</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2017-06-21-97</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">Kongen bestemmer</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/2005-06-17-101</li><li>lov/2008-06-27-71</li></ul></dd><dt class="legalArea">Rettsområde</dt><dd class="legalArea"><ul><li>Anskaffelser, avtaler, bygg og entrepriser &gt; Byggesaksbehandling</li> <li>Fast eiendoms rettsforhold &gt; Tinglysing. Registrering</li> <li>Forvaltnings- og kommunalrett &gt; Offentlige reguleringer</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2017-06-21 15:05</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2017-0655</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til plan- og bygningsloven og matrikkellova</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i plan- og bygningsloven og matrikkellova (mer effektive planprosesser, enklere saksbehandling og konsekvensutredninger)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Prop.110 L (2016–2017), Innst.425 L (2016–2017), Lovvedtak 126 (2016–2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 13. og 16. juni 2017. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet. Jf. EØS-avtalen vedlegg XX nr. 1a (direktiv 2011/92/EU som endret ved direktiv 2014/52/EU).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2017-06-21-97</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i plan- og bygningsloven og matrikkellova (mer effektive planprosesser, enklere saksbehandling og konsekvensutredninger)<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 2-3. Opplysninger om infrastruktur i grunnen mv.</li><li>§ 32-8a. Overtredelsesgebyr for brudd på reglene om konsekvensutredninger</li></ul></li><li>II</li><li>III</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2017-06-21-97" id="dokument"><h1>Lov om endringer i plan- og bygningsloven og matrikkellova (mer effektive planprosesser, enklere saksbehandling og konsekvensutredninger)</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Endringer i følgende lover:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li data-li-identifier="1" data-name="1"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova).</article></article></li><li data-li-identifier="2" data-name="2"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-2"><article class="legalP" id="punkt-2-ledd-1">Lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven).</article></article></li></ul></article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2017-06-21-97/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 2-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 2-3. <span class="legalArticleTitle">Opplysninger om infrastruktur i grunnen mv.</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Eieren av infrastruktur i grunnen, sjø og vassdrag skal dokumentere opplysninger om plasseringen av og egenskaper ved infrastrukturen, slik at den kan lokaliseres på en effektiv og sikker måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Eieren skal på forespørsel utlevere opplysninger om plasseringen av og egenskaper ved infrastrukturen til den som har et saklig behov for opplysningene. Opplysningsplikten gjelder uavhengig av taushetsplikt, men omfatter ikke informasjon som er sikkerhetsgradert etter sikkerhetsloven, eller informasjon om objekter som er klassifisert etter sikkerhetsloven. Den som mottar opplysninger etter første punktum, kan bare gi opplysningene videre dersom det er saklig behov for det. Mener eieren at et bestemt arbeid ikke kan utføres uten fare for skade på infrastrukturen, skal han påvise hvor infrastrukturen er plassert.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Den som under arbeid avdekker eksisterende infrastruktur i grunnen, sjø eller vassdrag, skal dokumentere opplysninger om plasseringen av og egenskaper ved infrastrukturen og rapportere opplysningene til berørte kjente eiere.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-4">Det kan ikke kreves betaling for utlevering av opplysninger, påvisning og dokumentasjon, uten at dette framgår av forskrift etter femte ledd at det er adgang til å kreve betaling.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5">Departementet kan gi forskrift om hvilke anlegg som omfattes av paragrafen her, om dokumentasjon av og behandling av opplysninger om slike anlegg og om frister for dette, herunder regler om utlevering og påvisning etter andre ledd, rapportering etter tredje ledd og betaling etter fjerde ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 andre ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Forslag til planprogram sendes på høring og legges ut til offentlig ettersyn normalt samtidig med varsling av planoppstart.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-3 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">I hver region skal det være et regionalt planforum.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-8 tredje ledd bokstav c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">Sone med særlig hensyn til landbruk, reindrift, mineralressurser, friluftsliv, grønnstruktur, landskap eller bevaring av naturmiljø eller kulturmiljø, med angivelse av interesse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-2">For randsonen til nasjonalparker og landskapsvernområder kan det, samtidig med fastsetting av verneforskrift for nytt verneområde eller revisjon av verneforskrift eller forvaltningsplan for etablerte verneområder, fastsettes bestemmelser for å hindre vesentlig forringelse av verneverdiene i verneområdet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-3">Det kan gis retningslinjer om begrensninger av virksomhet og vilkår for tiltak for å ivareta interessen i sonen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-4">Det kan gis retningslinjer om hvilke hensyn som skal vektlegges ved praktisering av annen lovgivning så langt kommunen er tillagt myndighet etter vedkommende lov.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-13 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Forslag til planprogram skal sendes på høring og legges ut til offentlig ettersyn normalt samtidig med varsel om oppstart og kunngjøring av planarbeidet, og gjøres elektronisk tilgjengelig på nett.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-2 tredje ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-3 tredje ledd andre punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-9 andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Forslag til planprogram skal sendes på høring og legges ut til offentlig ettersyn normalt samtidig med varsel om oppstart av planarbeidet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-1 første ledd bokstav d skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-1-ledd-1">varig eller tidsbestemt bruksendring, vesentlig utvidelse eller vesentlig endring av tidligere drift av tiltak som nevnt under bokstav a</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-4 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Departementet kan gi forskrift om hvilke tiltak som omfattes av bestemmelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-5 andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Departementet kan gi forskrift om hvilke tiltak som omfattes av bokstav a-e.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-5 tredje ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Tillatelse er heller ikke nødvendig for tiltak som nevnt i § 20-1 bokstav m når tiltaket skjer som ledd i jordskifte i samsvar med rettslig bindende plan, eller når tiltaket skjer etter krav som nevnt i matrikkelloven § 9 første ledd bokstav g.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 21-5 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Kommunen kan også gi rammetillatelse innenfor sitt myndighetsområde, med forbehold om at igangsettingstillatelse ikke vil bli gitt før forholdet til andre myndigheter er brakt i orden, jf. § 21-4 tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 21-7 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Søknad om tillatelse etter § 20-2 skal avgjøres av kommunene innen tolv uker etter at fullstendig søknad foreligger, med mindre annet følger av andre eller tredje ledd. For søknad om rammetillatelse gjelder ikke andre og tredje ledd. Ved overskridelse av fristen skal kommunen tilbakebetale byggesaksgebyret etter nærmere bestemmelser i forskrift, jf. § 21-8 tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 21-7 nytt syvende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Søknad om endring av en gitt tillatelse, herunder rammetillatelse, som oppfyller vilkårene i andre eller tredje ledd, skal avgjøres av kommunen innen tre uker. Har ikke kommunen avgjort søknaden innen fristens utløp, regnes tillatelse som gitt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende syvende ledd blir nytt åttende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 27-2 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Før opprettelse eller endring av eiendom til bebyggelse eller oppføring av bygning blir godkjent, skal bortleding av avløpsvann være sikret og i samsvar med forurensningsloven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 27-2 femte ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Før oppføring av bygning blir godkjent, skal avledning av grunn- og overvann være sikret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-7c første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Tilsynsmyndigheten kan ilegge overtredelsesgebyr til den som forsettlig eller uaktsomt overtrer eller medvirker til overtredelse av bestemmelsene i § 29-7 første ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 32-8 sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Departementet gir forskrift med nærmere regler om gjennomføring av denne bestemmelsen, herunder når overtredelsesgebyr kan ilegges, utmåling, renter og registrering av ilagt overtredelsesgebyr. Det skal fastsettes et maksimumsbeløp for overtredelsesgebyret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 32-8a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§32-8a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 32-8a. <span class="legalArticleTitle">Overtredelsesgebyr for brudd på reglene om konsekvensutredninger</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Den som fremmer forslag til reguleringsplan eller tiltak og planer etter annet lovverk, kan ilegges overtredelsesgebyr dersom den forsettlig eller uaktsomt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">unnlater å følge krav til konsekvensutredning som er gitt i bestemmelser i eller i medhold av denne lov, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">gir uriktige eller villedende opplysninger i konsekvensutredningen.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">I saker som gjelder planer etter denne loven, ilegger planmyndigheten overtredelsesgebyr. I saker som gjelder tiltak og planer etter annet lovverk, ilegger ansvarlig myndighet overtredelsesgebyr. Dersom planmyndigheten eller annen ansvarlig myndighet er forslagsstiller, ilegger departementet overtredelsesgebyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Den ansvarlige skal varsles særskilt før det treffes vedtak om overtredelsesgebyr, og gis anledning til å uttale seg innen en frist på minst 3 uker. Forhåndsvarsel skal gis skriftlig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-4">Når en overtredelse som kan medføre overtredelsesgebyr er begått av noen som har handlet på vegne av et foretak, gjelder § 32-8 femte ledd tilsvarende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-5">Overtredelsesgebyr tilfaller staten. Oppfyllelsesfristen er 4 uker fra vedtaket ble truffet, med mindre annet er fastsatt i vedtaket.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-6">Departementet gir forskrift med nærmere regler om ileggelse av overtredelsesgebyr, herunder presisering av hvilke forhold i første ledd som kan medføre overtredelsesgebyr. Det skal fastsettes et maksimumsbeløp for overtredelsesgebyret.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 32-9 første ledd første og andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Den som forsettlig eller grovt uaktsomt opptrer som nevnt i § 32-8 første ledd, straffes med bøter eller fengsel inntil 1 år dersom overtredelsen er vesentlig. Tilsvarende gjelder den som utfører handlinger som kan medføre overtredelsesgebyr etter § 32-8a.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende andre til fjerde punktum blir tredje til femte punktum.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2017-06-21-97/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering skal § 23 tredje ledd lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Departementet kan gi forskrift og fatte enkeltvedtak eller avgjerd om tildeling av matrikkelnummer.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/2017-06-21-97/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Loven trer i kraft fra den tiden Kongen bestemmer. Kongen kan sette de ulike endringene i kraft fra ulik tid. Bestemmelsene kan settes delvis i kraft.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Departementet kan gi nærmere overgangsbestemmelser.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Bestemmelsen i nytt § 21-7 syvende ledd gjelder for søknad om tillatelse i medhold av §§ 20-1 og 20-2 sendt kommunen etter at endringen er trådt i kraft.</article></section></main></body></html>