<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i straffeprosessloven mv. (oppheving av juryordningen)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2017-06-16-58</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2017-06-16-58</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og beredskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">Kongen bestemmer</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1915-08-13-5</li><li>lov/1950-12-15-7</li><li>lov/1981-05-22-25</li><li>lov/2013-06-21-100</li></ul></dd><dt class="legalArea">Rettsområde</dt><dd class="legalArea"><ul><li>Landbruk, jakt og skogbruk &gt; Jordskifte</li> <li>Sivil- og straffeprosess &gt; Straffeprosess/straffeprosessloven</li> <li>Sivil- og straffeprosess &gt; Straffeprosess/straffeprosessloven</li> <li>Sivil- og straffeprosess &gt; Straffeprosess/straffeprosessloven</li> <li>Sivil- og straffeprosess &gt; Straffeprosess/straffeprosessloven</li> <li>Sivil- og straffeprosess &gt; Straffeprosess/straffeprosessloven</li> <li>Sivil- og straffeprosess &gt; Domstolloven</li> <li>Sivil- og straffeprosess &gt; Domstolloven</li> <li>Sivil- og straffeprosess &gt; Domstolloven</li> <li>Sivil- og straffeprosess &gt; Domstolloven</li> <li>Sivil- og straffeprosess &gt; Domstolloven</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2017-06-16 16:15</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2017-0531</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til straffeprosessloven mv.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i straffeprosessloven mv. (oppheving av juryordningen)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Prop.70 L (2016–2017), Innst.310 L (2016–2017), Lovvedtak 87 (2016–2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 29. mai og 2. juni 2017. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2017-06-16-58</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i straffeprosessloven mv. (oppheving av juryordningen)<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li><li>IV</li><li>V</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2017-06-16-58" id="dokument"><h1>Lov om endringer i straffeprosessloven mv. (oppheving av juryordningen)</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Endringer i følgende lover:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li data-li-identifier="1" data-name="1"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene (domstolloven).</article></article></li><li data-li-identifier="2" data-name="2"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-2"><article class="legalP" id="punkt-2-ledd-1">Lov 15. desember 1950 nr. 7 om særlige rådgjerder under krig, krigsfare og liknende forhold.</article></article></li><li data-li-identifier="3" data-name="3"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-3"><article class="legalP" id="punkt-3-ledd-1">Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven).</article></article></li><li data-li-identifier="4" data-name="4"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-4"><article class="legalP" id="punkt-4-ledd-1">Lov 21. juni 2013 nr. 100 om fastsetjing og endring av eigedoms- og rettshøve på fast eigedom m.m. (jordskiftelova)</article></article></li></ul></article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2017-06-16-58/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 annet ledd femte punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">I saker hvor retten skal settes med to fagdommere etter straffeprosessloven § 332 første ledd første punktum, kan ikke retten settes med en tilkalt dommer eller pensjonist som er konstituert etter § 55 f, uten når en av lagmannsrettens dommere uventet får forfall.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende femte punktum blir nytt sjette punktum.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Lagmannsretten settes med meddommere i de tilfælde som straffeprosessloven, tvisteloven og jordskiftelova bestemmer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Faar nogen av rettens medlemmer forfald, efterat hovedforhandlingen er begyndt, kan den fortsættes, uten at nogen tilkaldes isteden, saa længe der bare er en meddommer og bare en anden dommer mindre, end der egentlig skulde være.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 32 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Ektefeller, foreldre og barn, søsken eller noen, som er i like så nært svogerskap, må ikke samtidig sitte i retten som dommere eller som rettsvitner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 52 tredje punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Fjerde kapittel overskriften skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4de kapittel. Utvalg av meddommere</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 64 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">I hvert lagsogn skal det for lagmannsrettssaker være to utvalg av meddommere, ett for kvinner og ett for menn.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 66 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Medlemmene til utvalgene av meddommere velges av kommunestyret selv hvert fjerde år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 66 a første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Oppstår i løpet av valgperioden særlige forhold som medfører at behovet for medlemmer til utvalgene av meddommere er klart større enn først beregnet, kan domstollederen bestemme at det skal velges flere medlemmer til utvalgene for resten av perioden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 67 første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Utvalgene av meddommere skal ha en allsidig sammensetning, slik at de best mulig representerer alle deler av befolkningen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 69 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Fortegnelse over de valgte meddommere føres av kommunen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 75 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">De fritak for å overta ombud som er gitt i andre lover, gjelder ikke for vervet som meddommer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 77 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Kongen kan gi forskrift om at Domstoladministrasjonen hvert halvår skal kontrollere om medlemmene av utvalgene av meddommere og skjønnsmedlemmer er innført i fortegnelsen i strid med § 72, herunder om adgang for Domstoladministrasjonen til å begjære vandelsvurdering etter reglene i politiregisterloven § 45.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 79 første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Etter anmodning fra en domstol, kommune eller fylkeskommune skal politiet gi opplysning om siktelse, tiltale eller dom mot personer som er aktuelle ved valg av meddommere, skjønnsmedlemmer eller jordskiftemeddommere.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Femte kapittel overskriften skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5te kapittel. Uttaking av meddommere og rettsvitner</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 85 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Meddommere og varamedlemmer for meddommere trekkes til den enkelte sak etter reglene i §§ 86-92, med mindre vilkårene for tilkalling etter § 93 er til stede.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 86 annet til fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Meddommere og varamedlemmer for meddommere skal på tilfeldig måte trekkes blant alle som er registrert i utvalgene i den trekningskretsen der rettsmøtet skal holdes. Domstollederen kan beslutte at varamedlemmer for meddommere skal trekkes fra den kommune hvor rettsmøtet skal holdes eller de nærmeste kommuner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Når et lagsogn eller domssogn er delt i flere trekningskretser, og det foreligger særlige grunner, kan en dommer i den enkelte sak beslutte at meddommere og varamedlemmer for meddommere skal trekkes fra en annen trekningskrets eller andre kretser innenfor domssognet eller lagsognet. Når det er nødvendig for å få uhildete meddommere, kan en dommer likeledes beslutte at det skal trekkes fra utvalg utenfor domssognet, lagsognet eller lagdømmet. Retten kan be vedkommende domstol foreta trekning utenfor domssognet eller lagdømmet eller gjøre det selv.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Den som har gjort tjeneste som meddommer, eller som har møtt frem til rettsmøte som meddommer eller varamedlem for slik uten å gjøre tjeneste, deltar ikke i trekningen til andre saker før domstolen neste gang begynner å trekke fra hele utvalget. I trekningen deltar heller ikke den som er trukket ut til å gjøre tjeneste som meddommer eller varamedlem til et rettsmøte som ennå ikke er holdt. Dersom det etter dette ikke er minst dobbelt så mange igjen i utvalget som det antallet som skal trekkes, skal det trekkes fra hele utvalget.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 87 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 88 fjerde ledd oppheves. Nåværende femte ledd blir fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 89 første og annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Ved trekningen kan en dommer bestemme at de samme meddommerne skal gjøre tjeneste i flere saker, dersom sakene skal behandles i umiddelbar sammenheng og det må antas at de til sammen ikke vil vare i mer enn ti dager. Dersom det foreligger tungtveiende grunner, kan de samme meddommerne pålegges å gjøre tjeneste i flere saker i umiddelbar sammenheng også når det må antas at sakene vil vare i mer enn ti dager.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 90 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Den som har gyldig fravær, plikter ikke å gjøre tjeneste som meddommer eller rettsvitne. Det samme gjelder den som har gjort tjeneste som meddommer i 15 dager eller mer i løpet av samme år som saken skal behandles, eller som har gjort tilsvarende tjeneste i 60 dager eller mer i valgperioden. Den som mener å ha gyldig fravær eller rett til fritak etter denne bestemmelsen, skal straks gi domstolen melding om dette og om begrunnelsen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Gyldig fravær foreligger hvis sykdom eller andre hindringer gjør det umulig eller uforholdsmessig byrdefullt å møte. Offentlige verv, unntatt militærtjeneste og tjeneste for høyere rett, skal vanligvis ikke regnes som gyldig fravær for meddommere.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 91 første ledd innledningen skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">En meddommer eller et varamedlem skal ikke gjøre tjeneste dersom vedkommende</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 93 annet ledd oppheves. Nåværende tredje ledd blir annet ledd. Nåværende fjerde ledd blir tredje ledd, og skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Tilkallingen skal så langt råd er skje tilfeldig. Det skal så vidt mulig tilkalles en meddommer av samme kjønn som den som opprinnelig var trukket ut.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 95 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Retten sørger for at meddommere og varamedlemmer snarest mulig gis melding om at de er trukket ut.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 95 annet ledd første punktum oppheves. Nåværende annet punktum blir eneste punktum.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 105 a første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Godtgjørelsen til jordskiftemeddommer og meddommer fastsettes av rettens leder etter forskrifter gitt av Kongen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 106 innledningen skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Ingen kan være dommer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 107 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Den, som er dommer, kan ikke være sakkyndig i saken.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Den, som er vidne i saken, kan ikke være dommer, saafremt han har hat noget at forklare, som vedkommer saken.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Hvis en dommer forlanges ført som vidne, men ikke har noget at forklare, som vedkommer saken, kan han avgi forklaring herom fra dommersætet. Under samme betingelse kan retten beslutte, at han skal avgi sin forklaring paa forhaand i et retsmøte, som parterne varsles til. Beslutningen kan ikke angripes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 108 første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Dommer kan heller ikke nogen være, når andre særegne omstendigheter foreligger, som er skikket til å svekke tilliten til hans uhildethet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 110 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Ingen som står i et forhold til saken som nevnt i § 106 nr. 1 til 6, kan delta i saken som protokollsekretær eller utreder, jf. § 61, eller forestå trekning av meddommere.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 113 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Er et rettsvitne, en protokollfører eller en annen embets- eller tjenestemann i sådan stilling, skal han si fra til rettens leder.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 115 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">Før forhandlingen i den enkelte sak begynner, skal rettens leder gjøre meddommerne opmerksom på, at de er utelukket fra å gjøre tjeneste, hvis de er i noget tilfelle som er nevnt i § 106 eller § 107, eller hvis der for deres vedkommende foreligger sådanne omstendigheter som omhandlet i § 108, og han skal opfordre dem og partene til å si fra, hvis det måtte være tilfellet.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2017-06-16-58/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I lov 15. desember 1950 nr. 7 om særlige rådgjerder under krig, krigsfare og liknende forhold oppheves § 11.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/2017-06-16-58/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">I lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18 annet ledd første punktum nr. 1 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">retten, tiden og stedet for rettsmøtet, dommernes, protokollførerens og rettsvitnets navn, partene, sakens nummer og hva den gjelder,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 35 første ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Av disse skal minst én avgis av en fagdommer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 37 annet ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 38 fjerde ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 40 første ledd oppheves. Nåværende annet til sjette ledd blir første til femte ledd, og første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Når siktede domfelles, skal domsgrunnene for skyldspørsmålets vedkommende bestemt og uttømmende angi det saksforhold retten har funnet bevist som grunnlag for dommen, og vise til det straffebud han dømmes etter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 41 annet ledd annet punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 45 fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4">Meddommerne behøver ikke tilkalles, om ikke noen av partene krever det.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 49 annet ledd fjerde og femte punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 130 a tredje ledd annet og fjerde punktum skal ordet «lagrettemedlemmer» utgå.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 306 tredje ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 307 annet ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 332 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5">Ved ankeforhandling som omfatter bevisbedømmelsen under skyldspørsmålet eller avgjørelse om straff eller rettsfølge som nevnt i § 2 første ledd nr. 1 for forbrytelse som etter loven kan medføre fengsel i mer enn 6 år, settes lagmannsretten med to fagdommere og fem meddommere. I vidløftige saker kan rettens leder bestemme at ett eller flere varamedlemmer for meddommerne skal følge forhandlingene og tre inn i retten om noen av meddommerne får forfall. I saker hvor det er behov for det, kan rettens leder beslutte at to av meddommerne skal være fagkyndige. Disse oppnevnes etter reglene i domstolloven § 94.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-6">Er retten satt med meddommere i saker der bare noen spørsmål skal behandles med meddommere etter første ledd, deltar meddommerne i avgjørelsen av alle spørsmålene sakene omfatter.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7">Paragrafen her gjelder ikke for anke over saker som nevnt i straffeloven § 39 annet ledd og § 52 første ledd bokstav a.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel 24 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 409 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8">I privat straffesak får reglene om påtalemyndigheten i kap 19 og 21–23 og 26-27 anvendelse på saksøkeren.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/lov/2017-06-16-58/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">I lov 21. juni 2013 nr. 100 om fastsetjing og endring av eigedoms- og rettshøve på fast eigedom m.m. skal § 2-5 annet ledd fjerde punktum lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">Meddommarar og skjønnsmedlemmer er ikkje fritekne for val til utvalet av jordskiftemeddommarar.</article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/lov/2017-06-16-58/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-punkt-1-ledd-1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-punkt-2-ledd-1">Kongen kan gi nærmere overgangsregler.</article></article></li></ul></section></main></body></html>