<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om restriktive tiltak mot Syria</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2017-03-23-373</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2017-03-23-373</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Utenriksdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2017-03-23</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2011-09-02-902</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>forskrift/2011-09-02-902/§5</li><li>lov/2001-04-27-14/§1</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2017-03-24 14:50</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2017-0303</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om restriktive tiltak mot Syria</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om restriktive tiltak mot Syria</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Utenriksdepartementet 23. mars 2017 med hjemmel i forskrift 2. september 2011 nr. 902 om restriktive tiltak mot Syria § 5.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2017-03-23-373</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om restriktive tiltak mot Syria<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 6b</li><li>Artikkel 16b</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-03-23-373" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om restriktive tiltak mot Syria</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-03-23-373/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 2. september 2011 nr. 902 om restriktive tiltak mot Syria gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-1">(1) Forordning (EU) nr. 36/2012 av 18. januar 2012 om restriktive tiltak i lys av situasjonen i Syria, med senere endringer, gjelder som forskrift i sin vedlagte form, med de tilpasninger som følger av denne bestemmelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 nytt åttende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-nummer-2">(8) I forskriftens Vedlegg II og IIa er listene i EU-forordningens Vedlegg II og IIa erstattet med lenker til EUs konsoliderte liste over listeførte personer og enheter underlagt restriktive tiltak.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I Vedlegg A gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 6 bokstav d skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">å yte, direkte eller indirekte, finansiering eller finansiell bistand, herunder finansielle derivater, samt forsikring og gjenforsikring som gjelder forbudene fastsatt i bokstav a),</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 6 ny bokstav da skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="da)" data-name="da)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">å yte, direkte eller indirekte, finansiering eller finansiell bistand, herunder finansielle derivater, samt forsikring og gjenforsikring som gjelder forbudene fastsatt i bokstav b) og c), og</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 6 bokstav e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-3-ledd-1">forsettlig å delta i aktiviteter som har som formål eller virkning direkte eller indirekte å omgå forbudene fastsatt i bokstav a), b), c), d) eller da).</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 6a skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-3">1. Forbudene fastsatt i artikkel 6 bokstav b), c) og e) kommer ikke til anvendelse på kjøp eller transport i Syria av oljeprodukter eller dertil tilknyttet yting av finansiering eller finansiell bistand foretatt av offentlige organer eller av juridiske personer, enheter eller organer som mottar offentlig finansiering fra EU eller medlemsstatene for å yte humanitær hjelp eller bistand til sivilbefolkningen i Syria, forutsatt at slike produkter kjøpes eller transporteres alene med det formål å yte humanitær hjelp i Syria eller bistand til sivilbefolkningen i Syria.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-4">2. Som unntak fra bestemmelsene i artikkel 6 bokstav b), c) og e) kan den kompetente myndighet i en medlemsstat, som angitt på nettsiden oppført i vedlegg III, i tilfeller som ikke omfattes av nr. 1 i denne artikkel, gi tillatelse, på de alminnelige og særskilte vilkår den finner hensiktsmessige, til kjøp og transport i Syria av oljeprodukter eller til yting av dertil tilknyttet finansiering eller finansiell bistand, forutsatt at slikt kjøp og transport<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-4-punkt-1-ledd-1">alene har til formål å yte humanitær hjelp i Syria eller bistand til sivilbefolkningen i Syria, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-4-punkt-2-ledd-1">ikke er i strid med noen av forbudene fastsatt i denne forordning.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen innen to uker om enhver tillatelse som er gitt i henhold til dette ledd. Underretningen skal inneholde opplysninger om den juridiske personen, enheten eller organet som har fått tillatelse, og om vedkommendes humanitære virksomhet i Syria.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-5">3. Ingen bestemmelse i denne artikkel skal berøre overholdelse av rådsforordning (EF) nr. 2580/2001, rådsforordning (EF) nr. 881/2002 eller rådsforordning (EU) 2016/1686.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny artikkel 6b skal lyde:</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-03-23-373/a6b" data-name="a6b" id="kapittel-1-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 6b</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">Forbudene fastsatt i artikkel 6 bokstav b), c) og e) kommer ikke til anvendelse på kjøp eller transport i Syria av oljeprodukter eller dertil tilknyttet yting av finansiering eller finansiell bistand foretatt av en utenriksstasjon, forutsatt at produktene kjøpes eller transporteres for stasjonens offisielle formål.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 16 bokstav e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">i tilfeller som ikke omfattes av artikkel 16b, skal betales til eller fra kontoen til en utenriksstasjon eller en internasjonal organisasjon som har immunitet i henhold til folkeretten, såfremt hensikten er å bruke betalingene til utenriksstasjonens eller den internasjonale organisasjonens offisielle formål.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 16 bokstav f slettes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 16a skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-1">1. Forbudet i artikkel 14 nr. 2 kommer ikke til anvendelse på penger eller formuesgoder som stilles til rådighet av offentlige organer eller av juridiske personer, enheter eller organer som mottar offentlig finansiering fra EU eller medlemsstatene for å yte humanitær hjelp i Syria eller bistand til sivilbefolkningen i Syria, forutsatt at pengene eller formuesgodene stilles til rådighet i samsvar med artikkel 6a nr. 1.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-2">2. I tilfeller som ikke omfattes av nr. 1 i denne artikkel, og som unntak fra artikkel 14 nr. 2, kan den kompetente myndighet i en medlemsstat, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg III, gi tillatelse, på de alminnelige og særskilte vilkår den finner hensiktsmessige, at visse penger eller formuesgoder stilles til rådighet, forutsatt at pengene eller formuesgodene er nødvendige alene for det formål å yte humanitær hjelp i Syria eller bistand til sivilbefolkningen i Syria.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-3">3. Som unntak fra artikkel 14 nr. 1 kan medlemsstatens kompetente myndighet, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg III, gi tillatelse til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder på de alminnelige og særskilte vilkår den finner hensiktsmessige, forutsatt at<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1">pengene eller formuesgodene er nødvendige alene for det formål å yte humanitær hjelp i Syria eller bistand til sivilbefolkningen i Syria, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-3-punkt-2-ledd-1">pengene eller formuesgodene frigis til FN med det formål å levere eller legge til rette for levering av bistand i Syria i samsvar med den humanitære responsplanen for Syria (Syrian Humanitarian Response Plan) eller eventuelle etterfølgende planer som koordineres av FN.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-4">4. Medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen innen to uker om enhver tillatelse som er gitt i henhold til nr. 2 og 3 i denne artikkel.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny artikkel 16b skal lyde:</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-03-23-373/a16b" data-name="a16b" id="kapittel-1-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 16b</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">Forbudet i artikkel 14 nr. 2 kommer ikke til anvendelse på penger eller formuesgoder som stilles til rådighet fra kontoen til en utenriksstasjon, forutsatt at pengene eller formuesgodene stilles til rådighet for utenriksstasjonens offisielle formål i samsvar med artikkel 6b.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I Vedlegg IV erstattes dagens tabell med følgende tabell: <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top">Part A</th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top">CRUDE OIL</th></tr><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>HS Code</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Description</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2709 00</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Petroleum oils and oils obtained from bituminous minerals, crude.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Part B</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">PETROLEUM PRODUCTS</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>HS Code</i></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Description</i></td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2710</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Petroleum oils and oils obtained from bituminous minerals, other than crude; preparations not elsewhere specified or included, containing by weight 70&#xa0;% or more of petroleum oils or of oils obtained from bituminous minerals, these oils being the basic constituents of the preparations; waste oils (save that the purchase, in Syria, of kerosene jet fuel of CN code 2710 19 21 is not prohibited provided that it is intended and used solely for the purpose of the continuation of the flight operation of the aircraft into which it is loaded).</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2712</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Petroleum jelly; paraffin wax, microcrystalline petroleum wax, slack wax, ozokerite, lignite wax, peat wax, other mineral waxes, and similar products obtained by synthesis or by other processes, whether or not coloured.</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2713</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Petroleum coke, petroleum bitumen and other residues of petroleum oils or of oils obtained from bituminous minerals.</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2714</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bitumen and asphalt, natural; bituminous or oil-shale and tar sands; asphaltites and asphaltic rocks.</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2715&#xa0;00&#xa0;00</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bituminous mixtures based on natural asphalt, on natural bitumen, on petroleum bitumen, on mineral tar or on mineral tar pitch (for example, bituminous mastics, cut-backs).</td></tr></tbody></table></article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-03-23-373/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>