<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift for graden doctor philosophiae (dr.philos.) ved Universitetet i Oslo</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2017-01-17-49</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2017-01-17-49</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2017-01-17</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2011-01-05-841</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2005-04-01-15/§3-3</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2017-01-23 13:40</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2017-0058</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om graden dr.philos. ved UiO</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift for graden doctor philosophiae (dr.philos.) ved Universitetet i Oslo</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av rektor på fullmakt fra universitetsstyret 17. januar 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2017-01-17-49</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift for graden doctor philosophiae (dr.philos.) ved Universitetet i Oslo<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 4. Søknad</li><li>§ 5. Avhandlingen</li><li>§ 6. Innlevering</li><li>§ 9. Fakultetets behandling av bedømmelseskomiteens innstilling</li><li>§ 12. Doktorgradsprøve</li><li>§ 13. Godkjenning av doktorgradsprøve</li><li>§ 15. Vedlegg til diplom</li><li>§ 16. Klage</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-01-17-49" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift for graden doctor philosophiae (dr.philos.) ved Universitetet i Oslo</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-01-17-49/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 5. januar 2011 nr. 841 for graden doctor philosophiae (dr.philos.) ved Universitetet i Oslo skal følgende bestemmelser lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Søknad</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4.1. <i>Vilkår for å fremstille seg</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Søkeren skal ha en femårig mastergrad eller tilsvarende utdanning. Fakultetet kan gi søkere som på annen måte har godtgjort tilsvarende kvalifikasjoner i vedkommende fag adgang til å fremstille seg til doktorgradsprøven. Det påhviler søkeren å fremlegge dokumentasjon på tilsvarende kvalifikasjoner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Søkeren skal være statsborger i Norge eller et annet nordisk land. Andre søkere kan etter begrunnet søknad gis anledning til å fremstille seg dersom vedkommende har oppholdstillatelse i Norge eller dersom avhandlingen<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">behandler emner eller bygger på materiale som har direkte tilknytning til Norge, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">har sterk tilknytning til norsk forskning innen fagområdet, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3-ledd-1">er utført under opphold ved norsk universitet eller forskningsinstitusjon, eller i særlig kontakt med norske forskere.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4.2. <i>Søknad og krav til dokumentasjon</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Søknad rettes til det fakultet som avhandlingens tema hører inn under.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Følgende dokumentasjon skal være vedlagt søknaden:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-1-ledd-1">Ett eksemplar av avhandlingen.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-2-ledd-1">Dokumentasjon på tidligere utdanning eller tilsvarende kvalifikasjoner.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-3-ledd-1">Oversikt over tidligere vitenskapelige arbeider (disse må kunne fremvises på forespørsel).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-4-ledd-1">Dokumentasjon på at nødvendige tillatelser er innhentet.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-5-ledd-1">Medforfattererklæringer hvor dette er påkrevd i henhold til § 5.1.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-6-ledd-1">Erklæring om hvorvidt avhandlingen leveres inn til bedømmelse for første eller andre gang.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-7-ledd-1">Erklæring om at avhandlingen ikke tidligere er levert inn og/eller bedømt ved annen norsk eller utenlandsk institusjon.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Søkere som ikke er statsborger i Norge eller et annet nordisk land må i tillegg legge ved dokumentasjon på oppholdstillatelse og/eller en redegjørelse for avhandlingens tilknytning til Norge.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Fakultetet vurderer søknaden og fatter vedtak om adgangen til å fremstille seg til prøven for graden dr.philos.</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Avhandlingen</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5.1. <i>Krav til avhandlingen</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Avhandlingen skal være et selvstendig, vitenskapelig arbeid som oppfyller internasjonale standarder med hensyn til etiske krav, faglig nivå, metode og dokumentasjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Avhandlingen skal bidra til å utvikle ny faglig kunnskap og ligge på et faglig nivå som tilsier at den vil kunne publiseres som en del av fagets vitenskapelige litteratur.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Fraværet av krav til godkjent opplæringsdel tilsvarende ett semester, skal kompenseres ved at avhandlingsarbeidet er mer omfattende enn det som kreves i de organiserte doktorgradsprogrammene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Avhandlingen kan være en monografi eller en sammenstilling av flere mindre arbeider. Dersom avhandlingen består av flere mindre arbeider, skal det redegjøres for sammenhengen mellom dem.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">En avhandling kan innleveres til bedømmelse av flere i fellesskap dersom de individuelle bidragene kan identifiseres og omfanget av hvert av bidragene tilsvarer en avhandling.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Dersom et skriftlig arbeid er blitt til i samvirke med andre forfattere, skal kandidaten følge de normer for medforfatterskap som er allment akseptert i fagmiljøet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">I avhandlinger hvor det inngår arbeider med flere forfattere skal det følge en underskrevet erklæring som beskriver kandidaten og den enkelte medforfatters innsats i hvert enkeltarbeid.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Fakultetet bestemmer hvilke språk som kan benyttes i en avhandling.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5.2. <i>Arbeider som ikke godtas</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Arbeider, eller deler av et arbeid, som har vært godtatt som grunnlag for tidligere avlagte eksamener eller grader, kan ikke antas til bedømmelse. Data, analyser eller metoder fra tidligere grader kan likevel benyttes som grunnlag for dr.philos.-avhandlingen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Et arbeid eller deler av et arbeid som tidligere er bedømt og funnet verdig eller ikke verdig til forsvar for en doktorgrad ved annen norsk eller utenlandsk utdanningsinstitusjon, kan som hovedregel ikke antas til bedømmelse selv om arbeidet innleveres i omarbeidet skikkelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">En avhandling kan leveres til bedømmelse ved kun én institusjon. Dersom avhandlingen også leveres til bedømmelse ved en annen institusjon, skal saksbehandlingen ved Universitetet i Oslo stanses.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Som hovedregel er det ikke anledning til å avslutte et organisert doktorgradsprogram for å fremstille seg for dr.philos.-graden. Dersom en avhandling helt eller delvis er blitt til innenfor rammen av et organisert doktorgradsprogram ved UiO eller en annen utdanningsinstitusjon, skal det begrunnes særskilt hvorfor avhandlingen skal forsvares for en dr.philos.-grad og ikke for en organisert doktorgrad.</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Innlevering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Når fakultetet har gitt kandidaten adgang til å fremstille seg for dr.philos.-graden, skal kandidaten levere avhandlingen på fastsatt måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Et innlevert arbeid kan ikke trekkes tilbake før det er endelig avgjort om det er verdig til å forsvares for doktorgraden.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8.3. <i>Retting av formelle feil i avhandlingen</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Kandidaten kan etter innlevering søke om tillatelse til å rette formelle feil i avhandlingen. Søknaden skal vedlegges en fullstendig oversikt over de feil som ønskes rettet. Søknad om retting av formelle feil må leveres inn senest 6 uker før det offentlige forsvaret av avhandlingen.</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Fakultetets behandling av bedømmelseskomiteens innstilling</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Fakultetet fatter, på grunnlag av bedømmelseskomiteens innstilling, vedtak om hvorvidt en doktorgradsavhandling er verdig til å forsvares.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Dersom fakultetet selv finner at det foreligger begrunnet tvil om komiteens innstilling eller dersom komiteen avgir delt innstilling, kan fakultetet selv søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen og/eller oppnevne to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Eventuelle tilleggsuttalelser eller individuelle uttalelser skal forelegges kandidaten, som gis anledning til å komme med merknader.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Doktorgradsprøve</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12.1. <i>Prøveforelesninger</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Etter at fakultetet har funnet avhandlingen verdig til å forsvares, skal kandidaten prøveforelese.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Prøveforelesningene er selvstendige deler av doktorgradsprøven. Hensikten er å prøve kandidatens evne til å tilegne seg kunnskaper utover avhandlingens tema, og evnen til å formidle disse i en forelesningssituasjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Kandidaten meddeler tittel på prøveforelesning over selvvalgt emne til fakultetet én måned før planlagt disputasdato.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Tittel for prøveforelesning over oppgitt emne fastsettes av bedømmelseskomiteen og kunngjøres for kandidaten 10 arbeidsdager før forelesningen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Prøveforelesningene skal avholdes ved Universitetet i Oslo, og skjer på avhandlingsspråket med mindre bedømmelseskomiteen godkjenner et annet språk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Prøveforelesningene skal vurderes av bedømmelseskomiteen. Komiteen meddeler fakultetet om prøveforelesningene er bestått eller ikke bestått. Innstillingen skal begrunnes dersom en av eller begge prøveforelesningene anbefales ikke bestått.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Prøveforelesningene skal være bestått før disputas kan avholdes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12.2. <i>Offentlig forsvar av avhandlingen (disputas)</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Disputas skal normalt finne sted innen seks måneder etter at fakultetet har funnet avhandlingen verdig til å forsvares.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Tid og sted for disputasen skal kunngjøres minst 10 arbeidsdager før den avholdes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Disputasen skal avholdes ved Universitetet i Oslo.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">Den komiteen som opprinnelig har bedømt avhandlingen, bedømmer også disputasen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-33">Disputasen skjer på avhandlingsspråket med mindre fakultetet, etter forslag fra bedømmelseskomiteen, godkjenner et annet språk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34">Det skal normalt være to ordinære opponenter. De to ordinære opponentene skal være medlemmer av bedømmelseskomiteen og oppnevnes av fakultetet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-35">Disputasen skal avvikles i tråd med rammer for disputaser ved UiO. Disputasen ledes av dekanen eller den denne bemyndiger. Kandidaten skal gis anledning til å forsvare avhandlingen. Øvrige tilstedeværende skal gis anledning til å kommentere ex auditorio.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-36">Bedømmelseskomiteen avgir innstilling til fakultetet om forsvaret bør godkjennes. Innstillingen skal begrunnes dersom disputasen anbefales ikke godkjent.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-37">Disputasen skal være godkjent før diplom kan tildeles.</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Godkjenning av doktorgradsprøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Fakultetet fatter vedtak om godkjenning av doktorgradsprøven, på grunnlag av bedømmelseskomiteens innstillinger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Dersom fakultetet ikke godkjenner en av eller begge prøveforelesningene, må det avholdes ny(e) prøveforelesning(er). Ny(e) prøveforelesning(er) må holdes over nytt emne. Ny(e) prøveforelesning(er) holdes innen seks måneder og skal bedømmes så vidt mulig av den samme komité som den opprinnelige.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3">Dersom fakultetet ikke godkjenner disputasen, kan dr.philos.-kandidaten forsvare avhandlingen på nytt én gang. Ny disputas kan tidligst avholdes etter seks måneder og skal bedømmes så vidt mulig av den samme komité som den opprinnelige.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Vedlegg til diplom</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Fakultetet skal utstede vedlegg til doktorgradsdiplomet i standardisert format. Vedlegget skal følge UiOs retningslinjer for vitnemålsutforming så langt de passer.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§16" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Avslag på søknad om å fremstille seg og vedtak om ikke godkjent avhandling, prøveforelesning eller forsvar kan påklages etter reglene i forvaltningsloven §§ 28 flg. Grunngitt klage sendes fakultetet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2">Fakultetet kan oppheve eller endre vedtaket hvis det finner klagen begrunnet. Hvis fakultetet ikke tar klagen til følge, sendes klagen til Den sentrale klagenemnd ved universitetet til avgjørelse. Den sentrale klagenemnd kan prøve alle sider ved det påklagede vedtaket.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I tillegg skal følgende inndelingsmarkører fjernes fra forskriften:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2-punkt-1-ledd-1">«Del I. Innledende bestemmelser»</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2-punkt-2-ledd-1">«Del II. Søknad om å få fremstille seg og krav til avhandlingen»</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2-punkt-3-ledd-1">«Del III. Fullføring»</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2-punkt-4-ledd-1">«Del IV. Klage og ikrafttredelse».</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-01-17-49/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>