<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Kunngjøring av oversendelse til EFTAs overvåkingsorgan av tekniske regler i forskrift 22. juni 2012 nr. 652 om rovdyravvisende gjerde, jf. EØS-høringsloven</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2017-08-17-1260</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2017-08-17-1260</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Klima- og miljødepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2017-08-17</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2012-06-22-652</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2004-12-17-101/§11</li><li>lov/2004-12-17-101/§10</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2017-08-18 13:20</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2017-0887</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Kunngj. av oversendelse av tekniske regler, jf. EØS-høringsloven</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Kunngjøring av oversendelse til EFTAs overvåkingsorgan av tekniske regler i forskrift 22. juni 2012 nr. 652 om rovdyravvisende gjerde, jf. EØS-høringsloven</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Kunngjøring fra Klima- og miljødepartementet 17. august 2017 med hjemmel i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler m.m. (EØS-høringsloven) § 11 første ledd, jf. § 10 første ledd. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF, som endret ved direktiv 98/48/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2017-08-17-1260</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Kunngjøring av oversendelse til EFTAs overvåkingsorgan av tekniske regler i forskrift 22. juni 2012 nr. 652 om rovdyravvisende gjerde, jf. EØS-høringsloven</li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-08-17-1260" id="dokument"><h1>Kunngjøring av oversendelse til EFTAs overvåkingsorgan av tekniske regler i forskrift 22. juni 2012 nr. 652 om rovdyravvisende gjerde, jf. EØS-høringsloven</h1><article class="legalP" id="ledd-1">Direktoratet for naturforvaltning (nå Miljødirektoratet) vedtok med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) forskrift 22. juni 2012 nr. 652 om rovdyravvisende gjerde. I henhold til lov 17. desember 2004 nr. 101 (EØS-høringsloven) § 10 første ledd, skal tekniske regler som er vedtatt uten behandling i samsvar med lovens kapittel II og III, umiddelbart meldes til EFTAs overvåkingsorgan etter § 4 og § 5 som forslag til tekniske regler, og opplysning om meldingen skal sendes til kunngjøring i Norsk Lovtidend, jf. § 11. Forskriften er en del av norsk rovviltforvaltning og faller dermed utenfor EØS-avtalens virkeområde. Forskriften regulerer adgangen til uttak av rovdyr i et område som er inngjerdet i henhold til forskriftens bestemmelser, jf. naturmangfoldloven § 17a. Siden forskriften i en viss grad kan tenkes å påvirke det indre marked, da den inneholder krav til ulike deler av gjerdene, er den likevel notifisert av informasjonshensyn, selv om Klima- og miljødepartementet anser at Norge ikke er forpliktet til dette.</article><article class="legalP" id="ledd-2">Klima- og miljødepartementet sendte 9. mai 2016 melding om dette til EFTAs overvåkingsorgan om tekniske regler.</article></main></body></html>