<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om ny mat</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2017-07-25-1215</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2017-07-25-1215</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2017-07-25</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2015-07-01-892</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§9</li><li>lov/2003-12-19-124/§10</li><li>lov/2003-12-19-124/§15</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2017-07-27 09:10</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2017-0858</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om ny mat</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om ny mat</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 25. juli 2017 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 9 første ledd, § 10 annet ledd og § 15, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 135 (forordning (EU) 2015/2283).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2017-07-25-1215</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om ny mat<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Gjennomføring av forordning (EU) 2015/2283</li><li>§ 2. Ansvarlig myndighet i Norge for avgjørelse av ny mat-status</li><li>§ 3. Tilsyn og vedtak</li><li>§ 4. Straff</li><li>§ 5. Dispensasjon</li><li>§ 6. Ikrafttredelse</li><li>Forordninger<ul class="tocSubUl"><li>Forordning (EU) 2015/2283 om ny mat<ul class="tocSubUl"><li>EUROPAPARLAMENTS- OG RÅDSFORORDNING (EU) 2015/2283 av 25. november 2015 om nye næringsmidler og om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1169/2011 og oppheving av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 258/97 og kommisjonsforordning (EF) nr. 1852/2001<ul class="tocSubUl"><li>KAPITTEL I FORMÅL, VIRKEOMRÅDE OG DEFINISJONER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1 Formål og mål</li><li>Artikkel 2 Virkeområde</li><li>Artikkel 3 Definisjoner</li><li>Artikkel 4 Framgangsmåte for fastsettelse av status som nytt næringsmiddel</li><li>Artikkel 5 Gjennomføringsmyndighet med hensyn til definisjonen av nytt næringsmiddel</li></ul></li><li>KAPITTEL II KRAV TIL OMSETNING AV NYE NÆRINGSMIDLER PÅ MARKEDET I UNIONEN<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 6 EU-liste over godkjente nye næringsmidler</li><li>Artikkel 7 Alminnelige vilkår for oppføring av nye næringsmidler på EU-listen</li><li>Artikkel 8 Førstegangs utarbeiding av EU-listen</li><li>Artikkel 9 Innhold i og ajourføring av EU-listen</li></ul></li><li>KAPITTEL III FRAMGANGSMÅTER FOR GODKJENNING AV ET NYTT NÆRINGSMIDDEL<ul class="tocSubUl"><li>AVSNITT I Alminnelige regler<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 10 Framgangsmåte for godkjenning av omsetning i Unionen av et nytt næringsmiddel og ajourføring av EU-listen</li><li>Artikkel 11 Uttalelse fra Myndigheten</li><li>Artikkel 12 Godkjenning av et nytt næringsmiddel og ajourføringer av EU-listen</li><li>Artikkel 13 Gjennomføringsrettsakter om fastsettelse av administrative og vitenskapelige krav til søknader</li></ul></li><li>AVSNITT II Særlige regler for tradisjonelle næringsmidler fra tredjestater<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 14 Melding om et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat</li><li>Artikkel 15 Framgangsmåte for melding om omsetning i Unionen av et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat</li><li>Artikkel 16 Søknad om godkjenning av et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat</li><li>Artikkel 17 Uttalelse fra Myndigheten om et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat</li><li>Artikkel 18 Godkjenning av et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat og ajourføringer av EU-listen</li><li>Artikkel 19 Ajourføringer av EU-listen med hensyn til godkjente tradisjonelle næringsmidler fra tredjestater</li><li>Artikkel 20 Gjennomføringsrettsakter om fastsettelse av administrative og vitenskapelige krav til tradisjonelle næringsmidler fra tredjestater</li></ul></li></ul></li><li>KAPITTEL IV YTTERLIGERE SAKSBEHANDLINGSREGLER OG ANDRE KRAV<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 21 Tilleggsopplysninger om risikohåndtering</li><li>Artikkel 22 Ekstraordinær forlengelse av frister</li><li>Artikkel 23 Fortrolig behandling av søknader om ajourføring av EU-listen</li><li>Artikkel 24 Krav om overvåking etter markedsføring</li><li>Artikkel 25 Ytterligere krav til opplysninger</li></ul></li><li>KAPITTEL V VERN AV OPPLYSNINGER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 26 Framgangsmåte for godkjenning ved vern av opplysninger</li><li>Artikkel 27 Godkjenning av et nytt næringsmiddel og oppføring på EU-listen på grunnlag av vernede vitenskapelige bevis og vitenskapelige data underlagt eiendomsrett</li><li>Artikkel 28 Framgangsmåte for godkjenning ved parallell søknad om godkjenning av en helsepåstand</li></ul></li><li>KAPITTEL VI SANKSJONER OG ALMINNELIGE BESTEMMELSER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 29 Sanksjoner</li><li>Artikkel 30 Komitéframgangsmåte</li><li>Artikkel 31 Delegerte rettsakter</li><li>Artikkel 32 Utøvelse av delegert myndighet</li></ul></li><li>KAPITTEL VII OVERGANGSTILTAK OG SLUTTBESTEMMELSER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 33 Endringer av forordning (EU) nr. 1169/2011</li><li>Artikkel 34 Oppheving</li><li>Artikkel 35 Overgangstiltak</li><li>Artikkel 36 Ikrafttredelse</li></ul></li></ul></li></ul></li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215" id="dokument"><h1>Forskrift om ny mat</h1><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/§1" data-name="§1" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Gjennomføring av forordning (EU) 2015/2283</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-1">EØS-avtalens vedlegg II kapittel XII nr. 135 (forordning (EU) 2015/2283) om ny mat, som endrer Europaparlementets og Rådets forordning (EU) nr. 1169/2011, og som opphever Europaparlamentets og Rådets forordning (EF) nr. 258/97 og Kommisjonsforordning (EF) nr. 1852/2001, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/§2" data-name="§2" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Ansvarlig myndighet i Norge for avgjørelse av ny mat-status</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1">Når en virksomhet er usikker på om et næringsmiddel faller innenfor virkeområdet til forordning (EU) 2015/2283 og først har til hensikt å omsette næringsmiddelet i Norge, så skal Mattilsynet på grunnlag av dokumentasjonen fra virksomheten avgjøre om næringsmiddelet faller innenfor virkeområdet, i henhold til § 1, jf. artikkel 4 i forordning (EU) 2015/2283.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/§3" data-name="§3" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsyn og vedtak</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak, jf. matloven § 23, for å oppnå etterlevelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak i henhold til matloven § 24 til § 26.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/§4" data-name="§4" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Straff</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-1">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av forskriften, er straffbart i henhold til matloven § 28.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/§5" data-name="§5" id="paragraf-5"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-1">Mattilsynet kan i særskilte tilfelle dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/§6" data-name="§6" id="paragraf-6"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-6-ledd-1">Denne forskriften trer i kraft straks.</article><article class="legalP" id="paragraf-6-ledd-2">Forskrift 1. juli 2015 nr. 892 om nye næringsmidler og nye næringsmiddelingredienser (ny mat-forskriften) oppheves 1. januar 2018.</article></article><section class="section" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/KAPITTEL_1"><h2>Forordninger</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">For å gjøre det lett å finne frem til ordlyden i de forordningene som blir gjennomført, gjengir vi dem i dette avsnittet. Teksten nedenfor er kun til informasjon, og er ikke en del av forskriften.</article><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/KAPITTEL_1-1"><h3>Forordning (EU) 2015/2283 om ny mat</h3><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-ledd-1">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EU) 2015/2283 med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av grunnrettsakten i samsvar med vedlegg II, kapittel XII nr. 135.</article><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/KAPITTEL_1-1-1"><h4 data-text-align="center">EUROPAPARLAMENTS- OG RÅDSFORORDNING (EU) 2015/2283<br />av 25. november 2015<br />om nye næringsmidler og om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1169/2011 og oppheving av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 258/97 og kommisjonsforordning (EF) nr. 1852/2001</h4><article class="defaultP">EUROPAPARLAMENTET OG RÅDET FOR DEN EUROPEISKE UNION HAR –</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-1">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte, særlig artikkel 114,</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-2">under henvisning til forslag fra Europakommisjonen,</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-3">etter oversending av utkast til regelverksakt til de nasjonale parlamentene,</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-4">under henvisning til uttalelse fra Den europeiske økonomiske og sosiale komité,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-5">etter den ordinære regelverksprosessen<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup> og</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-1-ledd-1">Fritt varebytte for trygge og sunne næringsmidler er en nødvendig del av det indre marked og bidrar i vesentlig grad til å verne borgernes helse og velferd og deres sosiale og økonomiske interesser. Forskjeller i nasjonale lovgivninger med hensyn til sikkerhetsvurderinger og godkjenninger av nye næringsmidler kan hindre fritt varebytte for slike næringsmidler og dermed skape rettslig usikkerhet og ulike konkurransevilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-2-ledd-1">I gjennomføringen av Unionens næringsmiddelpolitikk er det nødvendig å sikre et høyt vernenivå for menneskers helse og forbrukernes interesser og et velfungerende indre marked, samtidig som det sikres innsyn. Et høyt nivå for miljøvern og en forbedring av miljøkvaliteten er blant målene for Unionen som er fastsatt i traktaten om Den europeiske union (TEU). Det er viktig at alt relevant EU-regelverk, herunder denne forordning, tar hensyn til disse målene.</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-3-ledd-1">EU-regelverket som får anvendelse på næringsmidler, skal også få anvendelse på nye næringsmidler som bringes i omsetning i Unionen, herunder nye næringsmidler som importeres fra tredjestater.</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-4-ledd-1">Unionens bestemmelser om nye næringsmidler ble fastsatt ved europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 258/97<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup> og kommisjonsforordning (EF) nr. 1852/2001.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup> Disse bestemmelsene bør ajourføres for å forenkle gjeldende framgangsmåter for godkjenning og for å ta hensyn til den seneste utviklingen i unionsretten og teknologiske framskritt. Forordning (EF) nr. 258/97 og (EF) nr. 1852/2001 bør oppheves og erstattes av denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-5-ledd-1">Næringsmidler som skal brukes til tekniske formål, og genmodifiserte næringsmidler som allerede omfattes av andre unionsrettsakter, bør ikke omfattes av denne forordning. Genmodifiserte næringsmidler som omfattes av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1829/2003,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup> næringsmiddelenzymer som omfattes av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1332/2008,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="6" data-unique-footnote-counter="6">6</sup> næringsmidler som utelukkende brukes som tilsetningsstoffer, som omfattes av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1333/2008,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="7" data-unique-footnote-counter="7">7</sup> aromaer i næringsmidler som omfattes av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1334/2008<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="8" data-unique-footnote-counter="8">8</sup> og ekstraksjonsmidler som omfattes av europaparlaments- og rådsdirektiv 2009/32/EF,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="9" data-unique-footnote-counter="9">9</sup> bør derfor ikke omfattes av denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-6-ledd-1">Den eksisterende definisjonen av nye næringsmidler i forordning (EF) nr. 258/97 bør presiseres og ajourføres med en henvisning til den generelle definisjonen av næringsmidler i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="10" data-unique-footnote-counter="10">10</sup></article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-7-ledd-1">For å sikre sammenheng med bestemmelsene i forordning (EF) nr. 258/97 bør ett av kriteriene for næringsmidler som skal anses som et nytt næringsmiddel, fortsatt være at det ikke må ha vært brukt til konsum i vesentlig grad i Unionen før ikrafttredelsesdatoen for denne forordning, det vil si 15. mai 1997. Bruk i Unionen bør også vise til bruk i medlemsstatene, uansett tiltredelsesdato.</article></article></li><li data-li-identifier="8)" data-name="8)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-8-ledd-1">Virkeområdet for denne forordning bør i prinsippet være det samme som for forordning (EF) nr. 258/97. På grunnlag av den vitenskapelige og teknologiske utviklingen som har funnet sted siden 1997, er det imidlertid hensiktsmessig å gjennomgå, klargjøre og ajourføre kategoriene av næringsmidler som er nye næringsmidler. Disse kategoriene bør omfatte hele insekter og deler av insekter. Det bør blant annet finnes kategorier for næringsmidler med en ny eller forsettlig endret molekylstruktur, for næringsmidler fra cellekultur eller vevsdyrking fra dyr, planter, mikroorganismer, sopp eller alger, for næringsmidler fra mikroorganismer, sopp eller alger og for næringsmidler fra materiale av mineralsk opprinnelse. Det bør også være en kategori som omfatter næringsmidler fra planter som er frambrakt ved ikke-tradisjonelle formeringsmetoder, dersom disse metodene medfører vesentlige endringer av næringsmiddelets sammensetning eller struktur som påvirker dets næringsverdi, metabolisme eller innhold av uønskede stoffer. Definisjonen av nye næringsmidler kan også omfatte næringsmidler som består av visse miceller eller liposomer.</article></article></li><li data-li-identifier="9)" data-name="9)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-9-ledd-1">Nye teknologier i prosessene for produksjon av næringsmidler kan ha en innvirkning på næringsmiddelet og dermed på næringsmiddeltryggheten. Derfor bør denne forordning videre angi at et næringsmiddel bør anses som et nytt næringsmiddel dersom det er et resultat av en produksjonsprosess som før 15. mai 1997 ikke ble brukt i Unionen til produksjon av næringsmidler, og som medfører vesentlige endringer av næringsmiddelets sammensetning eller struktur og påvirker dets næringsverdi, metabolisme eller innhold av uønskede stoffer.</article></article></li><li data-li-identifier="10)" data-name="10)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-10-ledd-1">For å sikre et høyt vernenivå for menneskers helse og forbrukernes interesser bør et næringsmiddel som består av industrielt framstilte nanomaterialer, også anses som et nytt næringsmiddel i henhold til denne forordning. Begrepet «industrielt framstilt nanomateriale» er på det nåværende tidspunkt definert i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1169/2011.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="11" data-unique-footnote-counter="11">11</sup> Av konsekvenshensyn er det viktig å sikre at regelverket på næringsmiddelområdet bruker en felles definisjon av industrielt framstilte nanomaterialer. Den hensiktsmessige rettslige rammen for innføring av en slik definisjon er denne forordning. Definisjonen av industrielt framstilte nanomaterialer sammen med dertil hørende tildeling av delegert myndighet til Kommisjonen bør utgå fra forordning (EF) nr. 1169/2011 og erstattes med en henvisning til definisjonen fastsatt i denne forordning. Videre bør denne forordning fastsette at Kommisjonen ved hjelp av delegerte rettsakter bør justere og tilpasse definisjonen av industrielt framstilte nanomaterialer i denne forordning til den tekniske og vitenskapelige utvikling eller til definisjoner avtalt på internasjonalt plan.</article></article></li><li data-li-identifier="11)" data-name="11)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-11-ledd-1">Vitaminer, mineraler og andre stoffer som er beregnet på bruk i kosttilskudd i samsvar med europaparlaments- og rådsdirektiv 2002/46/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="12" data-unique-footnote-counter="12">12</sup> og europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1925/2006<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="13" data-unique-footnote-counter="13">13</sup> eller i morsmelkerstatninger og tilskuddsblandinger, bearbeidede kornbaserte næringsmidler og barnemat for spedbarn og småbarn, næringsmidler til spesielle medisinske formål og totale kosterstatninger for vektkontroll i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 609/2013,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="14" data-unique-footnote-counter="14">14</sup> bør også vurderes i samsvar med bestemmelsene fastsatt i denne forordning når de faller inn under definisjonen av nye næringsmidler fastsatt der.</article></article></li><li data-li-identifier="12)" data-name="12)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-12-ledd-1">Dersom vitaminer, mineraler eller andre stoffer som er brukt i samsvar med direktiv 2002/46/EF, forordning (EF) nr. 1925/2006 eller forordning (EF) nr. 609/2013, er et resultat av en produksjonsprosess som før 15. mai 1997 ikke ble brukt i Unionen til produksjon av næringsmidler, og som medfører vesentlige endringer i næringsmiddelets sammensetning eller struktur, og som påvirker dets næringsverdi, metabolisme eller innhold av uønskede stoffer, eller dersom disse vitaminer, mineraler eller andre stoffer inneholder eller består av industrielt framstilte nanomaterialer, bør de også anses som nye næringsmidler i samsvar med denne forordning, og vurderes på nytt først i samsvar med denne forordning og deretter i samsvar med relevant særlig regelverk.</article></article></li><li data-li-identifier="13)" data-name="13)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-13-ledd-1">Et næringsmiddel som før 15. mai 1997 ble brukt utelukkende som eller i et kosttilskudd som definert i direktiv 2002/46/EF, bør kunne bringes i omsetning i Unionen etter denne dato for samme formål ettersom den ikke bør anses som et nytt næringsmiddel i henhold til denne forordning. Slik bruk, som eller i et kosttilskudd, bør likevel ikke tas betraktning ved vurderingen av om næringsmiddelet har vært brukt til konsum i vesentlig grad i Unionen før 15. mai 1997. Derfor bør annen bruk av det berørte næringsmiddel enn som eller i et kosttilskudd, omfattes av denne forordnings virkeområde.</article></article></li><li data-li-identifier="14)" data-name="14)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-14-ledd-1">Næringsmidler fra klonede dyr har vært regulert i henhold til forordning (EF) nr. 258/97. Det er av avgjørende betydning at det ikke oppstår rettslig usikkerhet når det gjelder omsetningen av næringsmidler fra klonede dyr i overgangsperioden når forordning (EF) nr. 258/97 ikke lenger kommer til anvendelse. Inntil et særlig regelverk for næringsmidler fra klonede dyr trer i kraft, bør næringsmidler fra klonede dyr derfor omfattes av denne forordning som næringsmidler fra dyr frambrakt ved ikke-tradisjonelle formeringsmetoder, og behørig merkes for sluttforbrukeren i samsvar med Unionens gjeldende regelverk.</article></article></li><li data-li-identifier="15)" data-name="15)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-15-ledd-1">Omsetning i Unionen av tradisjonelle næringsmidler fra tredjestater bør lettes dersom det kan dokumenteres langvarig sikker bruk som næringsmiddel i en tredjestat. Disse næringsmidlene bør ha blitt konsumert i minst én tredjestat i minst 25 år som del av det vanlige kostholdet for et vesentlig antall mennesker. Langvarig sikker bruk som næringsmiddel bør ikke omfatte andre bruksformål enn som næringsmiddel eller bruksformål som ikke er knyttet til et normalt kosthold.</article></article></li><li data-li-identifier="16)" data-name="16)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-16-ledd-1">Næringsmidler fra tredjestater som anses som nye næringsmidler i Unionen, bør bare anses som tradisjonelle næringsmidler fra tredjestater om de kommer fra primærproduksjon som definert i forordning (EF) nr. 178/2002, uansett om de er bearbeidet eller ubearbeidet.</article></article></li><li data-li-identifier="17)" data-name="17)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-17-ledd-1">Næringsmidler som er framstilt utelukkende av næringsmiddelingredienser som ikke omfattes av denne forordning, særlig ved at næringsmiddelets ingredienser eller mengden av dem er endret, bør ikke anses som nye næringsmidler. Endringer av en næringsmiddelingrediens som ennå ikke har blitt brukt til konsum i vesentlig grad i Unionen, bør imidlertid omfattes av denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="18)" data-name="18)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-18-ledd-1">Europaparlaments- og rådsdirektiv 2001/83/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="15" data-unique-footnote-counter="15">15</sup> får anvendelse i tilfeller der et produkt ut fra en samlet vurdering av alle dets egenskaper kan omfattes både av definisjonen av «legemiddel» som fastsatt i nevnte direktiv, og av definisjonen av et produkt i henhold til denne forordning. I den forbindelse kan en medlemsstat som i samsvar med direktiv 2001/83/EF fastsetter at et produkt er et legemiddel, begrense omsetningen av dette produktet i samsvar med unionsretten. Legemidler omfattes dessuten ikke av definisjonen av næringsmiddel som fastsatt i forordning (EF) nr. 178/2002 og bør derfor ikke omfattes av denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="19)" data-name="19)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-19-ledd-1">Vurderingen av om et næringsmiddel har vært brukt til konsum i vesentlig grad i Unionen før 15. mai 1997, bør være basert på opplysninger framlagt av driftsansvarlige for næringsmiddelforetak, eventuelt understøttet av andre opplysninger som er tilgjengelig i medlemsstatene. Driftsansvarlige for næringsmiddelforetak bør rådspørre medlemsstatene om de er usikre på statusen for næringsmiddelet de har til hensikt å bringe i omsetning. Dersom det ikke finnes opplysninger om konsum før 15. mai 1997 eller tilgjengelige opplysninger er utilstrekkelige, bør det fastsettes en enkel, åpen framgangsmåte for innhenting av slike opplysninger, med deltakelse av Kommisjonen, medlemsstatene og driftsansvarlige for næringsmiddelforetak.</article></article></li><li data-li-identifier="20)" data-name="20)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-20-ledd-1">Nye næringsmidler bør godkjennes og brukes bare dersom de oppfyller kriteriene fastsatt i denne forordning. Nye næringsmidler bør være trygge, og dersom det ikke er mulig å vurdere deres trygghet og det fortsatt råder vitenskapelig usikkerhet, kan føre-var-prinsippet anvendes. Bruken av dem bør ikke villede forbrukeren. Dersom et nytt næringsmiddel er beregnet på å erstatte et annet næringsmiddel, bør det derfor ikke avvike fra dette næringsmiddelet på en måte som ernæringsmessig vil være mindre gunstig for forbrukeren.</article></article></li><li data-li-identifier="21)" data-name="21)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-21-ledd-1">Nye næringsmidler bør ikke bringes i omsetning eller brukes i næringsmidler beregnet på konsum med mindre de er oppført på en EU-liste over nye næringsmidler som tillates å bringes i omsetning i Unionen («EU-listen»). EU-listen bør derfor fastsettes gjennom en gjennomføringsrettsakt ved at næringsmidler som allerede er godkjent eller meldt i samsvar med forordning (EF) nr. 258/97, føres opp på listen med eventuelt gjeldende godkjenningsvilkår. Denne listen bør være åpen og lett tilgjengelig.</article></article></li><li data-li-identifier="22)" data-name="22)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-22-ledd-1">Et nytt næringsmiddel bør godkjennes ved at EU-listen ajourføres i samsvar med kriteriene og framgangsmåtene fastsatt i denne forordning. Det bør innføres en framgangsmåte som er effektiv og åpen med faste frister. Når det gjelder tradisjonelle næringsmidler fra tredjestater med langvarig sikker bruk som næringsmiddel, bør søkerne ha mulighet til å velge en raskere og enklere framgangsmåte for ajourføring av EU-listen dersom det ikke er framsatt noen behørig begrunnede sikkerhetsrelaterte innvendinger.</article></article></li><li data-li-identifier="23)" data-name="23)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-23"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-23-ledd-1">Kriterier for vurderingen av de sikkerhetsrisikoer nye næringsmidler kan medføre, bør også være klart definert og fastsatt. For å sikre en harmonisert vitenskapelig vurdering av nye næringsmidler bør slike vurderinger utføres av Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet («Myndigheten»). I henhold til framgangsmåten for godkjenning av nye næringsmidler og ajourføring av EU-listen bør Myndigheten anmodes om å avgi sin uttalelse om hvorvidt ajourføringen kan påvirke menneskers helse. I sin uttalelse bør Myndigheten vurdere blant annet alle egenskaper ved det nye næringsmiddelet som kan utgjøre en sikkerhetsrisiko for menneskers helse, og vurdere mulige virkninger på sårbare befolkningsgrupper. Myndigheten bør særlig kontrollere at de nyeste prøvingsmetodene brukes for å vurdere om et nytt næringsmiddel som består av industrielt framstilte nanomaterialer, er trygt.</article></article></li><li data-li-identifier="24)" data-name="24)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-24"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-24-ledd-1">Kommisjonen og Myndigheten bør overholde visse frister for å sikre smidig behandling av søknader. I visse tilfeller bør imidlertid Kommisjonen og Myndigheten ha anledning til å forlenge disse fristene.</article></article></li><li data-li-identifier="25)" data-name="25)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-25"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-25-ledd-1">Myndigheten eller Kommisjonen kan anmode søkeren om å legge fram ytterligere opplysninger for risikovurderingen eller risikostyringen. Dersom søkeren ikke legger fram de ytterligere opplysninger som kreves innen fristen fastsatt av Myndigheten eller av Kommisjonen etter samråd med søkeren, kan dette få konsekvenser for Myndighetens uttalelse eller for en eventuell godkjenning og ajourføring av EU-listen.</article></article></li><li data-li-identifier="26)" data-name="26)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-26"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-26-ledd-1">Når det gjelder eventuell bruk av nanomaterialer til næringsmiddelbruk, anså Myndigheten i sin uttalelse av 6. april 2011 om retningslinjene for risikovurdering av anvendelsen av nanovitenskap og nanoteknologi i næringsmiddel- og fôrkjeden at det bare foreligger begrensede opplysninger om ulike aspekter ved industrielt framstilte nanomaterialers toksikokinetikk og toksikologi, og at det kan være nødvendig å endre gjeldende metoder for giftighetsprøving. Anbefalingen av 19. september 2013 fra Organisasjonen for økonomisk samarbeid og utvikling om sikkerhetsprøving og -vurdering av bearbeidede nanomaterialer konkluderte med at metodene for prøving og vurdering av tradisjonelle kjemikalier generelt egner seg for å vurdere sikkerheten ved nanomaterialer, men at de kan måtte tilpasses nanomaterialenes særtrekk. For bedre å kunne vurdere sikkerheten ved nanomaterialer til næringsmiddelbruk og for å fylle de nåværende kunnskapshullene når det gjelder toksikologi og målemetoder kan det være behov for prøvingsmetoder, herunder metoder uten bruk av dyreforsøk, som tar hensyn til industrielt framstilte nanomaterialers særlige egenskaper.</article></article></li><li data-li-identifier="27)" data-name="27)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-27"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-27-ledd-1">Dersom prøvingsmetodene anvendes på nanomaterialer, bør søkeren gjøre rede for deres vitenskapelige egnethet for nanomaterialer og om relevant for de tekniske tilpasningene og justeringene som er gjort for å ta hensyn til disse materialenes særlige egenskaper.</article></article></li><li data-li-identifier="28)" data-name="28)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-28"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-28-ledd-1">Når et nytt næringsmiddel er godkjent og oppført på EU-listen, bør Kommisjonen ha myndighet til å innføre krav om overvåking etter at det er brakt i omsetning, for å sikre at bruken av det godkjente nye næringsmiddelet holder seg innenfor de sikre grenser som Myndigheten har fastsatt i sin risikovurdering. Krav om overvåking etter at næringsmiddelet er brakt i omsetning, kan derfor begrunnes i behovet for å samle inn opplysninger om hvordan næringsmiddelet faktisk markedsføres. Driftsansvarlige for næringsmiddelforetak bør under enhver omstendighet underrette Kommisjonen om alle nye relevante opplysninger om tryggheten ved næringsmiddelet de har brakt i omsetning.</article></article></li><li data-li-identifier="29)" data-name="29)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-29"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-29-ledd-1">Nye teknologier og nyskapinger innenfor næringsmiddelproduksjonen bør oppmuntres ettersom de vil kunne redusere miljøvirkningene av næringsmiddelproduksjonen, øke matvaresikkerheten og være til fordel for forbrukerne forutsatt at et høyt nivå av forbrukervern ivaretas.</article></article></li><li data-li-identifier="30)" data-name="30)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-30"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-30-ledd-1">For å oppmuntre til forskning og utvikling i landbruksbasert næringsmiddelindustri, og derved til nyskaping, er det under visse omstendigheter hensiktsmessig å beskytte investeringene som søkerne har gjort i forbindelse med innsamling av opplysninger og data som legges fram til støtte for en søknad om et nytt næringsmiddel i samsvar med denne forordning. Nyutviklede vitenskapelige bevis og data underlagt eiendomsrett som legges fram til støtte for en søknad om oppføring av et nytt næringsmiddel på EU-listen, bør vernes. Slike data og opplysninger bør i en begrenset periode ikke brukes til fordel for en etterfølgende søker med mindre den opprinnelige søkeren gir sitt samtykke til det. Vern for vitenskapelige opplysninger som framlegges av en søker, bør ikke være til hinder for at andre søkere kan søke om oppføring av et nytt næringsmiddel på EU-listen på grunnlag av egne vitenskapelige data eller ved å vise til vernede opplysninger etter avtale med den opprinnelige søkeren. Den samlede verneperioden på fem år som den opprinnelige søkeren er gitt, bør likevel ikke forlenges som følge av at etterfølgende søkere innrømmes vern for sine opplysninger.</article></article></li><li data-li-identifier="31)" data-name="31)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-31"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-31-ledd-1">I tilfeller der en søker anmoder om vern av vitenskapelige data for det samme næringsmiddelet i samsvar med denne forordning og med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1924/2006,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="16" data-unique-footnote-counter="16">16</sup> bør de respektive verneperiodene for opplysningene kunne sammenfalle. Det bør derfor fastsettes en bestemmelse om å sette framgangsmåten for godkjenning av et nytt næringsmiddel i bero på søkerens anmodning.</article></article></li><li data-li-identifier="32)" data-name="32)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-32"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-32-ledd-1">I samsvar med europaparlaments- og rådsdirektiv 2010/63/EU<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="17" data-unique-footnote-counter="17">17</sup> bør forsøk på dyr erstattes, reduseres eller forbedres. Gjentakelse av dyreforsøk innenfor denne forordnings virkeområde bør derfor unngås i den utstrekning dette er mulig. Å streve etter å nå dette målet vil kunne redusere eventuelle betenkeligheter om dyrevelferdsmessige og etiske aspekter i forbindelse med søknader om nye næringsmidler.</article></article></li><li data-li-identifier="33)" data-name="33)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-33"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-33-ledd-1">Nye næringsmidler omfattes av de generelle merkingskravene fastsatt i forordning (EF) nr. 1169/2011 og andre relevante merkingskrav i Unionens næringsmiddelregelverk. I visse tilfeller kan det være nødvendig å kreve ytterligere merking, særlig når det gjelder beskrivelsen av næringsmiddelet, dets opprinnelse, sammensetning eller vilkårene for tiltenkt bruk for å sikre at forbrukerne har tilstrekkelig informasjon om det nye næringsmiddelets art og trygghet, særlig med hensyn til sårbare befolkningsgrupper.</article></article></li><li data-li-identifier="34)" data-name="34)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-34"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-34-ledd-1">Materialer og gjenstander beregnet på å komme i kontakt med nye næringsmidler, omfattes av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1935/2004<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="18" data-unique-footnote-counter="18">18</sup> og særlige tiltak vedtatt i henhold til den.</article></article></li><li data-li-identifier="35)" data-name="35)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-35"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-35-ledd-1">Kommisjonen bør i samsvar med sin politikk for bedre regelverksutforming foreta en <i>etterfølgende</i> evaluering av gjennomføringen av denne forordning, med særlig vekt på de nye framgangsmåtene for tradisjonelle næringsmidler fra tredjestater.</article></article></li><li data-li-identifier="36)" data-name="36)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-36"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-36-ledd-1">For søknader inngitt i henhold til forordning (EF) nr. 258/97, og som det ikke er truffet en endelig beslutning for før denne forordning får anvendelse, bør framgangsmåtene for risikovurdering og godkjenning avsluttes i samsvar med denne forordning. Et næringsmiddel som ikke omfattes av forordning (EF) nr. 258/97, og som lovlig ble brakt i omsetning før denne forordning får anvendelse og som omfattes av denne forordning, bør i prinsippet fortsatt kunne omsettes fram til framgangsmåtene for risikovurdering og godkjenning i henhold til denne forordning er avsluttet. Derfor bør overgangsbestemmelser fastsettes for å sikre en smidig overgang til reglene i denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="37)" data-name="37)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-37"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-37-ledd-1">I denne forordning respekteres de grunnleggende rettigheter og prinsipper som er anerkjent særlig i Den europeiske unions pakt om grunnleggende rettigheter.</article></article></li><li data-li-identifier="38)" data-name="38)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-38"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-38-ledd-1">Medlemsstatene bør fastsette regler for sanksjoner som får anvendelse ved overtredelse av denne forordning, og treffe alle nødvendige tiltak for å sikre at sanksjonene gjennomføres. Sanksjonene bør være virkningsfulle, stå i forhold til overtredelsen og virke avskrekkende.</article></article></li><li data-li-identifier="39)" data-name="39)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-39"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-39-ledd-1">For å nå målene for denne forordning bør myndigheten til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 290 i traktaten om Den europeiske unions virkemåte delegeres til Kommisjonen når det gjelder justering og tilpasning av definisjonen av industrielt framstilte nanomaterialer til den tekniske og vitenskapelige utvikling eller til definisjoner som er avtalt på internasjonalt plan. Det er særlig viktig at Kommisjonen foretar hensiktsmessige samråd i sitt forberedende arbeid, herunder på ekspertnivå. Når Kommisjonen forbereder og utarbeider de delegerte rettsaktene, bør den sikre at relevante dokumenter oversendes til Europaparlamentet og Rådet samtidig, til rett tid og på en egnet måte.</article></article></li><li data-li-identifier="40)" data-name="40)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-40"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-40-ledd-1">For å sikre ensartede vilkår for gjennomføring av denne forordning med hensyn til ajourføring av EU-listen når det gjelder oppføring av et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat som det ikke er framsatt noen begrunnede sikkerhetsrelaterte innvendinger mot, bør Kommisjonen gis gjennomføringsmyndighet.</article></article></li><li data-li-identifier="41)" data-name="41)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-41"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-41-ledd-1">Framgangsmåten med rådgivende komité bør anvendes ved vedtakelse av gjennomføringsrettsakter som fastsetter den første EU-listen, ettersom den vil gjelde bare nye næringsmidler som allerede er blitt vurdert med hensyn til trygghet, er lovlig framstilt og markedsført i Unionen og ikke har gitt grunn til helsemessig bekymring. Framgangsmåten med undersøkelseskomité bør anvendes ved vedtakelse av gjennomføringsrettsakter i alle andre tilfeller.</article></article></li><li data-li-identifier="42)" data-name="42)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-42"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6-punkt-42-ledd-1">Ettersom målene for denne forordning, særlig å fastsette regler for omsetning av nye næringsmidler på markedet i Unionen, ikke kan nås i tilstrekkelig grad av medlemsstatene og derfor bedre kan nås på unionsplan, kan Unionen treffe tiltak i samsvar med nærhetsprinsippet som fastsatt i artikkel 5 i traktaten om Den europeiske union. I samsvar med forholdsmessighetsprinsippet fastsatt i nevnte artikkel går denne forordning ikke lenger enn det som er nødvendig for å nå disse målene –</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT C 311 av 12.9.2014, s. 73.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">2</span> Europaparlamentets holdning av 28. oktober 2015 (ennå ikke offentliggjort i EUT) og rådsbeslutning av 16. november 2015.</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">3</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 258/97 av 27. januar 1997 om nye næringsmidler og nye næringsmiddelingredienser (EFT L 43 av 14.2.1997, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">4</span> Kommisjonsforordning (EF) nr. 1852/2001 av 20. september 2001 om fastsetjing av nærmare reglar for å gjere visse opplysningar tilgjengelege for ålmenta, og for vern av opplysningar som er sende over i medhald av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 258/97 (EFT L 253 av 21.9.2001, s. 17).</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">5</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1829/2003 av 22. september 2003 om genmodifiserte næringsmidler og fôr (EUT L 268 av 18.10.2003, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="6" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">6</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1332/2008 av 16. desember 2008 om næringsmiddelenzymer og om endring av rådsdirektiv 83/417/EØF, rådsforordning (EF) nr. 1493/1999, direktiv 2000/13/EF, rådsdirektiv 2001/112/EF og forordning (EF) nr. 258/97 (OJ L 354 av 31.12.2008, s. 7).</article><article class="footnote" data-name="7" data-unique-footnote-counter="7"><span class="footnoteLabel">7</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1333/2008 av 16. desember 2008 om tilsetningsstoffer i næringsmidler (EUT L 354 av 31.12.2008, s. 16).</article><article class="footnote" data-name="8" data-unique-footnote-counter="8"><span class="footnoteLabel">8</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1334/2008 av 16. desember 2008 om aromaer og visse næringsmiddelingredienser med aromagivende egenskaper til bruk i og på næringsmidler og om endring av rådsforordning (EØF) nr. 1601/91, forordning (EF) nr. 2232/96, forordning (EF) nr. 110/2008 og direktiv 2000/13/EF (EUT L 354 av 31.12.2008, s. 34).</article><article class="footnote" data-name="9" data-unique-footnote-counter="9"><span class="footnoteLabel">9</span> Europaparlaments- og rådsdirektiv 2009/32/EF av 23. april 2009 om tilnærming av medlemsstatenes lovgivning om bruk av ekstraksjonsmidler ved framstilling av næringsmidler og næringsmiddelingredienser (EUT L 141 av 6.6.2009, s. 3).</article><article class="footnote" data-name="10" data-unique-footnote-counter="10"><span class="footnoteLabel">10</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002 av 28. januar 2002 om fastsettelse av allmenne prinsipper og krav i næringsmiddelregelverket, om opprettelse av Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet og om fastsettelse av framgangsmåter i forbindelse med næringsmiddeltrygghet (EFT L 31 av 1.2.2002, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="11" data-unique-footnote-counter="11"><span class="footnoteLabel">11</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1169/2011 av 25. oktober 2011 om næringsmiddelopplysninger til forbrukerne, om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1924/2006 og (EF) nr. 1925/2006 og om oppheving av kommisjonsdirektiv 87/250/EØF, rådsdirektiv 90/496/EØF, kommisjonsdirektiv 1999/10/EF, europaparlaments- og rådsdirektiv 2000/13/EF, kommisjonsdirektiv 2002/67/EF og 2008/5/EF og kommisjonsforordning (EF) nr. 608/2004 (EUT L 304 av 22.11.2011 s. 18).</article><article class="footnote" data-name="12" data-unique-footnote-counter="12"><span class="footnoteLabel">12</span> Europaparlaments- og rådsdirektiv 2002/46/EF av 10. juni 2002 om tilnærming av medlemsstatenes lovgivning om kosttilskudd (EFT L 183 av 12.7.2002, s. 51).</article><article class="footnote" data-name="13" data-unique-footnote-counter="13"><span class="footnoteLabel">13</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1925/2006 av 20. desember 2006 om tilsetting av vitaminer, mineraler og visse andre stoffer i næringsmidler (EUT L 404, 30.12.2006, s. 26).</article><article class="footnote" data-name="14" data-unique-footnote-counter="14"><span class="footnoteLabel">14</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 609/2013 av 12. juni 2013 om næringsmidler til spedbarn og småbarn, næringsmidler til spesielle medisinske formål og totale kosterstatninger for vektkontroll og om oppheving av rådsdirektiv 92/52/EØF, kommisjonsdirektiv 96/8/EF, 1999/21/EF, 2006/125/EF og 2006/141/EF, europaparlaments- og rådsdirektiv 2009/39/EF og kommisjonsforordning (EF) nr. 41/2009 og (EF) nr. 953/2009 (EUT L 181 av 29.6.2013, s. 35).</article><article class="footnote" data-name="15" data-unique-footnote-counter="15"><span class="footnoteLabel">15</span> Europaparlaments- og rådsdirektiv 2001/83/EF av 6. november 2001 om innføring av et fellesskapsregelverk for legemidler for mennesker (EFT L 311 av 28.11.2001, s. 67).</article><article class="footnote" data-name="16" data-unique-footnote-counter="16"><span class="footnoteLabel">16</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1924/2006 av 20. desember 2006 om ernærings- og helsepåstander om næringsmidler (EUT L 404 av 30.12.2006, s. 9).</article><article class="footnote" data-name="17" data-unique-footnote-counter="17"><span class="footnoteLabel">17</span> Europaparlaments- og rådsdirektiv 2010/63/EU av 22. september 2010 om vern av dyr som brukes til vitenskapelige formål (EUT L 276 av 20.10.2010, s. 33).</article><article class="footnote" data-name="18" data-unique-footnote-counter="18"><span class="footnoteLabel">18</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1935/2004 av 27. oktober 2004 om materialer og gjenstander beregnet på å komme i kontakt med næringsmidler og om oppheving av direktiv 80/590/EØF og 89/109/EØF (EUT L 338 av 13.11.2004, s. 4).</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">VEDTATT DENNE FORORDNING:</article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/KAPITTEL_1-1-1-1"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL I<br />FORMÅL, VIRKEOMRÅDE OG DEFINISJONER</h5><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a1" data-name="a1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span><br /><span class="legalArticleTitle">Formål og mål</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1">1. Denne forordning fastsetter regler for omsetning av nye næringsmidler på markedet i Unionen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2">2. Formålet med denne forordning er å sikre at det indre marked fungerer tilfredsstillende, samtidig som det sikres et høyt vernenivå for menneskers helse og forbrukernes interesser.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a2" data-name="a2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span><br /><span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1">1. Denne forordning får anvendelse på omsetning av nye næringsmidler på markedet i Unionen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2">2. Denne forordning får ikke anvendelse på<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-1-ledd-1">genmodifiserte næringsmidler som omfattes av forordning (EF) nr. 1829/2003,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1">næringsmidler når og i den utstrekning de brukes som <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">næringsmiddelenzymer som omfattes av forordning (EF) nr. 1332/2008,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">tilsetningsstoffer som omfattes av forordning (EF) nr. 1333/2008,</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">aromaer som omfattes av forordning (EF) nr. 1334/2008,</article></article></li><li data-li-identifier="iv)" data-name="iv)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">ekstraksjonsmidler som brukes eller er beregnet på bruk ved produksjon av næringsmidler eller næringsmiddelingredienser, og som omfattes av direktiv 2009/32/EF.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a3" data-name="a3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 3</span><br /><span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1">1. I denne forordning får definisjonene fastsatt i artikkel 2 og 3 i forordning (EF) nr. 178/2002, anvendelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2">2. I denne forordning menes dessuten med:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1">«nytt næringsmiddel» ethvert næringsmiddel som ikke i vesentlig grad har blitt brukt til konsum i Unionen før 15. mai 1997, uavhengig av datoene for medlemsstatenes tiltredelse til Unionen, og som tilhører minst én av følgende kategorier: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">næringsmiddel med en ny eller forsettlig endret molekylstruktur, dersom denne strukturen ikke har blitt brukt som eller i et næringsmiddel i Unionen før 15. mai 1997,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">næringsmiddel som består av, er isolert fra eller framstilt av mikroorganismer, sopp eller alger,</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">næringsmiddel som består av, er isolert fra eller framstilt av materiale av mineralsk opprinnelse,</article></article></li><li data-li-identifier="iv)" data-name="iv)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">næringsmiddel som består av, er isolert fra eller framstilt av planter eller deler av planter, unntatt når det foreligger langvarig sikker bruk som næringsmiddel i Unionen, og som består av, er isolert fra eller framstilt fra et anlegg eller andre sorter av den samme arten, frambrakt ved: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">tradisjonelle formeringsmetoder som har blitt brukt til produksjon av næringsmidler i Unionen før 15. mai 1997, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ikke-tradisjonelle formeringsmetoder som ikke har blitt brukt til produksjon av næringsmidler i Unionen før 15. mai 1997, dersom slike metoder ikke medfører vesentlige endringer i næringsmiddelets sammensetning eller struktur, påvirker dets næringsverdi, metabolisme eller innhold av uønskede stoffer,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="v)" data-name="v)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">næringsmiddel som består av, er isolert fra eller framstilt av dyr eller deler av dyr, unntatt dyr frambrakt ved tradisjonelle formeringsmetoder som har vært brukt til produksjon av næringsmidler i Unionen før 15. mai 1997, og det kan vises til langvarig sikker bruk av næringsmiddelet fra disse dyrene som næringsmiddel i Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="vi)" data-name="vi)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">næringsmiddel som består av, er isolert fra eller framstilt av cellekultur eller vevskultur fra dyr, planter, mikroorganismer, sopp eller alger,</article></article></li><li data-li-identifier="vii)" data-name="vii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-7-ledd-1">næringsmiddel som er et resultat av en produksjonsprosess som før 15. mai 1997 ikke ble brukt i Unionen til næringsmiddelproduksjon, og som medfører vesentlige endringer i næringsmiddelets sammensetning eller struktur, påvirker dets næringsverdi, metabolisme eller innhold av uønskede stoffer,</article></article></li><li data-li-identifier="viii)" data-name="viii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1">næringsmiddel som består av industrielt framstilte nanomaterialer som definert i bokstav f) i dette nummer,</article></article></li><li data-li-identifier="ix)" data-name="ix)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-9-ledd-1">vitaminer, mineraler og andre stoffer som brukes i samsvar med direktiv 2002/46/EF, forordning (EF) nr. 1925/2006 eller forordning (EU) nr. 609/2013, dersom <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-9-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-9-ledd-1-punkt-1-ledd-1">en produksjonsprosess som før 15. mai 1997 ikke ble brukt i Unionen til næringsmiddelproduksjon, har vært brukt som nevnt i bokstav a) vii) i dette nummer, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-9-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-9-ledd-1-punkt-2-ledd-1">de inneholder eller består av industrielt framstilte nanomaterialer som definert i bokstav f) i dette nummer,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="x)" data-name="x)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-10-ledd-1">næringsmiddel som utelukkende brukes i kosttilskudd i Unionen før 15. mai 1997, der det er beregnet på bruk i andre næringsmidler enn kosttilskudd som definert i artikkel 2 bokstav a) i direktiv 2002/46/EF,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1">«langvarig sikker bruk som næringsmiddel i en tredjestat» at tryggheten for det aktuelle næringsmiddelet er bekreftet med opplysninger om sammensetning og erfaring med kontinuerlig bruk i minst 25 år i vanlig kosthold for et vesentlig antall mennesker i minst én tredjestat, før innsending av meldingen nevnt i artikkel,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-3-ledd-1">«tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat» et nytt næringsmiddel som definert i bokstav a) i dette nummer, bortsett fra nye næringsmidler som nevnt i bokstav a) i), iii), vii), viii), ix) og x), fra primærproduksjon som definert i artikkel 3 nr. 17 i forordning (EF) nr. 178/2002, der det kan vises til langvarig sikker bruk som næringsmiddel i en tredjestat,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-4-ledd-1">«søker» medlemsstaten, tredjestaten eller den berørte part, som kan representere flere berørte parter, og som har sendt inn til Kommisjonen en søknad i samsvar med artikkel 10 eller artikkel 16 eller en melding i samsvar med artikkel 14,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-5-ledd-1">«gyldig» når det gjelder en søknad eller en melding som omfattes av denne forordning, en søknad eller melding som inneholder de opplysninger som kreves for risikovurdering og godkjenning,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-6-ledd-1">«industrielt framstilt nanomateriale» materiale som er forsettlig framstilt, og som har én eller flere dimensjoner i størrelsesordenen 100 nm eller mindre, eller som har en indre struktur eller overflate som består av atskilte funksjonelle deler der mange har én eller flere dimensjoner i størrelsesordenen 100 nm eller mindre, herunder strukturer, agglomerater eller aggregater som kan være større enn 100 nm, men som bevarer egenskaper som er karakteristiske for nanostørrelser.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-6-ledd-2">Blant egenskapene som kjennetegner nanostørrelser, er <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-6-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-6-ledd-2-punkt-1-ledd-1">egenskaper som er knyttet til det aktuelle materialets store spesifikke overflateareal, og/eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-6-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2-punkt-6-ledd-2-punkt-2-ledd-1">spesifikke fysisk-kjemiske egenskaper som skiller seg fra egenskapene til det samme materialet i ikke-nanoform.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a4" data-name="a4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 4</span><br /><span class="legalArticleTitle">Framgangsmåte for fastsettelse av status som nytt næringsmiddel</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1">1. Driftsansvarlige for næringsmiddelforetak skal kontrollere om næringsmiddelet som de har til hensikt å bringe i omsetning i Unionen, omfattes av denne forordning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-nummer-2">2. Dersom driftsansvarlige for næringsmiddelforetak er usikre på om et næringsmiddel som de har til hensikt å bringe i omsetning i Unionen, omfattes av denne forordning, skal de først rådføre seg med den medlemsstat der de har til hensikt å bringe det nye næringsmiddelet i omsetning. Driftsansvarlige for næringsmiddelforetak skal gi medlemsstaten de opplysninger de trenger for å kunne fastslå om et næringsmiddel omfattes av denne forordning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-nummer-3">3. For å fastslå om et næringsmiddel omfattes av denne forordning, kan medlemsstatene rådføre seg med de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-nummer-4">4. Kommisjonen skal gjennom gjennomføringsrettsakter angi saksbehandlingstrinnene i samrådsprosessen fastsatt i nr. 2 og 3, herunder tidsfrister og hvordan statusen skal offentliggjøres. Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter framgangsmåten nevnt i artikkel 30 nr. 3.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a5" data-name="a5" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 5</span><br /><span class="legalArticleTitle">Gjennomføringsmyndighet med hensyn til definisjonen av nytt næringsmiddel</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1">Kommisjonen kan på eget initiativ eller på anmodning fra en medlemsstat gjennom gjennomføringsrettsakter bestemme om et bestemt næringsmiddel omfattes av definisjonen av nytt næringsmiddel som fastsatt i artikkel 3 nr. 2 bokstav a). Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter framgangsmåten nevnt i artikkel 30 nr. 3.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/KAPITTEL_1-1-1-2"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL II<br />KRAV TIL OMSETNING AV NYE NÆRINGSMIDLER PÅ MARKEDET I UNIONEN</h5><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a6" data-name="a6" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 6</span><br /><span class="legalArticleTitle">EU-liste over godkjente nye næringsmidler</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-1">1. Kommisjonen skal utarbeide og ajourføre en EU-liste over nye næringsmidler som er godkjent for omsetning i Unionen i samsvar med artikkel 7, 8 og 9 («EU-listen»).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-2">2. Bare nye næringsmidler som er godkjent og oppført på EU-listen, kan bringes i omsetning i Unionen som sådan, eller brukes i eller på næringsmidler i samsvar med vilkårene for bruk og merkingskravene angitt der.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a7" data-name="a7" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 7</span><br /><span class="legalArticleTitle">Alminnelige vilkår for oppføring av nye næringsmidler på EU-listen</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">Kommisjonen skal bare godkjenne og oppføre et nytt næringsmiddel på EU-listen dersom det oppfyller følgende vilkår:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">næringsmiddelet utgjør, på grunnlag av den foreliggende vitenskapelige dokumentasjon, ikke noen sikkerhetsrisiko for menneskers helse,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">næringsmiddelets tiltenkte bruk villeder ikke forbrukeren, særlig ikke når næringsmiddelet er ment å erstatte et annet næringsmiddel og det foreligger en vesentlig endring i næringsverdi,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">dersom næringsmiddelet er ment å erstatte et annet næringsmiddel, kan det ikke skille seg fra dette på en slik måte at vanlig konsum av det vil være ernæringsmessig uheldig for forbrukeren.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a8" data-name="a8" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 8</span><br /><span class="legalArticleTitle">Førstegangs utarbeiding av EU-listen</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-ledd-1">Innen 1. januar 2018 skal Kommisjonen gjennom gjennomføringsrettsakter utarbeide EU-listen ved å føre opp i denne nye næringsmidler som er godkjent eller meldt i henhold til artikkel 4, 5 eller 7 i forordning (EF) nr. 258/97, sammen med eventuelt eksisterende godkjenningsvilkår.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-ledd-2">Nevnte gjennomføringsrettsakt skal vedtas etter framgangsmåten med rådgivende komité nevnt i artikkel 30 nr. 2.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a9" data-name="a9" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 9</span><br /><span class="legalArticleTitle">Innhold i og ajourføring av EU-listen</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-1">1. Kommisjonen skal godkjenne et nytt næringsmiddel og ajourføre EU-listen i samsvar med reglene fastsatt i<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-1-punkt-1-ledd-1">artikkel 10, 11 og 12 og eventuelt artikkel 27, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1">artikkel 14–19.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2">2. Godkjenningen av et nytt næringsmiddel og ajourføringen av EU-listen i nr. 1 skal bestå av et av følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2-punkt-1-ledd-1">tilføyelse av et nytt næringsmiddel på EU-listen,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1">fjerning av et nytt næringsmiddel fra EU-listen,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2-punkt-3-ledd-1">tilføyelse, fjerning eller endring av spesifikasjoner, vilkår for bruk, ytterligere særlige merkingskrav eller krav om overvåking etter markedsføring i forbindelse med oppføringen av et nytt næringsmiddel på EU-listen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-3">3. Opplysningene om et nytt næringsmiddel på EU-listen i nr. 2 skal inneholde spesifikasjonen av det nye næringsmiddelet og eventuelt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-1-ledd-1">vilkårene for bruk av det nye næringsmiddelet, herunder spesielt krav som er nødvendige for å unngå mulige negative virkninger for bestemte befolkningsgrupper, overskridelse av øvre grenser for inntak og risiko i tilfelle overdrevet inntak,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-2-ledd-1">ytterligere særlige merkingskrav for å informere sluttbrukeren om eventuelle kjennetegn eller egenskaper ved næringsmiddelet, for eksempel sammensetning, næringsverdi eller ernæringsmessige virkninger og tiltenkt bruk av næringsmiddelet, som innebærer at det nye næringsmiddelet ikke lenger tilsvarer et eksisterende næringsmiddel, eller at det kan påvirke helsen til bestemte befolkningsgrupper,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-3-ledd-1">krav om overvåking etter markedsføring i samsvar med artikkel 24.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/KAPITTEL_1-1-1-3"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL III<br />FRAMGANGSMÅTER FOR GODKJENNING AV ET NYTT NÆRINGSMIDDEL</h5><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/KAPITTEL_1-1-1-3-1"><h6 data-text-align="center">AVSNITT I<br />Alminnelige regler</h6><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a10" data-name="a10" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 10</span><br /><span class="legalArticleTitle">Framgangsmåte for godkjenning av omsetning i Unionen av et nytt næringsmiddel og ajourføring av EU-listen</span></div><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1">1. Framgangsmåten for godkjenning av omsetning i Unionen av et nytt næringsmiddel og ajourføring av EU-listen i artikkel 9 skal innledes etter initiativ fra Kommisjonen eller på grunnlag av en søknad til Kommisjonen fra en søker. Kommisjonen skal umiddelbart gjøre søknaden tilgjengelig for medlemsstatene. Kommisjonen skal offentliggjøre sammendraget av søknaden, på grunnlag av opplysningene nevnt i nr. 2 bokstav a), b) og e).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2">2. Søknaden om godkjenning skal inneholde<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">søkerens navn og adresse,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">navnet på og beskrivelsen av det nye næringsmiddelet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-3-ledd-1">beskrivelsen av produksjonsprosessen(e)</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1">utførlige opplysninger om det nye næringsmiddelets sammensetning,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-5-ledd-1">vitenskapelig dokumentasjon som viser at det nye næringsmiddelet ikke utgjør en sikkerhetsrisiko for menneskers eller dyrs helse,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-6-ledd-1">ved behov analysemetode(r),</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-7-ledd-1">et forslag til vilkår for tiltenkt bruk og særlige merkingskrav som ikke villeder forbrukeren, eller en etterprøvbar begrunnelse for hvorfor dette ikke er nødvendig.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-3">3. På anmodning fra Kommisjonen skal Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet («Myndigheten») avgi sin uttalelse om ajourføringen er egnet til å påvirke menneskers helse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-4">4. Dersom prøvingsmetodene anvendes på industrielt framstilte nanomaterialer som nevnt i artikkel 3 nr. 2 bokstav a) viii) og ix), skal søkerne legge ved en forklaring om at de er vitenskapelig egnet for nanomaterialer, og der det er relevant, om de tekniske tilpasningene eller justeringene som er gjort for å ta hensyn til disse materialenes særlige egenskaper.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-5">5. Framgangsmåten for godkjenning av omsetning i Unionen av et nytt næringsmiddel og ajourføring av EU-listen i artikkel 9 skal avsluttes med vedtakelsen av en gjennomføringsrettsakt i samsvar med artikkel 12.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-6">6. Som unntak fra nr. 5 kan Kommisjonen på et hvilket som helst stadium avslutte framgangsmåten og beslutte å avstå fra å foreta ajourføringen dersom den anser at en ajourføring ikke er begrunnet.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-6-ledd-1">I slike tilfeller skal Kommisjonen der det er relevant, ta hensyn til medlemsstatenes synspunkter, Myndighetens uttalelse og andre berettigede faktorer som er relevante for den aktuelle ajourføringen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-6-ledd-2">Kommisjonen skal underrette søkeren og alle medlemsstatene direkte om årsakene til at den ikke anser ajourføringen som begrunnet. Kommisjonen skal offentliggjøre listen over disse søknadene.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-nummer-7">7. Søkeren kan når som helst trekke tilbake søknaden og dermed avslutte framgangsmåten.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a11" data-name="a11" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 11</span><br /><span class="legalArticleTitle">Uttalelse fra Myndigheten</span></div><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1">1. Dersom Kommisjonen anmoder om en uttalelse fra Myndigheten, skal den oversende den gyldige søknaden til Myndigheten umiddelbart og senest én måned etter at den har bekreftet at søknaden er gyldig. Myndigheten skal vedta sin uttalelse senest ni måneder etter at den har mottatt en gyldig søknad.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2">2. Når Myndigheten vurderer tryggheten ved nye næringsmidler, skal den, dersom det er hensiktsmessig, vurdere om<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-1-ledd-1">det nye næringsmiddelet er like trygt som et næringsmiddel fra en sammenlignbar næringsmiddelkategori som allerede er brakt i omsetning i Unionen,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1">det nye næringsmiddelets sammensetning og vilkår for bruk utgjør en sikkerhetsrisiko for menneskers eller dyrs helse i Unionen,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2-punkt-3-ledd-1">et næringsmiddel som er ment å erstatte et annet næringsmiddel, skiller seg fra dette på en slik måte at vanlig konsum av det vil være ernæringsmessig uheldig for forbrukeren.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-3">3. Myndigheten skal oversende sin uttalelse til Kommisjonen, medlemsstatene og eventuelt søkeren.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-4">4. I behørig begrunnede tilfeller der Myndigheten anmoder søkeren om tilleggsopplysninger, kan fristen på ni måneder fastsatt i nr. 1, forlenges.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-4-ledd-1">Etter samråd med søkeren skal Myndigheten fastsette en frist for framleggelse av tilleggsopplysninger og underrette Kommisjonen om denne.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-4-ledd-2">Dersom Kommisjonen ikke framsetter innvendinger mot forlengelsen innen åtte virkedager etter Myndighetens underretning, skal fristen på ni måneder fastsatt i nr. 1 automatisk forlenges tilsvarende. Kommisjonen skal underrette medlemsstatene om denne forlengelsen.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-5">5. Dersom tilleggsopplysningene nevnt i nr. 4 ikke sendes til Myndigheten innen utløpet av den forlengede fristen nevnt i samme nummer, skal Myndigheten utarbeide sin uttalelse på grunnlag av tilgjengelige opplysninger.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-6">6. Når en søker framlegger tilleggsopplysninger på eget initiativ, skal den sende dem til Myndigheten.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-6-ledd-1">I slike tilfeller skal Myndigheten avgi sin uttalelse innen fristen på ni måneder fastsatt i nr. 1.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-7">7. Myndigheten skal gjøre tilleggsopplysningene framlagt i samsvar med nr. 4 og 6, tilgjengelig for Kommisjonen og medlemsstatene.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a12" data-name="a12" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 12</span><br /><span class="legalArticleTitle">Godkjenning av et nytt næringsmiddel og ajourføringer av EU-listen</span></div><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1">1. Innen sju måneder etter datoen for offentliggjøring av Myndighetens uttalelse skal Kommisjonen framlegge for komiteen nevnt i artikkel 30 nr. 1, et utkast til gjennomføringsrettsakt om godkjenning av omsetning i Unionen av et nytt næringsmiddel og ajourføring av EU-listen, idet det tas hensyn til følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">vilkårene fastsatt i artikkel 7 bokstav a) og b) og eventuelt bokstav c) i nevnte artikkel,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">alle relevante bestemmelser i unionsretten, herunder føre-var-prinsippet som nevnt i artikkel 7 i forordning (EF) nr. 178/2002,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Myndighetens uttalelse,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-4-ledd-1">alle andre berettigede faktorer som er relevante for den aktuelle søknaden.</article></article></li></ul><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-ledd-1">Nevnte gjennomføringsrettsakt skal vedtas etter framgangsmåten med undersøkelseskomité nevnt i artikkel 30 nr. 3.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2">2. Dersom Kommisjonen ikke har anmodet om en uttalelse fra Myndigheten i samsvar med artikkel 10 nr. 3, skal fristen på sju måneder fastsatt i nr. 1, begynne å løpe fra den dato da en gyldig søknad er mottatt av Kommisjonen i samsvar med artikkel 10 nr. 1.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a13" data-name="a13" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 13</span><br /><span class="legalArticleTitle">Gjennomføringsrettsakter om fastsettelse av administrative og vitenskapelige krav til søknader</span></div><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1">Innen 1. januar 2018 skal Kommisjonen vedta gjennomføringsrettsaker om<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">innhold, utarbeiding og framleggelse av søknaden nevnt i artikkel 10 nr. 1,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">nærmere bestemmelser om omgående bekreftelse av slike søknaders gyldighet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">hva slags opplysninger som skal være med i Myndighetens uttalelse nevnt i artikkel 11.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-ledd-2">Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter framgangsmåten nevnt i artikkel 30 nr. 3.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/KAPITTEL_1-1-1-3-2"><h6 data-text-align="center">AVSNITT II<br />Særlige regler for tradisjonelle næringsmidler fra tredjestater</h6><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a14" data-name="a14" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 14</span><br /><span class="legalArticleTitle">Melding om et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat</span></div><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1">I stedet for å følge framgangsmåten nevnt i artikkel 10 kan en søker som har til hensikt å bringe i omsetning i Unionen et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat, velge å sende en melding om dette til Kommisjonen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2">Meldingen skal inneholde følgende opplysninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">søkerens navn og adresse,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">navnet på og beskrivelsen av det tradisjonelle næringsmiddelet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-3-ledd-1">nærmere opplysninger om det tradisjonelle næringsmiddelets sammensetning,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-4-ledd-1">det tradisjonelle næringsmiddelets opprinnelsesstat eller -stater,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-5-ledd-1">dokumenterte opplysninger om langvarig sikker bruk som næringsmiddel i en tredjestat,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-6-ledd-1">et forslag til vilkår for tiltenkt bruk og særlige merkingskrav som ikke villeder forbrukeren, eller en etterprøvbar begrunnelse for hvorfor dette ikke er nødvendig.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a15" data-name="a15" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 15</span><br /><span class="legalArticleTitle">Framgangsmåte for melding om omsetning i Unionen av et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat</span></div><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1">1. Kommisjonen skal oversende den gyldige meldingen fastsatt i artikkel 14 uten unødig opphold og senest én måned etter at den har bekreftet at søknaden er gyldig, til medlemsstatene og Myndigheten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2">2. Senest fire måneder etter at Kommisjonen har oversendt en gyldig melding i samsvar med nr. 1, kan en medlemsstat eller Myndigheten framsette overfor Kommisjonen behørig begrunnede sikkerhetsrelaterte innvendinger mot at det berørte tradisjonelle næringsmiddelet bringes i omsetning i Unionen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-nummer-3">3. Kommisjonen skal underrette søkeren om enhver behørig begrunnet sikkerhetsrelatert innvending så snart den er framsatt. Medlemsstatene, Myndigheten og søkeren skal underrettes om utfallet av framgangsmåten nevnt i nr. 2.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-nummer-4">4. Dersom det ikke er kommet inn noen behørig begrunnede sikkerhetsrelaterte innvendinger i samsvar med nr. 2 innen fristen fastsatt i nevnte nummer, skal Kommisjonen tillate omsetning i Unionen av det berørte tradisjonelle næringsmiddelet og umiddelbart ajourføre EU-listen.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-nummer-4-ledd-1">Opplysningene på EU-listen skal angi at posten gjelder et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-nummer-4-ledd-2">Dersom det er relevant, skal visse vilkår for bruk, særlige merkingskrav eller krav om overvåking etter markedsføring være angitt.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-nummer-5">5. Dersom det er framsatt behørig begrunnede sikkerhetsrelaterte innvendinger for Kommisjonen i samsvar med nr. 2, skal Kommisjonen ikke tillate omsetning i Unionen av det berørte tradisjonelle næringsmiddelet eller ajourføre EU-listen.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-nummer-5-ledd-1">I slike tilfeller kan søkeren inngi en søknad til Kommisjonen i samsvar med artikkel 16.</article></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a16" data-name="a16" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-3"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 16</span><br /><span class="legalArticleTitle">Søknad om godkjenning av et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat</span></div><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-3-ledd-1">Dersom Kommisjonen i samsvar med artikkel 15 nr. 5 ikke tillater omsetning i Unionen av et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat eller ajourfører EU-listen, kan søkeren inngi en søknad som i tillegg til opplysningene som allerede er gitt i samsvar med artikkel 14, inneholder dokumenterte opplysninger om de behørig begrunnede sikkerhetsrelaterte innvendingene framsatt i samsvar med artikkel 15 nr. 2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-3-ledd-2">Kommisjonen skal umiddelbart oversende den gyldige søknaden til Myndigheten og gjøre den tilgjengelig for medlemsstatene.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a17" data-name="a17" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 17</span><br /><span class="legalArticleTitle">Uttalelse fra Myndigheten om et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat</span></div><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-1">1. Myndigheten skal vedta sin uttalelse senest seks måneder etter at den har mottatt en gyldig søknad.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2">2. Når Myndigheten vurderer tryggheten ved et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat, skal den ta hensyn til følgende forhold:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2-punkt-1-ledd-1">om opplysningene om langvarig sikker bruk som næringsmiddel i en tredjestat er underbygd av pålitelige data framlagt av søkeren i samsvar med artikkel 14 og 16,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1">om næringsmiddelets sammensetning og vilkår for bruk ikke utgjør en sikkerhetsrisiko for menneskers helse i Unionen,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2-punkt-3-ledd-1">dersom det tradisjonelle næringsmiddelet fra tredjestaten er ment å erstatte et annet næringsmiddel, om det skiller seg fra dette på en slik måte at vanlig konsum av det vil være ernæringsmessig uheldig for forbrukeren.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-3">3. Myndigheten skal oversende sin uttalelse til Kommisjonen, medlemsstatene og søkeren.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-4">4. I behørig begrunnede tilfeller der Myndigheten anmoder søkeren om tilleggsopplysninger, kan fristen på seks måneder fastsatt i nr. 1, forlenges.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-4-ledd-1">Etter samråd med søkeren skal Myndigheten fastsette en frist for framleggelse av tilleggsopplysninger og underrette Kommisjonen om denne.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-4-ledd-2">Dersom Kommisjonen ikke framsetter innvendinger mot forlengelsen innen åtte virkedager etter Myndighetens underretning, skal fristen på seks måneder fastsatt i nr. 1 automatisk forlenges tilsvarende. Kommisjonen skal underrette medlemsstatene om denne forlengelsen.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-5">5. Dersom tilleggsopplysningene nevnt i nr. 4 ikke sendes til Myndigheten innen utløpet av den forlengede fristen nevnt i samme nummer, skal Myndigheten utarbeide sin uttalelse på grunnlag av tilgjengelige opplysninger.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-6">6. Når en søker framlegger tilleggsopplysninger på eget initiativ, skal den sende dem til Myndigheten.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-6-ledd-1">I slike tilfeller skal Myndigheten avgi sin uttalelse innen fristen på seks måneder fastsatt i nr. 1.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-nummer-7">7. Myndigheten skal gjøre tilleggsopplysningene framlagt i samsvar med nr. 4 og 6 tilgjengelig for Kommisjonen og medlemsstatene.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a18" data-name="a18" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 18</span><br /><span class="legalArticleTitle">Godkjenning av et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat og ajourføringer av EU-listen</span></div><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-nummer-1">1. Innen sju måneder etter datoen for offentliggjøring av Myndighetens uttalelse skal Kommisjonen framlegge for komiteen nevnt i artikkel 30 nr. 1, et utkast til gjennomføringsrettsakt om godkjenning av omsetning i Unionen av et nytt næringsmiddel og ajourføring av EU-listen, idet det tas hensyn til følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-1-ledd-1">vilkårene fastsatt i artikkel 7 bokstav a) og b) og eventuelt bokstav c) i nevnte artikkel,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-2-ledd-1">alle relevante bestemmelser i unionsretten, herunder føre-var-prinsippet som nevnt i artikkel 7 i forordning (EF) nr. 178/2002,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Myndighetens uttalelse,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-4-ledd-1">alle andre berettigede faktorer som er relevante for den aktuelle søknaden.</article></article></li></ul><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-ledd-1">Nevnte gjennomføringsrettsakt skal vedtas etter framgangsmåten med undersøkelseskomité nevnt i artikkel 30 nr. 3.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-nummer-2">2. Som unntak fra nr. 1 kan Kommisjonen på et hvilket som helst stadium avslutte framgangsmåten og beslutte å avstå fra å foreta ajourføringen dersom den anser at en ajourføring ikke er begrunnet.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-ledd-1">I slikt tilfelle skal Kommisjonen der det er relevant, ta hensyn til medlemsstatenes synspunkter, Myndighetens uttalelse og andre berettigede faktorer som er relevante for den aktuelle ajourføringen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-ledd-2">Kommisjonen skal underrette søkeren og alle medlemsstatene direkte om årsakene til at den ikke anser ajourføringen som begrunnet.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-nummer-3">3. Søkeren kan når som helst trekke tilbake søknaden nevnt i artikkel 16 og dermed avslutte framgangsmåten.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a19" data-name="a19" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-6"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 19</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ajourføringer av EU-listen med hensyn til godkjente tradisjonelle næringsmidler fra tredjestater</span></div><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-6-ledd-1">Artikkel 10–13 kommer til anvendelse ved fjerning fra EU-listen av et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat eller ved tilføyelse, fjerning eller endring av spesifikasjoner, vilkår for bruk, ytterligere særlige merkingskrav eller krav om overvåking etter markedsføring i tilknytning til oppføringen av et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat på EU-listen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a20" data-name="a20" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-7"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 20</span><br /><span class="legalArticleTitle">Gjennomføringsrettsakter om fastsettelse av administrative og vitenskapelige krav til tradisjonelle næringsmidler fra tredjestater</span></div><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-7-ledd-1">Innen 1. januar 2018 skal Kommisjonen vedta gjennomføringsrettsaker om<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">innhold, utarbeiding og framleggelse av meldingene nevnt i artikkel 14 og søknadene nevnt i nr. 16,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">nærmere bestemmelser om omgående kontroll av at slike meldinger og søknader er gyldige,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">ordninger for utveksling av opplysninger med medlemsstatene og med Myndigheten når det gjelder framsetting av behørig begrunnede sikkerhetsrelaterte innvendinger som nevnt i artikkel 15 nr. 2,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-7-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-7-ledd-1-punkt-4-ledd-1">hva slags opplysninger som skal være med i Myndighetens uttalelse nevnt i artikkel 17.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-paragraf-7-ledd-2">Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter framgangsmåten nevnt i artikkel 30 nr. 3.</article></article></section></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/KAPITTEL_1-1-1-4"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL IV<br />YTTERLIGERE SAKSBEHANDLINGSREGLER OG ANDRE KRAV</h5><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a21" data-name="a21" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 21</span><br /><span class="legalArticleTitle">Tilleggsopplysninger om risikohåndtering</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-1">1. Dersom Kommisjonen anmoder en søker om tilleggsopplysninger om risikohåndtering, skal den i samråd med søkeren fastsette en frist for framleggelse av opplysningene.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-ledd-1">I slike tilfeller kan fristen nevnt i artikkel 12 nr. 1 eller 2 eller i artikkel 18 nr. 1 forlenges tilsvarende. Kommisjonen skal underrette medlemsstatene om denne forlengelsen og når tilleggsopplysningene er mottatt, gjøre dem tilgjengelig for medlemsstatene.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-2">2. Dersom tilleggsopplysningene nevnt i nr. 1 ikke mottas innen utløpet av den forlengede fristen nevnt i samme nummer, skal Kommisjonen utforme sin endelige uttalelse på grunnlag av tilgjengelige opplysninger.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a22" data-name="a22" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 22</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ekstraordinær forlengelse av frister</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1">I særlige tilfeller kan Kommisjonen forlenge fristene fastsatt i artikkel 11 nr. 1, artikkel 12 nr. 1 eller 2, artikkel 17 nr. 1 og artikkel 18 nr. 1 bokstav a) på eget initiativ eller eventuelt på anmodning fra Myndigheten, dersom det er nødvendig av hensyn til sakens karakter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-2">Kommisjonen skal underrette søkeren og medlemsstatene om forlengelsen og grunnen til den.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a23" data-name="a23" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 23</span><br /><span class="legalArticleTitle">Fortrolig behandling av søknader om ajourføring av EU-listen</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-1">1. Søkere kan anmode om fortrolig behandling av visse opplysninger framlagt i henhold til denne forordning dersom offentliggjøring av slike opplysninger kan skade deres konkurransemessige stilling.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-2">2. Ved anvendelsen av nr. 1 skal søkerne angi hvilke deler av de framlagte opplysningene de ønsker behandlet som fortrolige, og gi alle nødvendige opplysninger for å dokumentere sin anmodning om fortrolig behandling. I slike tilfeller skal det gis en begrunnelse som kan etterprøves.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-3">3. Etter å ha blitt underrettet om Kommisjonens holdning til anmodningen kan søkerne innen en frist på tre uker trekke søknaden, idet de framlagte opplysninger skal forbli fortrolige fram til fristens utløp.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4">4. Etter utløpet av fristen nevnt i nr. 3 dersom en søker ikke har trukket tilbake søknaden og i tilfelle uenighet skal Kommisjonen beslutte hvilke deler av opplysningene som skal holdes fortrolige og, dersom det er truffet en beslutning, underrette medlemsstatene og søkeren om dette.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1">Følgende opplysninger er imidlertid ikke fortrolige opplysninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">søkerens navn og adresse,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">navnet på og beskrivelsen av det nye næringsmiddelet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">de foreslåtte bruksvilkårene for det nye næringsmiddelet,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">et sammendrag av undersøkelsene søkeren har framlagt,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1-punkt-5-ledd-1">resultatene av undersøkelsene utført for å dokumentere at det nye næringsmiddelet er trygt,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1-punkt-6-ledd-1">ved behov analysemetoden(e),</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-4-ledd-1-punkt-7-ledd-1">ethvert forbud eller enhver begrensning pålagt det nye næringsmiddelet av en tredjestat.</article></article></li></ul></article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-5">5. Kommisjonen, medlemsstatene og Myndigheten skal treffe nødvendige tiltak for å sikre fortrolig behandling av opplysningene som er nevnt i nr. 4 og som de har mottatt i henhold til denne forordning, med unntak av opplysninger som må offentliggjøres for å verne menneskers eller dyrs helse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-6">6. Dersom en søker trekker eller har trukket sin søknad, skal Kommisjonen, medlemsstatene og Myndigheten ikke offentliggjøre fortrolige opplysninger, herunder opplysninger som Kommisjonen og søkeren er uenige om er av fortrolig art.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-7">7. Anvendelsen av nr. 1–6 skal ikke berøre utvekslingen av opplysninger om søknaden mellom Kommisjonen, medlemsstatene og Myndigheten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-8">8. Kommisjonen kan gjennom gjennomføringsrettsakter vedta nærmere regler om gjennomføringen av nr. 1–6.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-3-nummer-8-ledd-1">Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter framgangsmåten nevnt i artikkel 30 nr. 3.</article></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a24" data-name="a24" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-4"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 24</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav om overvåking etter markedsføring</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-4-ledd-1">Kommisjonen kan, av hensyn til næringsmiddeltryggheten og idet det tas hensyn til uttalelsen fra Myndigheten, pålegge krav om overvåking etter markedsføring. Slike krav kan i hvert enkelt tilfelle omfatte identifikasjon av relevante driftsansvarlige for næringsmiddelforetak.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a25" data-name="a25" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-5"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 25</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ytterligere krav til opplysninger</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-5-ledd-1">Alle driftsansvarlige for næringsmiddelforetak som har brakt et nytt næringsmiddel i omsetning, skal umiddelbart underrette Kommisjonen om alle opplysninger som de har fått kjennskap til i forbindelse med<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">alle nye vitenskapelige eller tekniske opplysninger som kan påvirke vurderingen av hvor trygt det er å bruke det nye næringsmiddelet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ethvert forbud eller enhver begrensning pålagt av en tredjestat der det nye næringsmiddelet er brakt i omsetning.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-5-ledd-2">Kommisjonen skal gjøre disse opplysningene tilgjengelig for medlemsstatene.</article></article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/KAPITTEL_1-1-1-5"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL V<br />VERN AV OPPLYSNINGER</h5><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a26" data-name="a26" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 26</span><br /><span class="legalArticleTitle">Framgangsmåte for godkjenning ved vern av opplysninger</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-nummer-1">1. På anmodning fra søkeren og dersom dette understøttes av relevante og kontrollerbare opplysninger i søknaden som fastsatt i artikkel 10 nr. 1, skal nyutviklede vitenskapelige bevis eller vitenskapelige data som er vedlagt søknaden, ikke brukes til fordel for senere søknader i fem år fra datoen for godkjenning av det nye næringsmiddelet, med mindre den opprinnelige søkeren gir sitt samtykke til det.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-nummer-2">2. Kommisjonen skal innrømme vern av opplysninger i henhold til artikkel 27 nr. 1 dersom følgende vilkår er oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">den opprinnelige søkeren har i den første søknaden angitt at de nyutviklede vitenskapelige bevisene eller vitenskapelige dataene er underlagt eiendomsrett,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">den opprinnelige søkeren hadde enerett til å kunne vise til de vitenskapelige bevisene eller vitenskapelige dataene underlagt eiendomsrett da den første søknaden ble inngitt, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-nummer-2-punkt-3-ledd-1">det nye næringsmiddelet kunne ikke ha blitt vurdert og godkjent av Myndigheten dersom den opprinnelige søkeren ikke hadde lagt fram de vitenskapelige bevisene eller vitenskapelige dataene underlagt eiendomsrett.</article></article></li></ul><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-nummer-2-ledd-1">Den opprinnelige søkeren kan imidlertid inngå avtale med en senere søker om at slike vitenskapelige bevis og vitenskapelige data kan brukes.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-nummer-3">3. Nr. 1 og 2 skal ikke få anvendelse på meldinger og søknader om omsetning i Unionen av tradisjonelle næringsmidler fra tredjestater.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a27" data-name="a27" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 27</span><br /><span class="legalArticleTitle">Godkjenning av et nytt næringsmiddel og oppføring på EU-listen på grunnlag av vernede vitenskapelige bevis og vitenskapelige data underlagt eiendomsrett</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-1">1. Dersom et nytt næringsmiddel godkjennes og oppføres på EU-listen i henhold til artikkel 10–12 på grunnlag av vitenskapelige bevis eller vitenskapelige data underlagt eiendomsrett som er innrømmet vern i henhold artikkel 26 nr. 1, skal posten for det nye næringsmiddelet på EU-listen, i tillegg til opplysningene nevnt i artikkel 9 nr. 3, angi<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-1-ledd-1">datoen for oppføring av det nye næringsmiddelet på EU-listen,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1">angivelse av at oppføringen er basert på vitenskapelige bevis og vitenskapelige data underlagt eiendomsrett som er vernet i samsvar med artikkel 26,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-3-ledd-1">søkerens navn og adresse,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-4-ledd-1">angivelse av at det nye næringsmiddelet i verneperioden for opplysningene er godkjent for omsetning i Unionen bare av søkeren angitt i bokstav c), med mindre en senere søker får godkjenning for det nye næringsmiddelet uten henvisning til de vitenskapelige bevis eller vitenskapelige data underlagt eiendomsrett som er innrømmet vern i samsvar med artikkel 26, eller etter avtale med den opprinnelige søkeren,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-1-punkt-5-ledd-1">sluttdatoen for verneperioden for opplysningene nevnt i artikkel 26.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-2">2. For vitenskapelige bevis eller vitenskapelige data som er innrømmet vern i samsvar med artikkel 26, eller hvis verneperiode i henhold til nevnte artikkel har utløpt, skal verneperioden fornyes.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a28" data-name="a28" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 28</span><br /><span class="legalArticleTitle">Framgangsmåte for godkjenning ved parallell søknad om godkjenning av en helsepåstand</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-1">1. Kommisjonen skal på anmodning fra søkeren stille i bero en framgangsmåte for godkjenning av et nytt næringsmiddel som ble innledet etter en søknad, dersom søkeren har framlagt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">en anmodning om vern av opplysninger i samsvar med artikkel 26, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">en søknad om godkjenning av en helsepåstand om samme nye næringsmiddel i samsvar med artikkel 15 eller 18 i forordning (EF) nr. 1924/2006, sammen med en anmodning om vern av opplysninger i samsvar med artikkel 21 i nevnte forordning.</article></article></li></ul><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-1-ledd-1">Selv om framgangsmåten for godkjenning er stilt i bero, skal ikke dette berøre Myndighetens vurdering av næringsmiddelet i samsvar med artikkel 11.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-2">2. Kommisjonen skal underrette søkeren om fra hvilken dato framgangsmåten for godkjenning stilles i bero.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-3">3. Selv om framgangsmåten for godkjenning er stilt i bero, skal tiden fortsette å løpe med henblikk på fristen fastsatt i artikkel 12 nr. 1.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-4">4. Framgangsmåten for godkjenning skal gjenopptas når Kommisjonen har mottatt Myndighetens uttalelse om helsepåstanden i henhold til forordning (EF) nr. 1924/2006.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-4-ledd-1">Kommisjonen skal underrette søkeren om fra hvilken dato framgangsmåten for godkjenning gjenopptas. Fra den dato framgangsmåten for godkjenning gjenopptas, skal fristen fastsatt i artikkel 12 nr. 1 begynne å løpe på nytt.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-5">5. I tilfellene nevnt i nr. 1 i denne artikkel, dersom opplysningene er innrømmet vern i samsvar med artikkel 21 i forordning (EF) nr. 1924/2006, skal verneperioden gitt i samsvar med artikkel 26 i denne forordning, ikke være lenger enn den verneperioden som er innrømmet etter artikkel 21 i forordning (EF) nr. 1924/2006.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-6">6. Søkeren kan når som helst trekke tilbake anmodningen om å stille framgangsmåten i bero, som er framlagt i samsvar med nr. 1. I så fall skal framgangsmåten for godkjenning gjenopptas og nr. 5 får ikke anvendelse.</article></article></section><section class="section" data-name="kapVI" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/KAPITTEL_1-1-1-6"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL VI<br />SANKSJONER OG ALMINNELIGE BESTEMMELSER</h5><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a29" data-name="a29" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 29</span><br /><span class="legalArticleTitle">Sanksjoner</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-ledd-1">Medlemsstatene skal fastsette regler for sanksjoner i forbindelse med brudd på bestemmelsene i denne forordning, og skal treffe alle nødvendige tiltak for å sikre at de gjennomføres. De fastsatte sanksjonene skal være virkningsfulle, stå i forhold til overtredelsen og virke avskrekkende. Medlemsstatene skal senest 1. januar 2018 underrette Kommisjonen om disse reglene og umiddelbart underrette den om eventuelle senere endringer av dem.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a30" data-name="a30" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 30</span><br /><span class="legalArticleTitle">Komitéframgangsmåte</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-1">1. Kommisjonen skal bistås av Den faste komité for planter, dyr, næringsmidler og fôr nedsatt ved artikkel 58 nr. 1 i forordning (EF) nr. 178/2002. Nevnte komité skal være en komité i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 182/2011.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="19" data-unique-footnote-counter="19">19</sup></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-2">2. Når det vises til dette nummer, får artikkel 4 i forordning (EU) nr. 182/2011 anvendelse.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-2-ledd-1">Dersom komiteens uttalelse skal innhentes ved skriftlig framgangsmåte, skal framgangsmåten avsluttes uten resultat dersom komitélederen beslutter det eller et simpelt flertall av komitémedlemmene anmoder om det innen fristen for å avgi uttalelse.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-3">3. Når det vises til dette nummer, får artikkel 5 i forordning (EU) nr. 182/2011 anvendelse.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-3-ledd-1">Dersom komiteens uttalelse skal innhentes ved skriftlig framgangsmåte, skal framgangsmåten avsluttes uten resultat dersom komitélederen beslutter det eller et simpelt flertall av komitémedlemmene anmoder om det innen fristen for å avgi uttalelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-3-ledd-2">Dersom komiteen ikke avgir uttalelse, skal Kommisjonen ikke vedta utkastet til gjennomføringsrettsakt, og artikkel 5 nr. 4 tredje ledd i forordning (EU) nr. 182/2011 får anvendelse.</article></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="19" data-unique-footnote-counter="19"><span class="footnoteLabel">19</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 182/2011 av 16. februar 2011 om fastsettelse av allmenne regler og prinsipper for medlemsstatenes kontroll med Kommisjonens utøvelse av sin gjennomføringsmyndighet (EFT L 55 av 28.2.2011, s. 13).</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a31" data-name="a31" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-3"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 31</span><br /><span class="legalArticleTitle">Delegerte rettsakter</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-3-ledd-1">For å nå målene i denne forordning skal Kommisjonen ved hjelp av delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 32 endre og tilpasse definisjonen av industrielt framstilte nanomaterialer nevnt i artikkel 3 nr. 2 bokstav f) til den tekniske og vitenskapelige utvikling eller til definisjoner det er oppnådd enighet om på internasjonalt plan.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a32" data-name="a32" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-4"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 32</span><br /><span class="legalArticleTitle">Utøvelse av delegert myndighet</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-4-nummer-1">1. Myndigheten til å vedta delegerte rettsakter gis Kommisjonen med forbehold for vilkårene fastsatt i denne artikkel.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-4-nummer-2">2. Det er særlig viktig at Kommisjonen følger sin vanlige praksis og gjennomfører høringer med sakkyndige, herunder sakkyndige fra medlemsstatene, før den vedtar de delegerte rettsaktene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-4-nummer-3">3. Myndighet til å vedta de delegerte rettsaktene som er nevnt i artikkel 31, skal gis Kommisjonen for en periode på fem år fra 31. desember 2015. Kommisjonen skal utarbeide en rapport om den delegerte myndigheten senest ni måneder før utgangen av femårsperioden. Den delegerte myndigheten skal stilltiende forlenges med perioder av samme varighet, med mindre Europaparlamentet eller Rådet har motsatt seg slik forlengelse senest tre måneder før utgangen av hver periode.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-4-nummer-4">4. Den delegerte myndigheten nevnt i artikkel 31 kan når som helst tilbakekalles av Europaparlamentet eller Rådet. En beslutning om tilbakekalling innebærer at den delegerte myndigheten som angis i beslutningen, opphører å gjelde. Beslutningen får anvendelse dagen etter at den kunngjøres i <i>Den europeiske unions tidende</i> eller på et senere tidspunkt som er angitt i beslutningen. Den berører ikke gyldigheten av delegerte rettsakter som allerede er trådt i kraft.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-4-nummer-5">5. Så snart Kommisjonen vedtar en delegert rettsakt, skal den underrette Europaparlamentet og Rådet samtidig om dette.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-4-nummer-6">6. En delegert rettsakt vedtatt i henhold til artikkel 31 skal tre i kraft bare dersom verken Europaparlamentet eller Rådet har gjort innsigelse mot rettsakten innen en frist på to måneder etter at rettsakten ble meddelt Europaparlamentet og Rådet, eller dersom Europaparlamentet og Rådet innen utløpet av denne fristen begge har underrettet Kommisjonen om at de ikke kommer til å gjøre innsigelse. Denne fristen skal forlenges med to måneder på initiativ fra Europaparlamentet eller Rådet.</article></article></section><section class="section" data-name="kapVII" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/KAPITTEL_1-1-1-7"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL VII<br />OVERGANGSTILTAK OG SLUTTBESTEMMELSER</h5><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a33" data-name="a33" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-1"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 33</span><br /><span class="legalArticleTitle">Endringer av forordning (EU) nr. 1169/2011</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-1-ledd-1">I forordning (EU) nr. 1169/2011 gjøres følgende endringer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">I artikkel 2 nr. 1 skal ny bokstav lyde: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="«h)" data-name="«h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">definisjonen av «industrielt framstilte nanomaterialer» i artikkel 3 nr. 2 bokstav f) i europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2015/2283.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="20" data-unique-footnote-counter="20">20</sup>»</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Artikkel 2 nr. 2 bokstav t) oppheves.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-1-ledd-2">Henvisninger til opphevet bokstav t) i artikkel 2 nr. 2 i forordning (EF) nr. 1169/2011 skal forstås som henvisninger til bokstav f) i artikkel 3 nr. 2 i denne forordning.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Artikkel 18 nr. 5 oppheves.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="20" data-unique-footnote-counter="20"><span class="footnoteLabel">20</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2015/2283 av 25. november 2015 om nye næringsmidler og om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1169/2011 og oppheving av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 258/97 og kommisjonsforordning (EF) nr. 1852/2001 (EUT L 327 av 11.12.2015, s. 1).</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a34" data-name="a34" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-2"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 34</span><br /><span class="legalArticleTitle">Oppheving</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-2-ledd-1">Forordning (EF) nr. 258/97 og (EF) nr. 1852/2001 oppheves med virkning fra 1. januar 2018. Henvisninger til forordning (EF) nr. 258/97 skal forstås som henvisninger til denne forordning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a35" data-name="a35" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-3"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 35</span><br /><span class="legalArticleTitle">Overgangstiltak</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-3-nummer-1">1. En anmodning om omsetning av et nytt næringsmiddel i Unionen som er inngitt til en medlemsstat i samsvar med artikkel 4 i forordning (EF) nr. 258/97 og som det ikke er truffet endelig beslutning om innen 1. januar 2018, skal behandles som en søknad i henhold til denne forordning.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-3-nummer-1-ledd-1">Kommisjonen skal ikke anvende artikkel 11 i denne forordning dersom en medlemsstat allerede har framlagt en risikovurdering på grunnlag av forordning (EF) nr. 258/97 og ingen annen medlemsstat har framsatt begrunnede innvendinger mot vurderingen.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-3-nummer-2">2. Næringsmidler som ikke omfattes av forordning (EF) nr. 258/97, og som lovlig er brakt i omsetning innen 1. januar 2018 og omfattes av denne forordning, kan fortsatt bringes i omsetning inntil en beslutning treffes i samsvar med artikkel 10–12 eller artikkel 14–19 i denne forordning etter søknad om godkjenning av et nytt næringsmiddel eller melding om et tradisjonelt næringsmiddel fra en tredjestat er inngitt innen datoen angitt i gjennomføringsreglene vedtatt i samsvar med henholdsvis artikkel 13 eller artikkel 20 i denne forordning, men ikke senere enn 2. januar 2020.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-3-nummer-3">3. Kommisjonen kan gjennom gjennomføringsrettsakter vedta tiltak som gjelder kravene nevnt i artikkel 13 og 20 som er nødvendige for anvendelsen av nr. 1 og 2 i denne artikkel. Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter framgangsmåten med undersøkelseskomité nevnt i artikkel 30 nr. 3.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-07-25-1215/a36" data-name="a36" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-4"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 36</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-4-ledd-1">Denne forordning trer i kraft den 20. dag etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-4-ledd-2">Den får anvendelse fra 1. januar 2018, med unntak av følgende bestemmelser:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-4-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1">artikkel 4 nr. 4, artikkel 8, 13 og 20, artikkel 23 nr. 8, artikkel 30 og artikkel 35 nr. 3 får anvendelse fra 31. desember 2015,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-4-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1">artikkel 4 nr. 2 og 3 får anvendelse fra og med anvendelsesdatoen for de delegerte rettsaktene nevnt i artikkel 4 nr. 4,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-4-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-4-ledd-2-punkt-3-ledd-1">artikkel 5 får anvendelse fra 31. desember 2015. Gjennomføringsrettsakter vedtatt i henhold til artikkel 5, får imidlertid ikke anvendelse før 1. januar 2018,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-4-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-4-ledd-2-punkt-4-ledd-1">artikkel 31 og 32 får anvendelse fra 31. desember 2015. Delegerte rettsakter vedtatt i henhold til disse artikler, får imidlertid ikke anvendelse før 1. januar 2018.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-4-ledd-3">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-4-ledd-4">Utferdiget i Strasbourg 25. november 2015. <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>For Europaparlamentet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>For Rådet</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">M. SCHULZ</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">N. SCHMIT</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>President</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Formann</i></td></tr></tbody></table></article></article></section></section></section></section></main></body></html>