<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om fagskoleutdanning ved Noroff Fagskole</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2017-09-07-1593</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2017-09-07-1593</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2017-10-20</dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-06-20-56/§4</li><li>lov/2003-06-20-56/§5</li><li>lov/2003-06-20-56/§6</li><li>lov/2003-06-20-56/§9</li><li>lov/2003-06-20-56/§10</li><li>lov/2003-06-20-56/§13</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2017-10-10 14:10</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2017-1009</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om fagskoleutdanning ved Noroff Fagskole</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om fagskoleutdanning ved Noroff Fagskole</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av styret ved Noroff Fagskole 7. september 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 4, § 5, § 6, § 9, § 10 og § 13.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2017-09-07-1593</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om fagskoleutdanning ved Noroff Fagskole<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel 1. Generelle bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-1. Virkeområde</li><li>§ 1-2. Studentenes ansvar</li><li>§ 1-3. Skolens ansvar</li><li>§ 1-4. Fravær fra obligatorisk undervisning</li><li>§ 1-5. Utestenging og bortvisning</li></ul></li><li>Kapittel 2. Opptak<ul class="tocSubUl"><li>§ 2-1. Opptak</li><li>§ 2-2. Formelle opptakskrav</li><li>§ 2-3. Opptak på grunnlag av realkompetansevurdering</li><li>§ 2-4. Opptak for søkere med utenlandsk utdanning/annet morsmål</li><li>§ 2-5. Prosedyre for opptak til fagskoleutdanninger</li><li>§ 2-6. Klage ved avslag på søknad om opptak</li></ul></li><li>Kapittel 3. Innpassing og fritak<ul class="tocSubUl"><li>§ 3-1. Innpassing av emner</li><li>§ 3-2. Fritak for deler av utdanningen</li><li>§ 3-3. Prosedyre ved vurdering av innpassing og fritak</li><li>§ 3-4. Klage ved avslag på søknad om fritak og innpassing</li></ul></li><li>Kapittel 4. Eksamen<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-1. Eksamens- og vurderingsformer</li><li>§ 4-2. Karakterer og vitnemål</li><li>§ 4-3. Vilkår for å avlegge eksamen</li><li>§ 4-4. Informasjon om eksamen og oppmelding til eksamen</li><li>§ 4-5. Tilrettelegging av eksamen</li><li>§ 4-6. Sykdom eller fravær fra eksamen</li><li>§ 4-7. Kontinuasjonseksamen</li><li>§ 4-8. Klage på karakterfastsetting</li><li>§ 4-9. Klage på formelle feil ved eksamen</li><li>§ 4-10. Annullering av eksamen</li><li>§ 4-11. Retur av besvarelser</li></ul></li><li>Kapittel 5. Klagebehandling<ul class="tocSubUl"><li>§ 5-1. Klagerett</li><li>§ 5-2. Klagefrist og klageadressat</li><li>§ 5-3. Klagens innhold</li><li>§ 5-4. Veiledning, hjelp og støtte</li><li>§ 5-5. Klageinstans</li></ul></li><li>Kapittel 6. Øvrige bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-1. Nærmere regler</li><li>§ 6-2. Ikrafttredelse</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593" id="dokument"><h1>Forskrift om fagskoleutdanning ved Noroff Fagskole</h1><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/KAPITTEL_1"><h2>Kapittel 1. Generelle bestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§1-1" data-name="§1-1" id="kapittel-1-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-1">(1) Denne forskriften gjelder for alle søkere til all utdanning ved Noroff Fagskole. Forskriften gjelder videre for studenter som har fått opptak til og er deltaker i studier og ikke-studiepoenggivende og ikke-fagskolepoenggivende kurs så langt det er formålstjenlig.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§1-2" data-name="§1-2" id="kapittel-1-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Studentenes ansvar</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-2-nummer-1">(1) Studenten plikter å sette seg inn i forskriften og reglementer og holde seg oppdatert på innholdet. Studenten kan ikke påberope manglende kjennskap til forskrift og reglement ved regelbrudd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-2-nummer-2">(2) Studenten plikter å sette seg inn i informasjonen som er tilgjengelig på skolens studentsider og læringsplattform om utdanningen der studenten er påmeldt. Dette gjelder særlig informasjon om undervisning, ordensregler og retningslinjer for gjennomføring av eksamen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§1-3" data-name="§1-3" id="kapittel-1-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Skolens ansvar</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1">(1) Skolen plikter å gjennomføre undervisningen slik den er definert i studieplanen. Skolen kan gjøre mindre endringer i undervisningen og pensum dersom spesielle forhold tilsier dette, men skolen skal da informere og tilrettelegge så godt det lar seg gjøre.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-2">(2) Skolen plikter å informere studentene om reglementer og retningslinjer for studiets gjennomføring og å gjøre disse tilgjengelig for studentene.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§1-4" data-name="§1-4" id="kapittel-1-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Fravær fra obligatorisk undervisning</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-1">(1) Enkelte av skolens utdanninger har obligatorisk undervisning. Retningslinjer for dette er definert i studieplanen for det enkelte fag. Dersom krav til deltagelse ved obligatorisk undervisning ikke overholdes vil studenten risikere å miste studieretten. Høyt fravær kan føre til manglende grunnlag for karakterfastsetting/vurdering.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-2">(2) Lengre fravær som skyldes sykdom, ulykker eller lignende, og som dokumenteres med sykemelding kan etter skriftlig søknad til rektor gi fritak for tilstedeværelsesplikten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-3">(3) Avslag på søknad om fritak for tilstedeværelsesplikten er enkeltvedtak og kan påklages. Se kapittel 5 for informasjon om klagebehandling.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§1-5" data-name="§1-5" id="kapittel-1-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Utestenging og bortvisning</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-1">(1) En student som tross skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid, eller for virksomheten ved fagskolen ellers, kan etter vedtak av klagenemnda bortvises fra fagskolen i inntil ett år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-2">(2) Hvis en student på tross av skriftlig advarsel fra fagskolen ikke etterkommer et vedtak om bortvisning, kan klagenemnda vedta å utestenge studenten fra utdanningen i inntil ett år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-3">(3) Klagenemnda kan vedta at en student som har skapt fare for liv eller helse for, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor, noen som studenten har møtt i forbindelse med undervisning eller praksisopplæring, skal utestenges fra fagskoleutdanning med klinisk undervisning og praksisstudier og fratas retten til å gå opp til eksamen i slik utdanning ved fagskolen i inntil tre år. Det samme gjelder dersom en student har brutt lovfestet taushetsplikt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-4">(4) Et vedtak om å bortvise eller utestenge en student kan bare treffes med minst to tredels flertall i klagenemnda. Er behandling av saker etter fagskoleloven § 10 Utestenging og bortvisning delegert til lokal klagenemnd, må alle 5 representanter være tilstede, og vedtaket kan bare treffes med minst fire stemmer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-5">(5) En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om bortvisning og utestenging.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-6">(6) Vedtaket er enkeltvedtak og kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</article></article></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/KAPITTEL_2"><h2>Kapittel 2. Opptak</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§2-1" data-name="§2-1" id="kapittel-2-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Opptak</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-1">(1) Ansvarlig for opptak av studenter er rektor ved avdelingen søknaden gjelder.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-2">(2) Opptak etter realkompetansevurdering gjennomføres av rektor i samarbeid med studieleder ved det aktuelle utdanningstilbudet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§2-2" data-name="§2-2" id="kapittel-2-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Formelle opptakskrav</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1">(1) Fagskoleutdanningene ved skolen bygger på fullført og bestått videregående opplæring eller tilsvarende realkompetanse, det vil si nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring (NKR). Studieplanene og informasjonen om studiene på skolens nettsider gir informasjon om hvilke utdanningsprogram fra videregående opplæring som kreves for opptak til de ulike utdanningene, og eventuelle øvrige opptakskrav.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§2-3" data-name="§2-3" id="kapittel-2-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Opptak på grunnlag av realkompetansevurdering</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-1">(1) Søkere som ikke fyller det formelle opptakskravet kan søke om opptak på grunnlag av realkompetanse. Realkompetanse er den kompetansen en person besitter gjennom utdanning, lønnet eller ulønnet arbeid, organisasjonserfaring, fritidsaktiviteter eller annet. Studieplanen gir informasjon om hvilken kompetanse og erfaring som anses relevant for opptak til den enkelte utdanning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-2">(2) Søkere som ønsker å bli realkompetansevurdert, må ha en alder som minimum tilsvarer normalalderen for fullført aktuell videregående opplæring i opptaksåret.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-3">(3) Søker må ved realkompetansevurdering dokumentere tilstrekkelige ferdigheter i norsk og engelsk til å kunne gjennomføre studiet. Ferdighetene skal ligge på et nivå som tilsvarer kompetansen som oppnås ved Norsk Vg1 studieforberedende eller Norsk Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram, samt Engelsk Vg1 studieforberedende eller Engelsk Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-4">(4) Dersom en søkers realkompetanse er vurdert som likestilt med det formelle opptaksgrunnlaget, gjelder vurderingen i utgangspunktet også hvis studenten søker opptak til utdanningen senere år. Vedtaket har likevel bare gyldighet i henhold til utdanningen slik den er beskrevet i studieplanen på vurderingstidspunktet. Ved betydelig endring i studieplanen, forbeholder Noroff Fagskole seg retten til å foreta en ny vurdering, og eventuelt endre vedtaket.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§2-4" data-name="§2-4" id="kapittel-2-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Opptak for søkere med utenlandsk utdanning/annet morsmål</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-1">(1) Søkere med utenlandsk utdanning må ha kvalifikasjoner på nivå 4 i NKR. De faglige kvalifikasjonene må tilsvare kvalifikasjonene i utdanningsprogrammet fra videregående opplæring som kreves for opptak til den aktuelle utdanningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-2">(2) Søkere med annen utdanning enn norsk eller nordisk videregående opplæring, som søker studieplass ved utdanningstilbud med norsk leveranse, må dokumentere kunnskaper i norsk tilsvarende Norsk Vg1 studieforberedende, Norsk Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram eller bestått eksamen fra trinn 3 i norsk for utenlandske studenter ved universitetene eller bestått norskprøven for voksne innvandrere fra VOX.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§2-5" data-name="§2-5" id="kapittel-2-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Prosedyre for opptak til fagskoleutdanninger</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-1">(1) Søknad om opptak til studier registreres via søknadskjema på skolens nettsider.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2">(2) All praksis, utdanning og andre forhold som gir grunnlag for opptak må dokumenteres med attesterte kopier. Søkere som søker om opptak på formelt grunnlag skal legge ved kopi av vitnemål fra videregående opplæring. Attester for arbeidserfaring må angi lengde på arbeidsforhold, stillingsprosent og arbeidsinnhold. Attester må være datert for å tas i betraktning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-3">(3) Skolen benytter rullerende opptak, og søknader blir behandlet fortløpende. Dersom det er flere søknader enn plasser, vil kvalifiserte søkere plasseres på venteliste i den rekkefølgen søknadene er mottatt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-4">(4) Søkere til stedsbaserte studier som får tilbud om studieplass aksepterer tilbudet elektronisk via Min Side innen oppgitt frist. Kontrakten regnes som inngått fra det tidspunktet søkeren aksepterer tilbudet om studieplass.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-5">(5) Søkere kan søke om studieplass før de har avlagt alle eksamener i fag som kreves for opptak. I slike tilfeller vil søkeren eventuelt få betinget opptak i påvente av eksamensresultatene. Søkeren må laste opp vitnemål/bekreftelse på bestått utdanning i skolens søknadssystem innen frister spesifisert i studietilbudet. Hvis ikke bortfaller tilbudet om studieplass.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-6">(6) Studenten kan innen 14 dager fra kontraktinngåelse si opp studiekontrakten etter reglene om angrerett etter angrerettloven.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§2-6" data-name="§2-6" id="kapittel-2-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage ved avslag på søknad om opptak</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1">(1) Vedtak om opptak er enkeltvedtak og kan påklages. Se kapittel 5 for informasjon om klagebehandling.</article></article></section><section class="section" data-name="kap3" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/KAPITTEL_3"><h2>Kapittel 3. Innpassing og fritak</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§3-1" data-name="§3-1" id="kapittel-3-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Innpassing av emner</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-1">(1) Studenter kan søke om å få godkjent tidligere bestått fagskoleutdanning som en del av utdanningen. Utdanningen må tilfredsstille de faglige kravene for emnet eller emnene det søkes om innpassing for. Det er kun emner fra andre godkjente fagskoleutdanninger på samme eller nært beslektede fagområder og med samme antall fagskolepoeng som kan innpasses i utdanningen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§3-2" data-name="§3-2" id="kapittel-3-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak for deler av utdanningen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1">(1) Studenter kan søke om å få fritak for deler av utdanningen. Fritaket gis på grunnlag av dokumentert oppnådd likeverdig kompetanse. Relevant kompetanse kan for eksempel være utenlandsk utdanning, folkehøyskole, voksenopplæring eller høyere utdanning i tilsvarende eller beslektet fagområde.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-2">(2) Fritak kan også gis på grunnlag av realkompetanse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-3">(3) Det gis normalt ikke fritak for utdanning på videregående opplæringsnivå.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§3-3" data-name="§3-3" id="kapittel-3-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Prosedyre ved vurdering av innpassing og fritak</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-1">(1) Søknad om innpass eller fritak må inneholde nødvendig dokumentasjon av omfang og innhold i emnet som studenten ønsker godskrevet. Eksempler på dokumentasjon er vitnemål, kompetansebevis, kursbevis, attester, studieplan, portefølje/arbeidsmappe med mer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-2">(2) Studieleder ved det aktuelle utdanningstilbudet foretar en faglig vurdering av innsendt dokumentasjon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-3">(3) Utgangspunktet for vurderinger om innpassing og fritak er læringsutbyttet for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet, og fagskolepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning. Dersom utdanningen eller emnet ikke inneholder læringsutbyttebeskrivelser, må studenten dokumentere læringsutbyttet ved tilgjengeliggjøring av studieplan.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-4">(4) Opptaksansvarlig fatter vedtak etter innstilling fra Studieleder.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§3-4" data-name="§3-4" id="kapittel-3-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage ved avslag på søknad om fritak og innpassing</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1">(1) Vedtak om innpassing og fritak er enkeltvedtak og kan påklages. Se kapittel 5 for informasjon om klagebehandling.</article></article></section><section class="section" data-name="kap4" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/KAPITTEL_4"><h2>Kapittel 4. Eksamen</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§4-1" data-name="§4-1" id="kapittel-4-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Eksamens- og vurderingsformer</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1">(1) Ved fagskolens utdanninger benyttes følgende eksamens- og vurderingsordninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Skriftlig skoleeksamen</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Muntlig eksamen</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Hjemmeeksamen</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-4-ledd-1">Emnevurdering</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-5-ledd-1">Semestervurdering</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-6-ledd-1">Porteføljevurdering.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-2">(2) Nevnte eksamens- og vurderingsordninger beskrives i egen retningslinje for dette.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§4-2" data-name="§4-2" id="kapittel-4-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Karakterer og vitnemål</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-1">(1) Noroff Fagskole benytter både en gradert karakterskala (A til F) og bestått/ikke bestått (B/IB) som vurderingsuttrykk. Når karakterskala bestått/ikke bestått benyttes ved Noroff Fagskole, skal dette være et selvstendig vurderingsuttrykk uten sammenheng med den graderte karakterskalaen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-2">(2) Noroff Fagskole har fastsatt følgende generelle beskrivelser for lovens graderte karakterskala: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">A</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fremragende</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Studenten viser stor grad av selvstendighet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">B</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Meget godt</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Meget god prestasjon som ligger over gjennomsnittet. Studenten viser evne til selvstendighet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">C</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">God</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Gjennomsnittlig prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">D</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nokså god</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Prestasjon som er under gjennomsnittet, med en del vesentlige mangler.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilstrekkelig</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Prestasjon som tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">F</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ikke bestått</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Prestasjon som ikke tilfredsstiller minimumskravene.</td></tr></tbody></table></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-3">(3) Eksamenskarakterene vil normalt bli offentliggjort på Mine sider senest 20 (tjue) virkedager etter avholdt eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-4">(4) Etter fullført og bestått utdanning vil vitnemål bli sendt hjem til studenten i posten, så snart all klagebehandling er ferdig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-5">(5) Studenten er selv ansvarlig for å holde seg orientert om eksamensresultatene i løpet av skoleåret.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-6">(6) Skolen dokumenterer fullført og bestått fagskoleutdanning med vitnemål.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-6-punkt-1-ledd-1">Utstedelse av vitnemål forutsetter at studieavgiften er betalt i sin helhet.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-6-punkt-2-ledd-1">Skolen utsteder kun ett vitnemål til hver student.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-6-punkt-3-ledd-1">En avgift vil påløpe ved bestilling av nytt vitnemål (duplikat).</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§4-3" data-name="§4-3" id="kapittel-4-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for å avlegge eksamen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-1">(1) Studenten har rett til å avlegge avsluttende eksamen når han/hun har:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">akseptert studiekontrakten og kjøpsbetingelser ved å akseptere tilbud om studieplass</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">betalt forfalt registreringsavgift og forfalte skolepenger</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1">bestått alle obligatoriske arbeidskrav slik de er beskrevet i studieplanen og/eller emnebeskrivelsen senest 14 dager før eksamen.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§4-4" data-name="§4-4" id="kapittel-4-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Informasjon om eksamen og oppmelding til eksamen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-4-nummer-1">(1) Studentenes semesterplan, tilgjengeliggjort i skolens læringsplattform, angir eksamensperioder som fremgår av studieplanen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-4-nummer-2">(2) Studenter er automatisk oppmeldt til de eksamener som fremgår av studieplanen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-4-nummer-3">(3) Studenter som ikke ønsker å ta en eksamen de er oppmeldt til, må selv melde seg av eksamen. En student som trekker seg under eksamen uten grunn, eller unnlater å møte uten å ha meldt seg av eksamen, betraktes som å ha fremstilt seg til eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-4-nummer-4">(4) Studieleder oppnevner sensor(er). Sensorene vil enten være interne, eksterne eller en kombinasjon av disse, som angitt i studieplanen. Nevnte eksamens- og vurderingsordninger beskrives i egen retningslinje for dette.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-4-paragraf-4-nummer-5">(5) Der det benyttes flere sensorer skal det på forhånd være avklart hvem som har det avgjørende ordet ved eventuell uenighet om karakteren. Det er den eksterne sensoren som har det avgjørende ordet dersom det er uenighet mellom sensorene om karakteren.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§4-5" data-name="§4-5" id="kapittel-4-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilrettelegging av eksamen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-1">(1) Studenter som av medisinske eller andre årsaker mener seg berettiget til utvidet tid ved gjennomføring av eksamen, og/eller har behov for spesielle hjelpemidler/hjelpetiltak, må søke om dette.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Søknadsskjema er publisert på nettsiden og sendes innen gitte frister.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Ved akutte skader/sykdommer kan søknad sendes så snart som mulig etter at behovet er oppstått.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Søknaden må dokumenteres med legeattest eller annen relevant dokumentasjon.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-2">(2) En student som har gyldig fravær ved hjemmeeksamen, kan få forlenget frist.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Det gis ikke forlengelse utover 14 dager.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Søknad om forlenget frist ved hjemmeeksamen sendes skolens administrasjon på e-post.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Hvis ikke studenten kan levere ved ny utsatt frist på grunn av gyldig fravær, må studenten ta kontinuasjonseksamen i henhold til § 4-7.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-5-nummer-3">(3) Vedtaket er et enkeltvedtak og kan påklages. Se kapittel 5 for informasjon om klagebehandling.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§4-6" data-name="§4-6" id="kapittel-4-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Sykdom eller fravær fra eksamen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-6-nummer-1">(1) Fravær fra eksamen eller å unnlate å levere besvarelse grunnet sykdom skal dokumenteres med sykemelding fra lege.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-6-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-6-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Andre årsaker som hindrer studenten fra å møte eller levere innen innleveringsfristen, som for eksempel alvorlig sykdom eller død i nær familie, må også kunne dokumenteres.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-6-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-6-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Dersom fraværet ikke dokumenteres anses studenten å ha fremstilt seg til eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-6-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-6-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Fravær som dokumenteres anses som gyldig fravær.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-6-nummer-2">(2) Dersom studenten blir syk under skriftlig skoleeksamen, kan han/hun forlate lokalet.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-6-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-6-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Sykemelding for eksamensdagen må sendes skolens administrasjon innen 48 timer for at fraværet ikke skal telle som et eksamensforsøk.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§4-7" data-name="§4-7" id="kapittel-4-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Kontinuasjonseksamen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-7-nummer-1">(1) En student har rett til ny eksamen innen det første kalenderåret etter avlagt ordinær eksamen.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-7-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-7-nummer-1-punkt-1-ledd-1">En eksamen kan kun kontinueres 2 (to) ganger.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-7-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-7-nummer-1-punkt-2-ledd-1">I de tilfeller hvor det foretas endringer i faginnhold eller fagsammensetning, vil det bli gitt anledning å kontinuere 1 (én) gang etter gammel ordning.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-7-nummer-2">(2) Studenter som har strøket på eksamen eller som ønsker å for bedre sin karakter, kan ta kontinuasjonseksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-7-nummer-3">(3) Studenter må selv melde seg opp til ny eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-7-nummer-4">(4) Kontinuasjonseksamen avlegges mot kontinuasjonsavgift. Studenter som har gyldig fravær fra eksamen, kan gjennomføre ny eksamen kostnadsfritt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-4-paragraf-7-nummer-5">(5) Kontinuasjon gjennomføres normalt i kontinuasjonsperioder skolen arrangerer hvert semester. For noen emner vil det være nødvendig å vente til neste ordinære eksamensperiode.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§4-8" data-name="§4-8" id="kapittel-4-paragraf-8"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage på karakterfastsetting</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-1">(1) Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter må krav om slik begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Hvis karakteren kunngjøres elektronisk og studenten kan kreve begrunnelse på tilsvarende måte, må krav om begrunnelse fremsettes innen én uke fra karakteren blir kunngjort.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Ved annen type kunngjøring må krav om begrunnelse fremsettes innen én uke fra studenten fikk kjennskap til karakteren, men likevel ikke mer enn tre uker fra karakteren ble kunngjort.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-1-punkt-4-ledd-1">Krav om begrunnelse for karakter skal sendes til den aktuelle studieenhet.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-2">(2) Begrunnelsen skal være gitt innen to uker etter at studenten har bedt om dette.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Dersom begrunnelsen ikke kan gis innen to uker, skal studenten varsles om dette og samtidig få oppgitt når begrunnelsen kan ventes.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-2-punkt-2-ledd-1">I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsippene som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av studentens prestasjon.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Begrunnelsen kan gis muntlig eller skriftlig.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-3">(3) Hvis det er gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, skal disse være tilgjengelige for studentene etter at karakteren er fastsatt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-4">(4) En student kan klage skriftlig over karakteren innen tre uker etter at eksamensresultatet er kunngjort. Klage på karakterer skal sendes til skolens administrasjon innen 3 (tre) uker etter at karakteren er gjort kjent for studenten, eller 3 (tre) uker etter at studenten har mottatt begrunnelse for karakteren. Klagen må være datert og bør inneholde en begrunnelse for klagen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-5">(5) Bedømmelse av muntlig prestasjon og vurdering av praksisopplæring eller lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-6">(6) Karakterfastsetting ved ny sensur kan ikke påklages.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-7">(7) Ved klage på karakter skal ny sensur foretas. Studieleder oppnevner ny(e) sensor(er), hvorav minst én skal være ekstern. Ved ny sensur skal sensorene ikke få opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klagen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-8">(8) Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager. Hvis den endelige karakteren er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig prøve og karakteren endres etter ny sensur av den skriftlige delen av eksamenen, holdes ny muntlig prøve til fastsetting av endelig karakter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-4-paragraf-8-nummer-9">(9) Sensuren skal foreligge innen tre uker hvis ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke mer tid.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§4-9" data-name="§4-9" id="kapittel-4-paragraf-9"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage på formelle feil ved eksamen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-9-nummer-1">(1) Studenter som har avlagt eksamen kan klage over formelle feil ved eksamensoppgaver og/eller eksamensavvikling. Klage over formelle feil ved eksamen må fremsettes skriftlig senest innen tre (3) uker etter at eksamen er avviklet. Formelle feil kan være feil ved eksamensoppgaven, eksamensavviklingen eller gjennomføringen av sensur.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-9-nummer-2">(2) Dersom klagebehandlingen avdekker at det er begått feil som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne, skal sensuren oppheves og det skal foretas ny sensurering.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-9-nummer-3">(3) Ved ny sensurering benyttes nye sensor(er). Karakterfastsetting ved ny sensurering etter denne paragrafen kan påklages etter reglene i § 4-8.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-9-nummer-4">(4) Dersom de formelle feilene i eksamen eller i avviklingen av eksamen er av en slik art at den må annulleres, skal studenten møte til ny eksamen vederlagsfritt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-4-paragraf-9-nummer-5">(5) Klagenemnda ved Noroff Fagskole er klageinstans for vedtak etter denne paragrafen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§4-10" data-name="§4-10" id="kapittel-4-paragraf-10"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Annullering av eksamen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-1">(1) Klagenemnda kan annullere resultatet av en eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter som en student har fått adgang til å avlegge ved å benytte et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden. Det samme gjelder for godkjenningen av et emne som en student på et tilsvarende urettmessig grunnlag har fått adgang til å delta i. Klagenemnda kan også annullere resultatet av en eksamen, prøve eller lignende og godkjenningen av et emne dersom en student forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket, eller forsettlig har forsøkt å fuske, i forbindelse med eksamenen, prøven eller lignende eller under gjennomføringen av emnet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-2">(2) Klagenemnda kan annullere fritak for eller innpassing av utdanning og kompetanse som en student har fått ved å benytte et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-3">(3) Vedtak om annullering etter punkt (1) og (2) kan påklages av studenten til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-4">(4) Adgangen til annullering foreldes ikke.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-5">(5) Etter at det foreligger vedtak om annullering, skal eventuelle vitnemål eller karakterutskrifter leveres tilbake til fagskolen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-6">(6) Handlinger eller forhold som tar sikte på å gi studenten, eller en medstudent, et uberettiget fortrinn, regnes som fusk. Det samme gjelder for handlinger som medfører at studentens, eller en medstudents, kunnskaper og ferdigheter ikke blir prøvd og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte. Eksempler på fusk er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-6-punkt-1-ledd-1">å levere en besvarelse som er hentet ut fra Internett og helt eller delvis utgitt som egen besvarelse</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-6-punkt-2-ledd-1">å levere et arbeid som helt eller delvis er laget av andre enn studenten selv</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-6-punkt-3-ledd-1">å levere et arbeid som helt eller delvis er brukt av studenten ved en tidligere eksamen eller prøve</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-6-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-6-punkt-4-ledd-1">å gjengi/sitere lærebøker, andre fagbøker, andres oppgaver, stoff som er hentet fra Internett osv. som er framstilt uten kildehenvisning eller sitatmarkering</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-6-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-6-punkt-5-ledd-1">å ha ulovlige hjelpemidler tilgjengelig under eksamen eller prøve.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Listen er ikke uttømmende.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-7">(7) Ved skriftlig eksamen i skolens eller andre godkjente lokaler vil fusk eller forsøk på fusk rapporteres skriftlig av eksamensinspektøren til studieleder.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§4-11" data-name="§4-11" id="kapittel-4-paragraf-11"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Retur av besvarelser</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-11-nummer-1">(1) Praktiske besvarelser skal hentes på skolen etter at klagefristen er ute. Nærmere beskjed om frist for henting av oppgaver vil bli gitt før sluttvurdering.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-11-nummer-2">(2) Etter at hentefristen er gått ut, vil besvarelsene bli makulert.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-11-nummer-3">(3) Besvarelsene må hentes ved personlig fremmøte, eventuelt av andre med studentens fullmakt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-11-nummer-4">(4) Besvarelsene returneres ikke per post.</article></article></section><section class="section" data-name="kap5" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/KAPITTEL_5"><h2>Kapittel 5. Klagebehandling</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§5-1" data-name="§5-1" id="kapittel-5-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Klagerett</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-1-nummer-1">(1) En student har klagerett på alle enkeltvedtak fattet av skolen. Alle enkeltvedtak skal være skriftlige og inneholde en begrunnelse for vedtaket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-1-nummer-2">(2) Dersom begrunnelse ikke foreligger sammen med vedtaket, kan studenten henvende seg til den som fattet vedtaket og be om begrunnelse.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§5-2" data-name="§5-2" id="kapittel-5-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Klagefrist og klageadressat</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-1">(1) Klagefrist på alle enkeltvedtak er 3 (tre) uker etter at underretning om vedtaket er kommet frem til parten, jf nærmere bestemmelser i forvaltningsloven.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2">(2) Dersom studenten har bedt om begrunnelse for vedtaket, gjelder klagefristen fra begrunnelsen er mottatt eller vedkommende på annen måte er gjort kjent med den.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-3">(3) Klagen rettes til den instans som har fattet vedtaket.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§5-3" data-name="§5-3" id="kapittel-5-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Klagens innhold</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-1">(1) En klage må være skriftlig og inneholde informasjon om vedtaket det klages på, og endringen som ønskes i vedtaket det klages over.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-2">(2) Klagen bør være begrunnet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-3">(3) Klagen må være undertegnet og datert.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§5-4" data-name="§5-4" id="kapittel-5-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Veiledning, hjelp og støtte</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-4-nummer-1">(1) Skolen skal informere studenten om klageadgang, klagefrist, klageinstans og fremgangsmåte ved klage, samt retten til å se sakens dokumenter. Denne informasjonen skal gis i alle enkeltvedtak.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-4-nummer-2">(2) Studenten kan få hjelp og støtte fra skolens administrasjon til utforming av en skriftlig klage. Dersom klagen gjelder en disiplinær sanksjon har studenten rett til å la seg bistå i alle trinn av saksbehandlingen, for eksempel av styrets studentrepresentant.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§5-5" data-name="§5-5" id="kapittel-5-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Klageinstans</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-1">(1) Noroffs sentraladministrasjon oppretter klagenemnd på vegne av styret ved Noroff Fagskole. Klagenemnda skal ha en sammensetning som oppfyller kravene i universitets- og høyskoleloven § 5-1 (1) og fagskoleloven § 13.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2">(2) Klagenemnda ved Noroff Fagskole har fem medlemmer med personlige varamedlemmer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Leder og varamedlem for leder skal fylle de lovbestemte krav for lagdommere.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Leder og varamedlem for leder skal ikke være ansatt ved institusjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-3-ledd-1">To av medlemmene skal være ansatte.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-4-ledd-1">To av medlemmene skal være studenter.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-3">(3) Ved klage på karakterfastsetting oppnevnes ny(e) sensor(er). Slike klager skal ikke behandles av klageinstansen. Se § 4-8 for mer informasjon.</article></article></section><section class="section" data-name="kap6" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/KAPITTEL_6"><h2>Kapittel 6. Øvrige bestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§6-1" data-name="§6-1" id="kapittel-6-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Nærmere regler</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-1-nummer-1">(1) Styret kan fastsette et utfyllende reglement, generelle administrative bestemmelser for gjennomføring av opptak, studier og eksamen, for behandling av saker om fusk og om tildeling av grader og vitnemål.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-07-1593/§6-2" data-name="§6-2" id="kapittel-6-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-2-nummer-1">(1) Forskriften trer i kraft 20. oktober 2017.</article></article></section></main></body></html>