<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2017-06-21-855</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2017-06-21-855</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2017-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2015-10-29-1232</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1999-07-02-61/§4-3</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2017-06-22 14:05</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2017-0709</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om private virksomheters spesialisthelsetjenester</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 21. juni 2017 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 4-3.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2017-06-21-855</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-06-21-855" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-06-21-855/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 29. oktober 2015 nr. 1232 om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 tredje ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Virksomheten skal i søknaden dokumentere at den har etablert et internkontrollsystem, jf. forskrift 28. oktober 2016 nr. 1250 om ledelse og kvalitetsforbedring i helse- og omsorgstjenesten § 5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 11 første ledd nr. 3 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1"><i>Rehabilitering og habilitering</i><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tjeneste</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Diagnosekode</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Prosedyre/Beskrivelse av tjeneste</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Intensiv habilitering av barn opp til og med 16 år med vesentlig nedsatt funksjonsevne som skyldes medfødt eller tidlig ervervet hjerneskade – poliklinisk behandling.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Z 50.9 Behandling som omfatter bruk av uspesifisert rehabiliteringstiltak<br />Kode for den tilstanden som er årsaken til habiliteringsbehovet skal også registreres. Kode for slik annen tilstand kan f.eks. være: G81.1 Spastisk hemiplegi, G80.1 Spastisk diplegisk cerebral parese, R13 Dysfagi, R47.1 Dysartri og anartri.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Intensivt habiliteringstilbud som ytes poliklinisk (dagtilbud). Med intensiv habilitering menes habilitering som oppfyller vilkår i gjeldende regelverk for kode Z50.9 i innsatsstyrt finansiering, men i tillegg gjelder:<br />– Behandlingen skjer i grupper på 4–6 barn, med maksimalt 30 behandlingsdager i form av maksimalt 6 ukesamlinger. Dersom det er medisinsk begrunnet kan antall behandlingsdager og antall ukesamlinger økes. Dersom det er nødvendig for gjennomføring kan gruppestørrelsen reduseres til 2 barn.<br />– Hver behandlingsdag skal inneholde minimum 5 timers intensivt habiliteringsopplegg på dagtid.<br />– Behandlingen skal gjennomføres i en til en-forhold mellom behandler og barn/familie, dette gjelder selv om aktiviteten skjer i gruppe.<br />– Innsatsen skal rettes mot ulike sider hos barnet (motorikk, kommunikasjon, egenledelse) og være tilpasset det enkelte barns behov. Den skal være basert på anerkjent kunnskap fra forskning og klinisk erfaring, og må justeres i tråd med ny kunnskap om effektive metoder for læring og utvikling hos barn med funksjonsnedsettelser.<br />– Foreldrene skal inviteres til å ta aktivt del i planlegging og gjennomføring av det intensive programmet. Formålet er å gi foreldrene økt kompetanse om barnets funksjonsvansker og hvordan de kan bidra til god utvikling og mestring for barnet. Det bør også legges til rette for kontakt mellom foreldrene for samtaler og likemannsarbeid.<br />– Det intensive tilbudet er et supplement til det ordinære habiliteringstilbudet i spesialisthelsetjenesten, og derfor skal lokale/kommunale tjenester involveres i planlegging og gjennomføring av programmet.<br />– Programmet må ikke være så intensivt at det reduserer barnas og familienes muligheter for normal sosial samhandling og livsutfoldelse.</td></tr></tbody></table></article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-06-21-855/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene gjelder fra 1. juli 2017.</article></section></main></body></html>