<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen, forskrift om regulering av fisket etter torsk, hyse og sei nord for 62° N i 2017 og forskrift om midlertidig åpning av et område i Vestfjorden (Henningsvær-området) for fiske med fartøy under 15 meter i 2017, Nordland</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2017-03-06-270</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2017-03-06-270</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Nærings- og fiskeridepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2017-03-06</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2004-12-22-1878</li><li>forskrift/2016-12-21-1826</li><li>forskrift/2017-03-01-238</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2008-06-06-37/§16</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2017-03-07 14:40</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2017-0210</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen mfl.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen, forskrift om regulering av fisket etter torsk, hyse og sei nord for 62° N i 2017 og forskrift om midlertidig åpning av et område i Vestfjorden (Henningsvær-området) for fiske med fartøy under 15 meter i 2017, Nordland</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 6. mars 2017 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 16.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2017-03-06-270</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen, forskrift om regulering av fisket etter torsk, hyse og sei nord for 62° N i 2017 og forskrift om midlertidig åpning av et område i Vestfjorden (Henningsvær-området) for fiske med fartøy under 15 meter i 2017, Nordland<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 33g. Forbud mot bruk av snurrevad innenfor fjordlinjer</li></ul></li><li>II<ul class="tocSubUl"><li>§ 31. Tiltak for vern av kysttorsk</li></ul></li><li>III</li><li>IV</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-03-06-270" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen, forskrift om regulering av fisket etter torsk, hyse og sei nord for 62° N i 2017 og forskrift om midlertidig åpning av et område i Vestfjorden (Henningsvær-området) for fiske med fartøy under 15 meter i 2017, Nordland</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-03-06-270/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 33g (endret) skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§33g" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 33g</span>. <span class="legalArticleTitle">Forbud mot bruk av snurrevad innenfor fjordlinjer</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Det er forbudt å fiske med snurrevad innenfor fjordlinjene angitt i vedlegg 4 til denne forskriften, med mindre det gjelder spesifikke unntak for fartøy under 11 meter største lengde i medhold av årlig forskrift om regulering av fisket etter torsk, hyse og sei nord for 62° N. Fartøy med største lengde under 11 meter kan likevel fiske etter flyndre og lysing fra og med 1. juni til og med 31. desember. Ved fiske etter flyndre skal maskevidden i fiskeposen være minst 170 mm.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-03-06-270/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I forskrift 21. desember 2016 nr. 1826 om regulering av fisket etter torsk, hyse og sei nord for 62° N i 2017 gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31 (endret) skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§31" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 31</span>. <span class="legalArticleTitle">Tiltak for vern av kysttorsk</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Det er forbudt for fartøy på eller over 15 meter største lengde å fiske etter torsk med konvensjonelle redskap innenfor fjordlinjer som er angitt i vedlegg til forskriften.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Det er forbudt for fartøy over 21 meter største lengde å fiske torsk med konvensjonelle redskap innenfor grunnlinjen nord for 62° N. Fra og med 1. januar til og med 30. juni er det likevel tillatt å fiske inn til fjordlinjene i statistikkområde 03 og 04. Fra og med 1. januar til og med 24. april er det tillatt å fiske inn til fjordlinjene i statistikkområde 00 og 05. Fra og med 1. januar til og med 10. april er det tillatt å fiske inn til fjordlinjene i statistikkområde 06 og 07.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Det særskilt vernede området ved Henningsvær, som er angitt i vedlegg til forskriften, er stengt fra og med 1. januar til og med 30. juni for fartøy med største lengde over 11 meter. Fiskeridirektoratet kan justere områdets utstrekning dersom dette er nødvendig for å verne kysttorsk utenfor grensen. Fiskeridirektoratet kan gjøre unntak fra forbudet for fartøy med største lengde på 11 meter eller større som fisker med andre konvensjonelle redskap enn snurrevad, dersom det anses å være tilstrekkelig store konsentrasjoner av skrei i området. Dersom det gjøres slikt unntak, skal det for fartøy under 11 meter største lengde i dette området gjelde unntak fra forbudet mot å fiske med snurrevad, jf. forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen § 33g. Fiskeridirektoratet kan bestemme at unntak etter tredje punktum kun skal gjelde fartøy med største lengde under 15 meter. Områdets ytre grenser er fjordlinjer hele året.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-4">Fiskeridirektoratet kan begrense eller forby alt fiske, også etter andre arter enn torsk, hyse og sei, i et område innenfor strekningen Henningsvær–Stamsund dersom dette er nødvendig for å verne kysttorsk. Et slikt forbud skal ikke være til hinder for fiske med håndsnøre eller fiskestang. Fiskeridirektoratet kan ytterligere begrense eller forby fisket etter torsk innenfor fjordlinje på Valbergfeltet ved Henningsvær ved dominerende forekomster av kysttorsk. Videre kan Fiskeridirektoratet i det samme området tillate fiske også for fartøy større enn 15 meter dersom det er store konsentrasjoner av skrei.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-5">Fra og med 1. mars til og med 31. mai er alt fiske forbudt i et område i Borgundfjorden som er angitt i vedlegg til forskriften, også etter andre arter enn torsk, hyse og sei. Forbudet gjelder likevel ikke fiske med håndsnøre eller fiskestang. Fiskeridirektoratet kan gjøre unntak fra forbudet for fartøy som fisker med andre konvensjonelle redskap enn snurrevad dersom det anses å være vesentlige konsentrasjoner av skrei i området.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-6">Fra og med 1. mars til og med 31. mai er det videre forbudt å fiske med stolpesatte garn i et område øst for en linje trukket mellom følgende posisjoner (Heissafjorden):<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-6-punkt-1-ledd-1">N 62° 28,18′ Ø 06° 05,42′ Tuneset</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-6-punkt-2-ledd-1">N 62° 28,16′ Ø 06° 03,91′ Erkneflua</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-6-punkt-3-ledd-1">N 62° 26,21′ Ø 06° 03,35′ Eltraneset.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-7">Det er likevel tillatt med stolpesatte garn når høyde på strukket maske i garn og stolper totalt er mindre enn 23 meter.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-8">Fartøy som kan fiske etter andre arter enn torsk innenfor fjordlinjene med konvensjonelle redskap, kan ved fiske i dette området maksimalt ha 5&#xa0;% bifangst av torsk i vekt i de enkelte fangster og ved landing. Fartøy som har forbud mot å fiske torsk med konvensjonelle redskap innenfor grunnlinjen, kan ved fiske etter andre arter i området mellom grunnlinjen og fjordlinjene maksimalt ha 20&#xa0;% bifangst av torsk i vekt i de enkelte fangster og ved landing. Det er et vilkår at all bifangst av torsk kan avregnes fartøyets kvote, eller den til enhver tid gjeldende ferskfiskordning, jf. § 18 og § 24. Konvensjonelle fartøy som ikke kan delta i åpen eller lukket gruppe kan ikke ha bifangst utover det som følger av § 34.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-03-06-270/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">I forskrift 1. mars 2017 nr. 238 om midlertidig åpning av et område i Vestfjorden (Henningsvær-området) for fiske med fartøy under 15 meter i 2017, Nordland gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 annet ledd (nytt) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Åpningen gjelder også fartøy under 11 meter største lengde som fisker med snurrevad.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-03-06-270/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">Denne forskriften trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>