<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om offentliggjøring av informasjon om ordrer og handler, verdipapirforetaks virksomhet som systematiske internaliserere, transaksjonsrapportering og virksomhet som godkjent offentliggjøringsordning</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2017-11-09-1757</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2017-11-09-1757</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2018-01-03</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2007-06-29-876</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1956-12-07-1/§4</li><li>lov/2007-06-29-75/§10-18</li><li>lov/2007-06-29-75/§10-19</li><li>lov/2007-06-29-75/§10-20</li><li>lov/2007-06-29-75/§11-3</li><li>lov/2007-06-29-75/§11-4</li><li>lov/2007-06-29-74/§28</li><li>lov/2007-06-29-74/§29</li><li>forskrift/2017-09-01-1756</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2017-11-13 14:25</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2017-1148</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">MiFID II-forskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om offentliggjøring av informasjon om ordrer og handler, verdipapirforetaks virksomhet som systematiske internaliserere, transaksjonsrapportering og virksomhet som godkjent offentliggjøringsordning</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Finanstilsynet 9. november 2017 med hjemmel i lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansforetak mv. (finanstilsynsloven) § 4 første ledd nr. 3, lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) § 10-18 fjerde ledd, § 10-19 fjerde ledd, § 10-20 fjerde ledd, § 11-3 tredje ledd og § 11-4 fjerde ledd og lov 29. juni 2007 nr. 74 om regulerte markeder (børsloven) § 28 fjerde ledd og § 29 fjerde ledd, jf. delegeringsvedtak 1. september 2017 nr. 1756.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2017-11-09-1757</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om offentliggjøring av informasjon om ordrer og handler, verdipapirforetaks virksomhet som systematiske internaliserere, transaksjonsrapportering og virksomhet som godkjent offentliggjøringsordning<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel 1. Innledende bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-1. Definisjoner</li></ul></li><li>Kapittel 2. Gjennomsiktighet med hensyn til egenkapitalinstrumenter<ul class="tocSubUl"><li>§ 2-1. Krav om gjennomsiktighet før handel på handelsplasser for aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter</li><li>§ 2-2. Unntak for egenkapitalinstrumenter</li><li>§ 2-3. Volumbegrensningsordning</li><li>§ 2-4. Krav om gjennomsiktighet etter handel på handelsplasser for aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter</li><li>§ 2-5. Tillatelse til utsatt offentliggjøring</li></ul></li><li>Kapittel 3. Gjennomsiktighet med hensyn til andre instrumenter enn egenkapitalinstrumenter<ul class="tocSubUl"><li>§ 3-1. Krav om gjennomsiktighet før handel på handelsplasser for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater</li><li>§ 3-2. Unntak for andre instrumenter enn egenkapitalinstrumenter</li><li>§ 3-3. Krav om gjennomsiktighet etter handel på handelsplasser for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater</li><li>§ 3-4. Tillatelse til utsatt offentliggjøring</li></ul></li><li>Kapittel 4. Plikt til å framlegge opplysninger før og etter handel separat og på rimelige forretningsmessige vilkår<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-1. Plikt til å framlegge opplysninger før og etter handel separat</li><li>§ 4-2. Plikt til å framlegge opplysninger før og etter handel på rimelige forretningsmessige vilkår</li></ul></li><li>Kapittel 5. Særlige krav for systematisk internaliserere<ul class="tocSubUl"><li>§ 5-1. Informasjon om beste resultat ved utførelse av ordre</li><li>§ 5-2. Suspensjon og strykning av finansielle instrumenter</li></ul></li><li>Kapittel 6. Gjennomsiktighet for systematisk internaliserere og verdipapirforetak som handler OTC<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-1. Plikt til å offentliggjøre bindende pristilbud for aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter</li><li>§ 6-2. Utførelse av kundeordrer</li><li>§ 6-3. Tilgang til pristilbud</li><li>§ 6-4. Plikt til å offentliggjøre bindende pristilbud for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater</li><li>§ 6-5. Verdipapirforetaks, herunder systematisk internalisereres, offentliggjøring etter handel med hensyn til aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter</li><li>§ 6-6. Verdipapirforetaks, herunder systematisk internalisereres, offentliggjøring etter handel med hensyn til obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater</li><li>§ 6-7. Fremlegging av opplysninger med henblikk på beregninger i forbindelse med gjennomsiktighet samt andre beregninger</li></ul></li><li>Kapittel 7. Transaksjonsrapportering<ul class="tocSubUl"><li>§ 7-1. Plikt til å føre registre</li><li>§ 7-2. Plikt til å rapportere transaksjoner</li><li>§ 7-3. Plikt til å framlegge referanseopplysninger</li></ul></li><li>Kapittel 8. Godkjent offentliggjøringsordning<ul class="tocSubUl"><li>§ 8-1. Tillatelse til å yte rapporteringstjenester</li><li>§ 8-2. Søknad om tillatelse</li><li>§ 8-3. Endring og tilbakekall av tillatelse</li><li>§ 8-4. Krav til styre og ledelse</li><li>§ 8-5. Styrets ansvar og forpliktelser</li><li>§ 8-6. Organisatoriske krav</li></ul></li><li>Kapittel 9. Avsluttende bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 9-1. Ikraftsetting</li><li>§ 9-2. Endringer i verdipapirforskriften</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757" id="dokument"><h1>Forskrift om offentliggjøring av informasjon om ordrer og handler, verdipapirforetaks virksomhet som systematiske internaliserere, transaksjonsrapportering og virksomhet som godkjent offentliggjøringsordning</h1><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/KAPITTEL_1"><h2>Kapittel 1. Innledende bestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§1-1" data-name="§1-1" id="kapittel-1-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-1">(1) Med systematisk internaliserere menes systematisk internaliserere som nevnt i verdipapirhandelloven § 2-4 fjerde ledd og som driver virksomheten i vesentlig omfang. Hvorvidt den systematiske internaliseringen skjer regelmessig og systematisk, skal måles ut fra antall OTC-transaksjoner med det finansielle instrumentet som verdipapirforetaket gjennomfører for egen regning når de utfører kundeordrer. Hvorvidt omfanget er vesentlig, skal måles enten ut fra størrelsen på den OTC-handelen som verdipapirforetaket gjennomfører i forhold til verdipapirforetakets samlede handel i et bestemt finansielt instrument, eller ut fra størrelsen på den OTC-handelen som verdipapirforetaket gjennomfører, i forhold til den samlede handelen i EØS-området med et bestemt finansielt instrument. Definisjonen av systematisk internaliserere får anvendelse bare dersom de forhåndsfastsatte grensene både for et hyppig og systematisk grunnlag og for et vesentlig omfang er overskredet, eller dersom et verdipapirforetak velger å være omfattet av ordningen for systematisk internaliserere.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-2">(2) Med handelsplass menes regulert marked som nevnt i børsloven § 4 og multilateral handelsfasilitet som nevnt i verdipapirhandelloven § 2-3 fjerde ledd.</article></article></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/KAPITTEL_2"><h2>Kapittel 2. Gjennomsiktighet med hensyn til egenkapitalinstrumenter</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§2-1" data-name="§2-1" id="kapittel-2-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav om gjennomsiktighet før handel på handelsplasser for aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-1">(1) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal offentliggjøre gjeldende kjøps- og salgspriser samt ordredybden ved de prisene som vises i deres systemer for aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter som handles på en handelsplass. Dette kravet får også anvendelse på bindende interessemarkeringer. Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal kontinuerlig offentliggjøre disse opplysningene i vanlig åpningstid.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-2">(2) Gjennomsiktighetskravene nevnt i første ledd skal tilpasses de ulike typene handelssystemer, herunder ordreboksystemer eller pristilbudsbaserte systemer, hybridsystemer og handelssystemer med periodiske auksjoner.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-3">(3) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal på forretningsmessig rimelige vilkår og på ikke-diskriminerende grunnlag gi tilgang til de ordningene de anvender for å offentliggjøre opplysningene nevnt i første ledd, til verdipapirforetak som i henhold til § 6-1 har plikt til å offentliggjøre sine pristilbud for aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§2-2" data-name="§2-2" id="kapittel-2-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Unntak for egenkapitalinstrumenter</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1">(1) Finanstilsynet kan gi markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, unntak fra plikten til å offentliggjøre opplysningene nevnt i § 2-1 første ledd for:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-1-ledd-1">systemer som kopler ordrer, basert på en handelsmetode der prisen på det finansielle instrumentet nevnt i § 2-1 første ledd bestemmes på grunnlag av den handelsplassen der det finansielle instrumentet først ble opptatt til notering, eller det mest likvide markedet, der denne referansekursen er behørig offentliggjort og anses av markedsdeltakerne som en pålitelig referansekurs,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1">systemer som formaliserer forhandlede transaksjoner som <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">utføres innenfor gjeldende differanse mellom volumveid kjøps- og salgskurs som gjenspeiles i ordreboken eller i prisstillernes pristilbud på den handelsplassen som driver dette systemet, med forbehold for vilkårene fastsatt i § 2-3,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">er i illikvide aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner eller andre lignende finansielle instrumenter som ikke omfattes av begrepet likvid marked, og som gjennomføres innenfor en viss prosentandel av en passende referansekurs, som er en prosentandel og en referansekurs fastsatt på forhånd av systemoperatøren, eller</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">er underlagt andre vilkår enn gjeldende markedspris for det finansielle instrumentet,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-3-ledd-1">ordrer som er av stort omfang sammenlignet med normal markedsstørrelse,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-4-ledd-1">ordrer som holdes i et ordrehåndteringssystem på handelsplassen i påvente av offentliggjøring.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-2">(2) Referansekursen nevnt i første ledd bokstav a) skal bestemmes på grunnlag av en av følgende verdier:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-1-ledd-1">midtkurs mellom gjeldende beste kjøps- og salgspris på den handelsplassen der det finansielle instrumentet først ble opptatt til notering, eller på det mest likvide markedet, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1">dersom prisen nevnt i bokstav a) ikke er tilgjengelig, åpnings- eller sluttkursen på den aktuelle handelssesjonen.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Ordrene skal bare vise til prisen nevnt i bokstav b) utenfor den aktuelle handelssesjonens kontinuerlige handelsfase.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-3">(3) Dersom handelsplasser driver systemer som formaliserer forhandlede transaksjoner i samsvar med første ledd bokstav b) i), skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-3-punkt-1-ledd-1">transaksjonene utføres i samsvar med handelsplassens regler,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-3-punkt-2-ledd-1">handelsplassen sikre at ordninger, systemer og framgangsmåter er på plass for å hindre og avdekke markedsmisbruk eller forsøk på markedsmisbruk i forbindelse med slike forhandlede transaksjoner, i samsvar med artikkel 16 i forordning (EU) nr. 596/2014,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-3-punkt-3-ledd-1">handelsplassen innføre, opprettholde og gjennomføre systemer for å avdekke alle forsøk på å utnytte unntaket for å omgå andre krav i denne forskriften eller i direktiv 2014/65/EU og rapportere slike forsøk til Finanstilsynet.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-4">(4) Finanstilsynet kan tilbakekalle et unntak som er gitt i henhold til første ledd dersom unntaket anvendes på en måte som avviker fra dets opprinnelige formål, eller dersom unntaket anvendes for å omgå kravene fastsatt i denne bestemmelsen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§2-3" data-name="§2-3" id="kapittel-2-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Volumbegrensningsordning</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-1">(1) For å sikre at anvendelsen av unntak fastsatt i § 2-2 første ledd bokstav a) eller b) i) ikke utilbørlig skader prisdannelsen, skal følgende begrensninger gjelde for handel innenfor rammen av disse unntakene:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Prosentandelen handel med et finansielt instrument som finner sted på en handelsplass innenfor rammen av disse unntakene, skal være begrenset til 4&#xa0;% av det samlede handelsvolumet for nevnte finansielle instrument på samtlige handelsplasser i EØS-området i de foregående tolv månedene.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Den samlede handelen med et finansielt instrument som finner sted i EØS-området innenfor rammen av disse unntakene, skal være begrenset til 8&#xa0;% av det samlede handelsvolumet for nevnte finansielle instrument på samtlige handelsplasser i EØS-området i de foregående tolv månedene.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Denne volumbegrensningsordningen kommer ikke til anvendelse på forhandlede transaksjoner med en aksje, et depotbevis, et børsomsatt fond, en etterprioriterte obligasjon eller et annet lignende finansielt instrument som det ikke finnes et likvid marked for, og som gjennomføres innenfor en viss prosentandel av en passende referansekurs i henhold til § 2-2 første ledd bokstav b) ii), og heller ikke på forhandlede transaksjoner som er underlagt andre vilkår enn gjeldende markedspris for det finansielle instrumentet som nevnt i § 2-2 første ledd bokstav b) iii).</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-2">(2) Dersom prosentandelen av handelen med et finansielt instrument på en handelsplass innenfor rammen av unntakene har overskredet grensen nevnt i første ledd bokstav a), skal Finanstilsynet innen to virkedager oppheve retten til å anvende dem på denne handelsplassen for nevnte finansielle instrument i en periode på seks måneder.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-3">(3) Dersom prosentandelen av handelen med et finansielt instrument som har funnet sted innenfor rammen av unntakene på samtlige handelsplasser i EØS-området, har overskredet grensen nevnt i nr. 1 bokstav b), skal Finanstilsynet innen to virkedager oppheve retten til å anvende disse unntakene i en periode på seks måneder.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-4">(4) For å sikre et pålitelig grunnlag for å overvåke handelen som finner sted innenfor rammen av disse unntakene, og for å fastslå om grensene nevnt i første ledd har blitt overskredet, skal handelsplassoperatører ha systemer og framgangsmåter på plass for å<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-4-punkt-1-ledd-1">kunne identifisere alle handler som har funnet sted på denne handelsplassen innenfor rammen av disse unntakene, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-4-punkt-2-ledd-1">sikre at de ikke under noen omstendigheter overskrider den prosentandelen av handelen som er tillatt innenfor rammen av unntakene nevnt i første ledd bokstav a).</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§2-4" data-name="§2-4" id="kapittel-2-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav om gjennomsiktighet etter handel på handelsplasser for aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-1">(1) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal offentliggjøre pris, volum og tidspunkt for transaksjoner som utføres med aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter på handelsplassen. Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal offentliggjøre alle opplysninger om slike transaksjoner så nær sanntid som teknisk mulig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-2">(2) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal på forretningsmessig rimelige vilkår og på ikke-diskriminerende grunnlag gi tilgang til de ordningene de anvender for å offentliggjøre opplysningene nevnt i første ledd til verdipapirforetak som i henhold til § 6-5 har plikt til å offentliggjøre nærmere opplysninger om sine transaksjoner med aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§2-5" data-name="§2-5" id="kapittel-2-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Tillatelse til utsatt offentliggjøring</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-1">(1) Finanstilsynet kan gi markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, tillatelse til å utsette offentliggjøringen av opplysningene om transaksjoner på grunnlag av type eller størrelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2">(2) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal innhente Finanstilsynets forhåndsgodkjenning av de foreslåtte ordningene for utsettelse av offentliggjøring av handler, og skal underrette markedsdeltakere og offentligheten om disse ordningene på en tydelig måte.</article></article></section><section class="section" data-name="kap3" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/KAPITTEL_3"><h2>Kapittel 3. Gjennomsiktighet med hensyn til andre instrumenter enn egenkapitalinstrumenter</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§3-1" data-name="§3-1" id="kapittel-3-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav om gjennomsiktighet før handel på handelsplasser for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-1">(1) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal offentliggjøre gjeldende kjøps- og salgspriser samt ordredybden ved de prisene som vises i deres systemer for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter, derivater som handles på en handelsplass, og pakkeordrer. Dette kravet får også anvendelse på bindende interessemarkeringer. Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal kontinuerlig offentliggjøre disse opplysningene i vanlig åpningstid. Denne offentliggjøringsplikten gjelder ikke ikke-finansielle motparters derivattransaksjoner som på en objektivt målbar måte reduserer risikoene som er direkte knyttet til den ikke-finansielle motpartens eller nevnte konserns forretningsvirksomhet eller likviditetsfinansiering.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-2">(2) Gjennomsiktighetskravene nevnt i første ledd skal tilpasses de ulike typene handelssystemer, herunder ordreboksystemer eller pristilbudsbaserte systemer, hybridsystemer, handelssystemer med periodiske auksjoner og talebaserte handelssystemer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-3">(3) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal på forretningsmessig rimelige vilkår og på ikke-diskriminerende grunnlag gi tilgang til de ordningene de anvender for å offentliggjøre opplysningene nevnt i første ledd, til verdipapirforetak som i henhold til § 6-4 har plikt til å offentliggjøre sine pristilbud for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-4">(4) Dersom unntak gis i henhold til § 3-2 første ledd bokstav b), skal markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, før handel offentliggjøre minst veiledende kjøps- og salgspriser som ligger nær de prisene som vises for handelsinteresser i deres systemer for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater som handles på en handelsplass. Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal kontinuerlig offentliggjøre disse opplysningene elektronisk i vanlig åpningstid. Ordningene skal sikre at opplysningene framlegges på forretningsmessig rimelige vilkår og på ikke-diskriminerende grunnlag.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§3-2" data-name="§3-2" id="kapittel-3-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Unntak for andre instrumenter enn egenkapitalinstrumenter</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1">(1) Finanstilsynet kan gi markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, unntak fra plikten til å offentliggjøre opplysningene nevnt i § 3-1 første ledd for<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-1-ledd-1">ordrer som er av stort omfang sammenlignet med normal markedsstørrelse, og ordrer som holdes i et ordrehåndteringssystem på handelsplassen i påvente av offentliggjøring,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1">gjennomførbare interessemarkeringer i prisforespørselssystemer eller talebaserte handelssystemer som overskrider den størrelsen som er fastsatt for det berørte finansielle instrumentet, som ville utsette likviditetstilbydere for utilbørlig risiko, og som tar hensyn til hvorvidt de berørte markedsdeltakerne er ikke-profesjonelle investorer eller storinvestorer,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-3-ledd-1">derivater som ikke omfattes av handelsplikt, og andre finansielle instrumenter som det ikke finnes et likvid marked for,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-4-ledd-1">ordrer med formål å utføre et bytte mot fysisk vare,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-5-ledd-1">pakkeordrer som tilfredsstiller et av de følgende vilkårene: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(i)" data-name="(i)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">minst én av komponentene er et finansielt instrument som det ikke er et likvid marked for, med mindre det finnes et likvid marked for pakkeordren i sin helhet,</article></article></li><li data-li-identifier="(ii)" data-name="(ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">minst én av komponentene er av stort omfang sammenlignet med normal markedsstørrelse, med mindre det finnes et likvid marked for pakkeordren i sin helhet eller</article></article></li><li data-li-identifier="(iii)" data-name="(iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">alle dens komponenter utføres i et prisforespørselssystem eller et talebasert handelssystem som overskrider den størrelsen som er fastsatt for det berørte finansielle instrumentet.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-2">(2) Finanstilsynet kan tilbakekalle et unntak som er gitt i henhold til første ledd, dersom unntaket anvendes på en måte som avviker fra dets opprinnelige formål, eller dersom unntaket anvendes for å omgå kravene fastsatt i denne paragrafen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-3">(3) Finanstilsynet kan gjøre unntak fra første ledd for hver komponent i en pakkeordre.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-4">(4) Finanstilsynet kan, dersom likviditeten for den berørte klassen av finansielle instrumenter faller under en fastsatt terskel, midlertidig oppheve pliktene nevnt i § 3-1. Den angitte terskelen skal fastsettes på grunnlag av objektive kriterier som er spesifikke for markedet for det berørte finansielle instrumentet. Den midlertidige opphevingen skal være gyldig i en innledende periode på høyst tre måneder. Den midlertidige opphevingen kan forlenges med ytterligere perioder på høyst tre måneder dersom årsakene til den midlertidige opphevingen fortsatt foreligger.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§3-3" data-name="§3-3" id="kapittel-3-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav om gjennomsiktighet etter handel på handelsplasser for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-1">(1) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal offentliggjøre pris, volum og tidspunkt for transaksjoner som utføres med obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater som handles på en handelsplass. Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal offentliggjøre alle opplysninger om slike transaksjoner så nær sanntid som teknisk mulig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-2">(2) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal på forretningsmessig rimelige vilkår og på ikke-diskriminerende grunnlag gi tilgang til de ordningene de anvender for å offentliggjøre opplysningene i henhold til første ledd, til verdipapirforetak som i henhold til § 6-6 har plikt til å offentliggjøre sine priser på obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§3-4" data-name="§3-4" id="kapittel-3-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Tillatelse til utsatt offentliggjøring</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1">(1) Finanstilsynet kan gi markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, tillatelse til å utsette offentliggjøringen av opplysningene om transaksjoner på grunnlag av transaksjonens størrelse eller type. Særlig kan Finanstilsynet tillate utsatt offentliggjøring i forbindelse med transaksjoner som<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1-punkt-1-ledd-1">er av stort omfang sammenlignet med normal markedsstørrelse for nevnte obligasjon, strukturerte finansielle produkt, utslippskvote eller derivat som handles på en handelsplass, eller for nevnte klasse av obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter eller derivater som handles på en handelsplass, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1">gjelder en obligasjon, et strukturert finansielt produkt, en utslippskvote eller et derivat som handles på en handelsplass, eller en klasse av obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter eller derivater som handles på en handelsplass, og som det ikke finnes et likvid marked for,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1-punkt-3-ledd-1">overskrider den størrelsen som er fastsatt for nevnte obligasjon, strukturerte finansielle produkt, utslippskvote eller derivat som handles på en handelsplass, eller nevnte klasse av obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter eller derivater som handles på en handelsplass, som ville utsette likviditetstilbydere for utilbørlig risiko, og som tar hensyn til hvorvidt de berørte markedsdeltakerne er ikke-profesjonelle investorer eller storinvestorer.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal innhente Finanstilsynets forhåndsgodkjenning av de foreslåtte ordningene for utsettelse av offentliggjøring av handler, og skal underrette markedsdeltakere og offentligheten om disse ordningene på en tydelig måte.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-2">(2) Finanstilsynet kan, dersom likviditeten for den berørte klassen av finansielle instrumenter faller under terskelen fastsatt i samsvar med i § 3-2 fjerde ledd, midlertidig oppheve pliktene nevnt i § 3-3. Nevnte terskel skal fastsettes på grunnlag av objektive kriterier som er spesifikke for markedet for det berørte finansielle instrumentet. Den midlertidige opphevingen skal være gyldig i en innledende periode på høyst tre måneder. Den midlertidige opphevingen kan forlenges med ytterligere perioder på høyst tre måneder dersom årsakene til den midlertidige opphevingen fortsatt foreligger.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-3">(3) Finanstilsynet kan i forbindelse med en tillatelse til utsatt offentliggjøring<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-3-punkt-1-ledd-1">anmode om offentliggjøring av begrensede opplysninger om en transaksjon eller opplysninger om flere transaksjoner i aggregert form, eller en kombinasjon av dette, i utsettelsesperioden,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-3-punkt-2-ledd-1">tillate at opplysninger om volumet for en enkelt transaksjon ikke offentliggjøres i en forlenget utsettelsesperiode,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-3-punkt-3-ledd-1">når det gjelder andre instrumenter enn egenkapitalinstrumenter som ikke er statspapirer, tillate at flere transaksjoner offentliggjøres i aggregert form i en forlenget utsettelsesperiode,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-3-punkt-4-ledd-1">når det gjelder statspapirer, tillate at flere transaksjoner offentliggjøres i aggregert form på ubestemt tid.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Når det gjelder statspapirer, kan bokstav b) og d) anvendes enten hver for seg eller etter hverandre, slik at når den forlengede perioden der volumet ikke offentliggjøres er omme, kan volumene offentliggjøres i aggregert form. For alle andre finansielle instrumenter skal utestående opplysninger om transaksjonen og alle nærmere opplysninger om transaksjonene på individuell basis offentliggjøres når utsettelsesperioden utløper.</p></article></article></section><section class="section" data-name="kap4" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/KAPITTEL_4"><h2>Kapittel 4. Plikt til å framlegge opplysninger før og etter handel separat og på rimelige forretningsmessige vilkår</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§4-1" data-name="§4-1" id="kapittel-4-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å framlegge opplysninger før og etter handel separat</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-ledd-1">Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal gjøre opplysningene som offentliggjøres i henhold til § 2-1, § 2-2 og § 2-4 og kapittel 3, offentlig tilgjengelig ved å fremlegge opplysningene før og etter handel separat.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§4-2" data-name="§4-2" id="kapittel-4-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å framlegge opplysninger før og etter handel på rimelige forretningsmessige vilkår</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-2-ledd-1">Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal gjøre opplysningene som offentliggjøres i henhold til § 2-1, § 2-2 og § 2-4 og kapittel 3, offentlig tilgjengelig på rimelige forretningsmessige vilkår og sikre ikke-diskriminerende tilgang til opplysningene. Opplysningene skal gjøres tilgjengelige vederlagsfritt 15 minutter etter offentliggjøring.</article></article></section><section class="section" data-name="kap5" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/KAPITTEL_5"><h2>Kapittel 5. Særlige krav for systematisk internaliserere</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§5-1" data-name="§5-1" id="kapittel-5-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Informasjon om beste resultat ved utførelse av ordre</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-1">For finansielle instrumenter som er omfattet av handelsplikten i artikkel 23 og 28 i forordning (EU) nr. 600/2014, skal systematisk internaliserere kostnadsfritt offentliggjøre opplysninger om kvaliteten på utførelsen av transaksjoner minst en gang i året. De periodiske rapportene skal for hvert finansielle instrument omfatte opplysninger om pris, kostnader, hurtighet og sannsynlighet for utførelse.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§5-2" data-name="§5-2" id="kapittel-5-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Suspensjon og strykning av finansielle instrumenter</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-ledd-1">Systematisk internaliserere skal suspendere eller stryke fra handel finansielle instrumenter som er suspendert eller strøket fra handel på handelsplasser.</article></article></section><section class="section" data-name="kap6" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/KAPITTEL_6"><h2>Kapittel 6. Gjennomsiktighet for systematisk internaliserere og verdipapirforetak som handler OTC</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§6-1" data-name="§6-1" id="kapittel-6-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å offentliggjøre bindende pristilbud for aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-1-nummer-1">(1) Verdipapirforetak skal offentliggjøre bindende pristilbud for aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter som handles på en handelsplass, som de er systematisk internaliserer for, og som det finnes et likvid marked for. Dersom det ikke finnes et likvid marked for de finansielle instrumentene nevnt i første punktum, skal systematisk internaliserere på anmodning opplyse kundene om pristilbud.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-paragraf-1-nummer-2">(2) Systematisk internaliserere kan bestemme størrelsen eller størrelsene de gir pristilbud for. Den minste størrelsen på et tilbud skal minst være lik 10&#xa0;% av standard markedsstørrelse for en aksje, et depotbevis, et børsomsatt fond, en etterprioritert obligasjon eller et annet lignende finansielt instrument som handles på en handelsplass. For en bestemt aksje, et bestemt depotbevis, et bestemt børsomsatt fond, en bestemt etterprioritert obligasjon eller et bestemt annet lignende finansielt instrument som handles på en handelsplass, skal hvert pristilbud inneholde bindende kjøps- og/eller salgspris for en eller flere størrelser som kan være opptil standard markedsstørrelse for den klassen av aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner eller andre lignende finansielle instrumenter som det aktuelle finansielle instrumentet tilhører. Prisen skal gjenspeile de rådende markedsvilkårene for nevnte aksje, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioritert obligasjon eller annet lignende finansielt instrument.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-6-paragraf-1-nummer-3">(3) Aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner eller andre lignende finansielle instrumenter skal inndeles i klasser på grunnlag av den aritmetiske gjennomsnittsverdien av ordrene som er utført på markedet for det aktuelle finansielle instrumentet. Standard markedsstørrelse for hver klasse av aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner eller andre lignende finansielle instrumenter skal være en størrelse som er representativ for den aritmetiske gjennomsnittsverdien av ordrene som er utført på markedet for de finansielle instrumentene som inngår i hver klasse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-6-paragraf-1-nummer-4">(4) Markedet for hver aksje, hvert depotbevis, hvert børsomsatte fond, hver etterprioriterte obligasjon eller hvert annet lignende finansielt instrument skal omfatte alle ordrer som er utført i EØS-området med det aktuelle finansielle instrumentet, bortsett fra ordrer som er av stort omfang sammenliknet med normal markedsstørrelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-6-paragraf-1-nummer-5">(5) Dersom det mest likvide markedet for en aksje, et depotbevis, et børsnotert fond, en etterprioriterte obligasjon eller et lignende finansielt instrument er i Norge, skal Finanstilsynet minst en gang i året og på grunnlag av den aritmetiske gjennomsnittsverdien for ordrene som er utført på markedet for det aktuelle finansielle instrumentet, fastsette hvilken klasse det tilhører.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§6-2" data-name="§6-2" id="kapittel-6-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Utførelse av kundeordrer</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-2-nummer-1">(1) Systematisk internaliserere skal offentliggjøre sine pristilbud regelmessig og kontinuerlig i vanlig åpningstid. De kan når som helst ajourføre sine pristilbud. Pristilbudene skal offentliggjøres på en slik måte at de er lett tilgjengelige for andre markedsdeltakere på rimelige forretningsmessige vilkår. De kan under ekstraordinære markedsforhold trekke sine pristilbud tilbake.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-paragraf-2-nummer-2">(2) Systematisk internaliserere skal utføre de ordrene de mottar fra sine kunder i forbindelse med aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter, der de systematisk trer inn i kundens ordre, til de prisene som er tilbudt på det tidspunkt de mottar ordren. I begrunnede tilfeller kan de utføre disse ordrene til en bedre pris, forutsatt at denne prisen er innenfor et offentliggjort intervall som ligger nær markedsvilkårene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-6-paragraf-2-nummer-3">(3) Systematisk internaliserere kan utføre ordrer de får fra sine profesjonelle kunder til andre priser enn prisene som er tilbudt, uten at de må overholde kravene fastsatt i annet ledd, når det gjelder transaksjoner der utførelse av en ordre i flere verdipapirer er en del av en transaksjon, eller når det gjelder ordrer som er underlagt andre vilkår enn gjeldende markedspris.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-6-paragraf-2-nummer-4">(4) Dersom et systematisk internaliserere tilbyr bare én pris, eller tilbyr en høyeste pris som er lavere enn standard markedsstørrelse, og mottar en ordre fra en kunde som er større enn den størrelsen som prisen er fastsatt for, men mindre enn standard markedsstørrelse, kan foretaket beslutte å utføre den delen av ordren som overstiger den størrelsen prisen er tilbudt for, forutsatt at den utføres til tilbudt pris, med mindre annet er tillatt i henhold til vilkårene i annet og tredje ledd. Dersom foretaket som systematisk trer inn i kundens ordre, gir pristilbud for flere størrelser og mottar en ordre av en størrelse som ligger mellom disse, og som det velger å utføre, skal det utføre ordren til en av de tilbudte prisene i samsvar med artikkel 28 i direktiv 2014/65/EU, med mindre annet er tillatt i henhold til annet og tredje ledd.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§6-3" data-name="§6-3" id="kapittel-6-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilgang til pristilbud</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-3-nummer-1">(1) Systematisk internaliserere skal på grunnlag av sin forretningsstrategi og på en objektiv, ikke-diskriminerende måte kunne bestemme hvilke kunder som skal få tilgang til deres pristilbud. For dette formål skal de ha klare regler som styrer tilgangen til sine pristilbud. Systematisk internaliserere kan avslå å inngå eller kan avbryte forretningsforbindelser med kunder på grunnlag av forretningsmessige vurderinger som kundens kredittverdighet, motpartsrisiko og sluttoppgjør for transaksjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-paragraf-3-nummer-2">(2) For å begrense risikoen for å bli utsatt for gjentatte transaksjoner fra samme kunde, skal systematisk internaliserere ha rett til på en ikke-diskriminerende måte å begrense antall transaksjoner fra samme kunde som de er beredt til å utføre på de offentliggjorte vilkårene. De kan begrense det samlede antall transaksjoner fra ulike kunder på samme tid, forutsatt det skjer på en ikke-diskriminerende måte og at antallet eller volumet av de ordrene kundene ønsker utført, vesentlig overskrider det normale.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§6-4" data-name="§6-4" id="kapittel-6-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å offentliggjøre bindende pristilbud for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-1">(1) Verdipapirforetak skal offentliggjøre bindende pristilbud for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater som handles på en handelsplass, og som de er systematisk internaliserere for, og som det finnes et likvid marked for, dersom følgende vilkår er oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-1-punkt-1-ledd-1">en av deres kunder har bedt om et pristilbud,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1">de går med på å gi et pristilbud.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-2">(2) Når det gjelder obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater som handles på en handelsplass, og som det ikke finnes et likvid marked for, skal systematisk internaliserere på anmodning opplyse kundene om prisene dersom de går med på å gi et pristilbud. Det kan gis unntak fra denne plikten på vilkårene fastsatt i § 3-2 første ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-3">(3) Systematisk internaliserere kan ajourføre sine pristilbud når som helst. Under ekstraordinære markedsforhold kan de trekke sine pristilbud tilbake.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-4">(4) Systematisk internaliserere skal gjøre bindende pristilbud som de har offentliggjort i samsvar med første ledd, tilgjengelig for sine andre kunder. De skal likevel kunne bestemme, på grunnlag av sin forretningsstrategi og på en objektiv, ikke-diskriminerende måte, hvilke kunder som skal få tilgang til deres pristilbud. For dette formål skal systematisk internaliserere ha klare regler som styrer tilgangen til deres pristilbud. Systematisk internaliserere kan avslå å inngå eller kan avbryte forretningsforbindelser med kunder på grunnlag av forretningsmessige vurderinger som kundens kredittverdighet, motpartsrisiko og sluttoppgjør for transaksjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-5">(5) Systematisk internaliserere skal utføre transaksjoner på offentliggjorte vilkår med enhver annen kunde som pristilbudet er gjort tilgjengelig for i samsvar med fjerde ledd, dersom pristilbudet gjelder en størrelse som er lik eller mindre enn størrelsen som er fastsatt for det aktuelle finansielle instrumentet, som fastsatt i henhold til § 3-2 første ledd bokstav b). Systematisk internaliserere omfattes ikke av plikten til å offentliggjøre bindende pristilbud i henhold til første ledd for finansielle instrumenter hvis likviditet faller under terskelen fastsatt i samsvar med § 3-2 fjerde ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-6">(6) Systematisk internaliserere skal kunne fastsette grenser for hvor mange transaksjoner de påtar seg å utføre for et gitt pristilbud. Grensene skal være gjennomsiktige og ikke-diskriminerende.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-7">(7) Pristilbud som offentliggjøres i henhold til første og fjerde ledd, og pristilbud som gjelder størrelser som er lik eller mindre enn størrelsen nevnt i femte ledd, skal offentliggjøres på en måte som er lett tilgjengelig for andre markedsdeltakere på rimelige forretningsmessige vilkår.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-8">(8) Den eller de tilbudte prisene skal være slik at de sikrer at foretaket som systematisk trer inn i kundens ordre, oppfyller sine forpliktelser i henhold til artikkel 27 i direktiv 2014/65/EU, dersom dette er relevant, og skal gjenspeile rådende markedsforhold når det gjelder de prisene som gjelder ved transaksjoner med samme eller lignende finansielle instrumenter på en handelsplass. I begrunnede tilfeller kan de imidlertid utføre ordrer til en bedre pris, forutsatt at denne prisen er innenfor et offentliggjort intervall som ligger nær markedsvilkårene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-9">(9) Med unntak for annet ledd skal pliktene etter denne paragrafen oppfylles for en pakkeordre i sin helhet og ikke gjelde separat for noen av dens komponenter.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§6-5" data-name="§6-5" id="kapittel-6-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Verdipapirforetaks, herunder systematisk internalisereres, offentliggjøring etter handel med hensyn til aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-5-nummer-1">(1) Verdipapirforetak som, enten for egen regning eller på vegne av kunder, gjennomfører transaksjoner med aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter som handles på en handelsplass, skal offentliggjøre volum og pris for disse transaksjonene samt tidspunktet da de ble gjennomført. Opplysningene skal offentliggjøres gjennom en godkjent offentliggjøringsordning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-paragraf-5-nummer-2">(2) Opplysningene som offentliggjøres i samsvar med første ledd, og tidsfristene for offentliggjøring, skal oppfylle kravene vedtatt i henhold til § 2-4. Dersom tiltakene vedtatt i henhold til § 2-5 tillater utsatt offentliggjøring av visse kategorier transaksjoner med aksjer, depotbevis, børsomsatte fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter som handles på en handelsplass, skal denne muligheten også gjelde for slike transaksjoner når de gjennomføres utenfor handelsplasser.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§6-6" data-name="§6-6" id="kapittel-6-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Verdipapirforetaks, herunder systematisk internalisereres, offentliggjøring etter handel med hensyn til obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-1">(1) Verdipapirforetak som, enten for egen regning eller på vegne av kunder, gjennomfører transaksjoner med obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater som handles på en handelsplass, skal offentliggjøre volum og pris for disse transaksjonene samt tidspunktet da de ble gjennomført. Opplysningene skal offentliggjøres gjennom en godkjent offentliggjøringsordning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-2">(2) Hver enkelt transaksjon skal offentliggjøres én gang gjennom en enkelt godkjent offentliggjøringsordning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-3">(3) Opplysningene som offentliggjøres i samsvar med første ledd, og tidsfristene for offentliggjøring, skal oppfylle kravene vedtatt i henhold til § 3-3.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-4">(4) Finanstilsynet kan gi verdipapirforetak tillatelse til å fastsette utsatt offentliggjøring eller offentliggjøring av begrensede opplysninger om en transaksjon eller opplysninger om flere transaksjoner i aggregert form, eller en kombinasjon av dette, i utsettelsesperioden, eller tillate at enkelttransaksjoners volum ikke offentliggjøres i en forlenget utsettelsesperiode, eller når det gjelder andre instrumenter enn egenkapitalinstrumenter som ikke er statspapirer, at flere transaksjoner offentliggjøres i aggregert form i en forlenget utsettelsesperiode, eller når det gjelder statsobligasjoner, at flere transaksjoner offentliggjøres i aggregert form på ubestemt tid, og kan midlertidig oppheve pliktene fastsatt i første ledd. Dersom tiltakene vedtatt i henhold til § 3-4 tillater utsatt offentliggjøring og offentliggjøring av begrensede opplysninger eller av opplysninger i aggregert form, eller en kombinasjon av dette, eller at offentliggjøring av volum kan utelates for visse kategorier transaksjoner med obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater som handles på en handelsplass, skal den muligheten også gjelde for slike transaksjoner som utføres utenfor handelsplasser.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§6-7" data-name="§6-7" id="kapittel-6-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Fremlegging av opplysninger med henblikk på beregninger i forbindelse med gjennomsiktighet samt andre beregninger</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-7-nummer-1">(1) For å kunne gjøre beregninger for å fastsette kravene om gjennomsiktighet før og etter handel fastsatt i kapittel 2 til 4 og 6 kan Finanstilsynet kreve opplysninger fra<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-7-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-7-nummer-1-punkt-1-ledd-1">handelsplasser,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-7-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-7-nummer-1-punkt-2-ledd-1">godkjente offentliggjøringsordninger og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-7-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-7-nummer-1-punkt-3-ledd-1">leverandører av konsoliderte offentliggjøringssystemer.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-paragraf-7-nummer-2">(2) Handelsplasser, godkjente offentliggjøringsordninger og leverandører av konsoliderte offentliggjøringssystemer skal lagre de nødvendige opplysningene i tilstrekkelig lang tid.</article></article></section><section class="section" data-name="kap7" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/KAPITTEL_7"><h2>Kapittel 7. Transaksjonsrapportering</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§7-1" data-name="§7-1" id="kapittel-7-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å føre registre</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-7-paragraf-1-nummer-1">(1) Verdipapirforetak skal i fem år stille til rådighet for Finanstilsynet relevante opplysninger om alle ordrer og alle transaksjoner med finansielle instrumenter som de har gjennomført, enten for egen regning eller på vegne av en kunde. Ved transaksjoner utført på vegne av kunder skal registrene inneholde alle opplysninger om kundens identitet samt opplysningene som kreves i henhold til lov om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering mv.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-7-paragraf-1-nummer-2">(2) Operatøren av en handelsplass skal i minst fem år stille til rådighet for Finanstilsynet relevante opplysninger om alle ordrer som gjelder finansielle instrumenter, og som vises gjennom deres systemer. Registrene skal inneholde de relevante opplysningene som kjennetegner ordren, herunder opplysninger som knytter en ordre til den eller de utførte transaksjonene som stammer fra samme ordre, og som skal rapporteres i samsvar med § 7-2 første og tredje ledd.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§7-2" data-name="§7-2" id="kapittel-7-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å rapportere transaksjoner</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-1">(1) Verdipapirforetak som utfører transaksjoner med finansielle instrumenter, skal gi Finanstilsynet nøyaktige og fullstendige opplysninger om slike transaksjoner snarest mulig og senest ved utgangen av påfølgende virkedag.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-2">(2) Plikten fastsatt i første ledd gjelder for:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-2-punkt-1-ledd-1">finansielle instrumenter som er opptatt til notering på eller som handles på en handelsplass, eller som det er sendt inn en anmodning om opptak til notering for på et slikt marked,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1">finansielle instrumenter hvis underliggende instrument er et finansielt instrument som handles på en handelsplass, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-2-punkt-3-ledd-1">finansielle instrumenter hvis underliggende instrument er en indeks eller en kurv bestående av finansielle instrumenter som handles på en handelsplass.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Plikten gjelder for transaksjoner med finansielle instrumenter som nevnt i bokstav a)–c) uten hensyn til om transaksjonene utføres på handelsplassen.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-3">(3) Rapportene skal minst inneholde opplysninger om de kjøpte eller solgte instrumentenes navn og antall, mengde, dato og tidspunkt for utførelsen av transaksjonen, transaksjonens pris, en betegnelse som identifiserer de kundene som verdipapirforetaket har utført transaksjonen på vegne av, en betegnelse som identifiserer de personene og de dataalgoritmene i verdipapirforetaket som er ansvarlige for investeringsbeslutningen og utførelsen av transaksjonen, en betegnelse som identifiserer det unntaket handelen har funnet sted i henhold til, en opplysning som identifiserer de berørte verdipapirforetakene, og en betegnelse som identifiserer et shortsalg som definert i artikkel 2 nr. 1 bokstav b) i forordning (EU) nr. 236/2012 om shortsalg som gjennomført i verdipapirhandelloven § 3-14 når det gjelder aksjer og statspapirer som omfattes av artikkel 12, 13 og 17 i nevnte forordning. For transaksjoner som ikke gjennomføres på en handelsplass, skal rapportene også inneholde en betegnelse som identifiserer de ulike typene transaksjonene. For råvarederivater skal rapportene også angi om transaksjonen reduserer risikoen på en objektivt målbar måte.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-4">(4) Verdipapirforetak som formidler ordrer, skal ved oversending av ordren ta med alle opplysningene angitt i første og tredje ledd. I stedet for å ta med alle de nevnte opplysningene ved oversending av ordren, kan et verdipapirforetak velge, dersom ordren utføres, å rapportere den som en transaksjon i samsvar med kravene i første ledd. I så fall skal det i transaksjonsrapporten opplyses at den gjelder en ordre som er oversendt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-5">(5) Operatørene av handelsplasser skal rapportere opplysninger om transaksjoner med finansielle instrumenter som handles på deres handelsplass, og som utføres gjennom deres system av et foretak som ikke er omfattet av denne forskriften i henhold til første og tredje ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-6">(6) Ved rapportering av den betegnelsen som identifiserer kunder i henhold til kravene i tredje og fjerde ledd, skal verdipapirforetak anvende en identifikator for juridiske personer som fastsettes for å identifisere kunder som er juridiske personer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-7">(7) Rapportene skal oversendes til Finanstilsynet enten av verdipapirforetaket selv, en godkjent rapporteringsordning som opptrer på dets vegne, eller av den handelsplassen hvis system transaksjonen ble gjennomført gjennom, i samsvar med første og tredje ledd og forskrifter fastsatt med hjemmel i denne paragrafen. Verdipapirforetakene har ansvar for at rapportene er fullstendige og nøyaktige og sendes inn til rett tid. Når et verdipapirforetak rapporterer opplysninger om disse transaksjonene gjennom en godkjent rapporteringsordning som opptrer på dets vegne, eller gjennom en handelsplass, er verdipapirforetaket unntatt fra ansvarskravet og dermed ikke ansvarlig for at rapporter som kan tilskrives den godkjente rapporteringsordningen eller handelsplassen, er fullstendige og nøyaktige og sendes inn til rett tid. I disse tilfellene, og med forbehold for artikkel 66 nr. 4 i direktiv 2014/65/EU, er den godkjente rapporteringsordningen eller handelsplassen ansvarlig for eventuelle mangler. Verdipapirforetakene må likevel treffe rimelige tiltak for å kontrollere at transaksjonsrapportene som sendes inn på deres vegne, er fullstendige og nøyaktige og sendes inn til rett tid.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-8">(8) Handelsplasser som rapporterer på verdiforetakets vegne, skal ha pålitelige sikkerhetssystemer som er utformet for å garantere sikkerhet og autentisering ved informasjonsoverføringen, for å redusere risikoen for dataforfalskning og ulovlig tilgang og for å forebygge informasjonslekkasje og sikre at opplysningene til enhver tid behandles fortrolig. Handelsplassen skal ha tilstrekkelige ressurser og reservesystemer på plass, slik at disse tjenestene kan tilbys og opprettholdes til enhver tid.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-7-paragraf-2-nummer-9">(9) Dersom transaksjonene er rapportert til et transaksjonsregister i samsvar med artikkel 9 i forordning (EU) nr. 648/2012 om OTC-derivater, sentrale motparter og transaksjonsregistre (EMIR) som gjennomført i verdipapirhandelloven § 13-1 som er godkjent som en godkjent rapporteringsordning, og rapportene inneholder opplysningene som kreves i denne paragrafen og har blitt oversendt av transaksjonsregistret innen fristen fastsatt i første ledd, skal verdipapirforetaket anses å ha oppfylt sin plikt i henhold til første ledd. Dersom det forekommer feil eller utelatelser i transaksjonsrapportene, skal den godkjente rapporteringsordningen, det verdipapirforetaket eller den handelsplassen som rapporterer transaksjonen, rette opplysningene og sende Finanstilsynet en rettet rapport.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§7-3" data-name="§7-3" id="kapittel-7-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å framlegge referanseopplysninger</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-7-paragraf-3-nummer-1">(1) Når det gjelder finansielle instrumenter som er opptatt til notering på regulerte markeder eller handles på multilaterale handelsfasiliteter eller organiserte handelsfasiliteter, skal handelsplassen gi Finanstilsynet de referanseopplysningene som kreves for transaksjonsrapportering i henhold til § 7-2.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-7-paragraf-3-nummer-2">(2) Når det gjelder andre finansielle instrumenter omfattet av § 7-2 annet ledd som handles gjennom deres system, skal hver systematisk internaliserere gi Finanstilsynet referanseopplysningene for disse finansielle instrumentene.<article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-3-nummer-2-ledd-1">(3) Referanseopplysningene skal klargjøres for innsending til Finanstilsynet i et elektronisk og standardisert format før handelen begynner med det finansielle instrumentet opplysningene gjelder. Referanseopplysninger om finansielle instrumenter skal ajourføres hver gang det skjer endringer i opplysningene om et finansielt instrument.</article></article></article></section><section class="section" data-name="kap8" id="kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/KAPITTEL_8"><h2>Kapittel 8. Godkjent offentliggjøringsordning</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§8-1" data-name="§8-1" id="kapittel-8-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Tillatelse til å yte rapporteringstjenester</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-paragraf-1-nummer-1">(1) Ordning for offentliggjøring av opplysninger som omfattet av kapittel 2 til 4 og 6 kan bare drives av foretak som har tillatelse til dette fra Finanstilsynet. I tillatelsen skal det angis hvilke tjenester foretaket kan yte.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-paragraf-1-nummer-2">(2) Verdipapirforetak og markedsoperatør av en handelsplass kan yte tjenester som nevnt i første ledd dersom det verifiseres at de oppfyller kravene i dette kapittel. Hvilke tjenester foretaket kan yte, skal fremgå av foretakets tillatelse.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§8-2" data-name="§8-2" id="kapittel-8-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Søknad om tillatelse</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-paragraf-2-nummer-1">(1) I søknad om tillatelse skal alle opplysninger som er nødvendig for å vise at foretaket tilfredsstiller kravene i dette kapittel fremlegges, herunder en driftsplan som viser hvilke tjenester som er planlagt og foretakets organisering.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-paragraf-2-nummer-2">(2) Vedtak om tillatelse skal meddeles søker snarest mulig og senest seks måneder etter at en fullstendig søknad er innlevert.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§8-3" data-name="§8-3" id="kapittel-8-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Endring og tilbakekall av tillatelse</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-3-ledd-1">Finanstilsynet kan helt eller delvis endre, herunder sette nye vilkår, eller tilbakekalle tillatelsen til å yte tjenester som nevnt i § 8-1 første ledd dersom foretaket:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-8-paragraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ikke gjør bruk av tillatelsen innen tolv måneder, gir uttrykkelig avkall på den eller ikke har ytt noen datarapporteringstjenester i de foregående seks månedene,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-8-paragraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">har fått tillatelsen ved hjelp av uriktige opplysninger eller andre uregelmessigheter,</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-8-paragraf-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">ikke lenger oppfyller vilkårene som gjaldt for tillatelsen,</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-8-paragraf-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">har gjort seg skyldig i alvorlige og systematiske overtredelser av bestemmelsene i verdipapirhandelloven, børsloven eller denne forskriften eller forskrifter gitt med hjemmel i denne forskriften,</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-8-paragraf-3-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1">mislige forhold hos markedsoperatøren gir grunn til å frykte at en fortsettelse av virksomheten kan skade allmenne interesser, foretakets kunder, tilliten til verdipapirmarkedet eller institusjonene som virker i markedet, 6. markedsoperatøren ikke etterkommer pålegg gitt i medhold av finanstilsynsloven § 4 første ledd nr. 7.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§8-4" data-name="§8-4" id="kapittel-8-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til styre og ledelse</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-paragraf-4-nummer-1">(1) Styremedlemmer, daglig leder og andre som faktisk deltar i ledelsen av foretak med tillatelse etter § 8-1 skal ha tilstrekkelig kvalifikasjoner og erfaring, ha ført en hederlig vandel og for øvrig ikke ha utvist utilbørlig atferd som gir grunn til å anta at stillingen eller vervet ikke vil kunne ivaretas på forsvarlig måte. Styret skal samlet sett ha bred erfaring. Personer som omfattet av leddet her, skal fremlegge ordinær politiattest etter politiregisterloven § 40.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-paragraf-4-nummer-2">(2) Personer som nevnt i første ledd skal sette av tilstrekkelig tid til å utføre sine oppgaver i offentliggjøringsordningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-paragraf-4-nummer-3">(3) Foretakets styre skal inneha tilstrekkelig kollektiv kompetanse og erfaring til å kunne forstå foretakets virksomhet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-paragraf-4-nummer-4">(4) Styremedlemmer skal utvise hederlighet, integritet og uavhengighet for effektivt å kunne vurdere, utfordre og føre tilsyn med de beslutningene som treffes av foretakets daglige ledelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-paragraf-4-nummer-5">(5) Personer som faktisk leder forretningsvirksomheten og driften til et allerede godkjent regulert marked i samsvar med loven her, anses for å oppfylle kravene fastsatt i første ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-8-paragraf-4-nummer-6">(6) Tillatelse skal nektes dersom det foreligger objektive og påviselige grunner til å tro at datarapporteringsforetakets styre eller ledelse kan være til skade for en effektiv, sunn og fornuftig ledelse og hindre at det tas tilstrekkelig hensyn til markedets integritet og kundenes interesser.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-8-paragraf-4-nummer-7">(7) Foretaket skal gi Finanstilsynet melding ved endring av styrets sammensetning og ved skifte av daglig leder eller andre som faktisk deltar i ledelsen av virksomheten. Foretaket skal framlegge alle opplysninger som er nødvendige for å vurdere om foretaket overholder kravene i første til fjerde ledd.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§8-5" data-name="§8-5" id="kapittel-8-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Styrets ansvar og forpliktelser</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-paragraf-5-nummer-1">(1) Styret har det overordnede ansvar for forvaltningen av offentliggjøringsordningen og skal føre tilsyn med foretakets virksomhet. Styret skal blant annet sørge for at foretaket organiseres og ledes på en effektiv og fornuftig måte, herunder at de ulike delene av virksomheten holdes atskilt og at interessekonflikter forebygges, på en måte som fremmer markedets integritet og kundenes interesser.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-paragraf-5-nummer-2">(2) Styret skal overvåke og regelmessig vurdere hvor effektive markedsoperatørens organisering og ledelse er og treffe egnede tiltak for å avhjelpe eventuelle mangler.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-paragraf-5-nummer-3">(3) Styremedlemmene skal ha tilstrekkelig tilgang til opplysninger og dokumenter som de trenger for å føre tilsyn med de beslutninger som treffes av markedsoperatørens daglige ledelse.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§8-6" data-name="§8-6" id="kapittel-8-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Organisatoriske krav</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-1">(1) Godkjent offentliggjøringsordning skal ha egnede retningslinjer og ordninger for å offentliggjøre opplysningene som kreves i henhold til § 6-5 og § 6-6 så nær sanntid som mulig, og på rimelige forretningsmessige vilkår. Opplysningene skal gjøres offentlig tilgjengelige vederlagsfritt 15 minutter etter at den godkjente offentliggjøringsordningen har offentliggjort dem. Offentliggjøringen skal skje effektivt og kontinuerlig og på en måte som sikrer rask tilgang til opplysningene. Offentliggjøringen skal være ikke-diskriminerende og i et format som letter konsolideringen av opplysningene med tilsvarende opplysninger fra andre kilder.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2">(2) Opplysningene som offentliggjøres etter første ledd skal minst omfatte følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-1-ledd-1">det finansielle instrumentets identifikasjon,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-2-ledd-1">prisen for den gjennomførte transaksjonen,</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-3-ledd-1">transaksjonsvolumet,</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-4-ledd-1">transaksjonstidspunktet,</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-5-ledd-1">tidspunktet da transaksjonen ble rapportert,</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-6-ledd-1">prisnoteringen for transaksjonen,</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-7-ledd-1">koden for handelsplassen der transaksjonen ble gjennomført, eller dersom transaksjonen ble gjennomført gjennom en systematisk internaliserer, koden «SINT» eller eventuelt «XOFF»,</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-2-punkt-8-ledd-1">angivelse av at transaksjonen var omfattet av særlige vilkår dersom det er relevant.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-3">(3) Godkjent offentliggjøringsordning skal ha effektive administrative ordninger for å hindre interessekonflikter med kundene. En godkjent offentliggjøringsordning som også er en markedsoperatør eller et verdipapirforetak, skal behandle alle innsamlede opplysninger på en ikke-diskriminerende måte og ha egnede ordninger for å skille forskjellige forretningsfunksjoner.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-4">(4) Godkjent offentliggjøringsordning skal ha pålitelige sikkerhetssystemer som er utformet for å garantere sikkerhet ved informasjonsoverføringen, redusere risikoen for dataforfalskning og ulovlig tilgang og for å forebygge informasjonslekkasje før offentliggjøringen. Den godkjente offentliggjøringsordningen skal ha tilstrekkelige ressurser og reservesystemer på plass, slik at disse tjenestene kan tilbys og opprettholdes til enhver tid.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-8-paragraf-6-nummer-5">(5) Godkjent offentliggjøringsordning skal ha systemer som effektivt kan kontrollere om handelsrapportene er fullstendige, identifisere utelatelser og åpenbare feil og anmode om at eventuelle feilaktige rapporter overføres på nytt.</article></article></section><section class="section" data-name="kap9" id="kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/KAPITTEL_9"><h2>Kapittel 9. Avsluttende bestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§9-1" data-name="§9-1" id="kapittel-9-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikraftsetting</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-1-ledd-1">Forskriften trer i kraft 3. januar 2018.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-11-09-1757/§9-2" data-name="§9-2" id="kapittel-9-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Endringer i verdipapirforskriften</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-9-paragraf-2-nummer-1">(1) Verdipapirforskriften kapittel 10 punkt IX og X oppheves.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-9-paragraf-2-nummer-2">(2) Verdipapirforskriften § 15-1 skal lyde: «EØS-avtalen vedlegg IX nr. 31bac (forordning (EF) nr. 1287/2006) om gjennomføring av direktiv 2004/39/EF med hensyn til dokumentasjonsplikt for investeringsforetak, transaksjonsrapportering, markedsinnsyn, opptak av finansielle instrumenter til notering samt definisjon av begreper for nevnte direktivs formål gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig, med unntak av kapittel III og IV.»</article></article></section></main></body></html>