<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om fagskoleutdanning ved fagskolen AOF Norge</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2017-09-21-1486</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2017-09-21-1486</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2017-09-27</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2017-04-04-446</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-06-20-56/§4</li><li>lov/2003-06-20-56/§6</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2017-09-27 15:50</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2017-09-28 (første ledetekst)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2017-1015</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om fagskoleutdanning ved fagskolen AOF Norge</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om fagskoleutdanning ved fagskolen AOF Norge</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av styret i Studieforbundet AOF Norge 21. september 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 4 og § 6.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2017-09-21-1486</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om fagskoleutdanning ved fagskolen AOF Norge<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 2-4. Rullerende opptak</li><li>§ 4-10. Klage på formelle feil ved eksamen</li><li>§ 4-11. Fusk eller forsøk på fusk</li><li>§ 6-1. Studiehåndbok</li><li>§ 6-2. Studentorgan</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-21-1486" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om fagskoleutdanning ved fagskolen AOF Norge</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-21-1486/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 4. april 2017 nr. 446 om fagskoleutdanning ved fagskolen AOF Norge gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-4 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-1">(1) Skolens utdanninger har ikke obligatorisk undervisning med mindre annet er fastsatt i studieplanen. Det forventes imidlertid at studenten møter etter oppsatt timeplan og semesterplan, og gir melding til faglærer eller skolens administrasjon ved uteblivelse. Følges ikke deltakelse på obligatorisk undervisning fastsatt i studieplan, kan studenten miste studieretten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-4 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-2">(4) I studier som har innlagt praksis, er praksis å anse som obligatorisk undervisning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-4 femte ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-3">(5) Fravær utover 10&#xa0;% i praksistiden vil medføre at praksis ikke er bestått. Ved ikke bestått praksis, kan studenten ta praksis på nytt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-4">(3) Søkere med annet morsmål enn norsk eller annet nordisk språk, må ha kunnskaper i norsk tilsvarende Norsk Vg1 studieforberedende, Norsk Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram, alternativt bestått test i norsk høyere nivå eller bestått Bergenstesten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-3 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-5">(4) Opptak på bakgrunn av realkompetanse foretas etter en vurdering av søkerens dokumentasjon og eventuelt utfyllende informasjon. Vurdering baseres på kravene til opptak på grunnlag av formell kompetanse, jf. forskriftens § 2-2. Nærmere bestemmelser for opptak på bakgrunn av realkompetanse, fastsettes i studieplan til den enkelte utdanning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 2-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Rullerende opptak</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) Skolen benytter rullerende opptak.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) Kvalifiserte søkere tas opp til studiet fortløpende.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-3">(3) Ved fulltegnet studie, opprettes nummererte ventelister.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-4">(4) Søkere som får tilbud om studieplass, må akseptere studieplassen ved å returnere undertegnet kontrakt innen oppgitt frist. Dersom skolen ikke har mottatt kontrakt innen oppgitt frist, kan studenten miste studieplassen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Studenten kan søke om å få godkjent tidligere bestått fagskoleutdanning som en del av utdanningen. Utdanningen må tilfredsstille de faglige kravene for emnet eller emnene det søkes om innpassing for. Det er kun emner fra andre godkjente fagskoleutdanninger på samme eller nært beslektede fagområder og med samme omfang, som kan innpasses i utdanningen. Det skal ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-6">(2) Det vil fremgå av den enkelte studieplan hvilke eksamens- og vurderingsformer som benyttes i den enkelte utdanning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-5 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-7">(4) Administrasjonen oppnevner sensor(er). Sensor(ene) vil enten være interne, eksterne eller en kombinasjon av disse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-5 femte ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-8">(5) Der det benyttes flere interne sensorer skal det på forhånd være avklart hvem som har de avgjørende ordet ved eventuell uenighet om karakteren. Det er den eksterne sensoren som har det avgjørende ordet dersom det er uenighet mellom sensorene om karakterfastsettelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-6 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-9">(1) Studenter som av medisinske eller andre tungtveiende grunner mener seg berettiget til utvidet tid ved gjennomføring av eksamen, og/eller har behov for spesielle hjelpemidler/hjelpetiltak, må søke om dette. Søknadsskjema skal finnes på skolens nettside eller læringsplattform og leveres i utfylt stand sammen med dokumentasjon senest to uker før fastsatt dato før eksamen. Ved akutte skader eller sykdommer kan søknad sendes så snart som mulig etter at grunnen for søknaden er oppstått. Søknaden må dokumenteres med legeattest eller annen relevant dokumentasjon for den tungtveiende grunnen. Vedtak fattes av administrativ leder etter innstilling fra administrasjonen og kan påklages.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-6 andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-10">(2) Student som har gyldig fravær fra hjemmeeksamen kan få forlenget frist. Det gis ikke forlengelse ut over 14 dager. Søknad om forlenget frist ved hjemmeeksamen sendes skolens administrasjon senest to uker før fristen for levering. Dersom studenten ikke kan avlegge eksamen ved ny utsatt frist på grunn av gyldig fravær, må studenten likevel avlegge utsatt eksamen. Vedtak om forlenget frist fattes av administrativ leder etter innstilling fra administrasjonen og kan påklages.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-9 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-11">(1) Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen. Studenten må fremsette krav om begrunnelse innen tre uker fra karakteren ble kunngjort. Krav om begrunnelse for karakter sendes skolens administrasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-9 sjette ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-nummer-12">(6) Ved klage på karakteren oppnevner administrasjonen ny(e) sensor(er).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 4-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage på formelle feil ved eksamen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-1">(1) En student som har vært oppe til eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter, kan klage over formelle feil innen tre uker etter at studenten er eller burde være kjent med forholdet som begrunner klagen jf. fagskoleloven § 7.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-2">(2) Klage på formelle feil skal rettes til skolen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-3">(3) Den lokal klagenemden behandler klager etter dette kapitlet. Klagen skal være saksbehandlet og melding om vedtak i klagesaken meddelt studenten innen tre uker etter mottatt klage. Klageren har krav på et begrunnet svar. Et vedtak i lokal klagenemnd er endelig og kan ikke påklages videre.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 4-10 blir ny § 4-11 og skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Fusk eller forsøk på fusk</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1">(1) Handlinger eller forhold som tar sikte på å gi studenten, eller en medstudent, et uberettiget fortrinn regnes som fusk. Det samme gjelder for handlinger som medfører at studentens, eller en medstudents kunnskaper eller ferdigheter ikke blir prøvd og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2">(2) Eksempler på fusk er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Tilgang til urettmessige hjelpemidler under eksamen eller prøve.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Innlevere en besvarelse som helt eller delvis er utarbeidet av en annen person.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Levere en besvarelse som helt eller delvis er brukt av studenten ved en tidligere eksamen eller prøve.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Levere arbeid av praktisk eller kunstnerisk art som er laget av andre enn studenten selv.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-5-ledd-1">Gjengi/sitere lærebøker, andre fagbøker, andres oppgaver, stoff som er hentet fra internett osv. som er fremstilt uten kildehenvisning og uten klar markering av at dette er gjengivelse/sitater.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-3">(3) Ved skriftlig eksamen i skolens eller andre godkjente lokaler vil fusk eller forsøk på fusk medføre at eksamensinspektøren sender en skriftlig rapport til skolens administrasjon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-4">(4) Dersom studenten forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket, eller forsettlig har forsøkt å fuske, i forbindelse med eksamen, prøven eller lignende under gjennomføringen av emnet, kan resultatet av en eksamen, prøve eller lignende og godkjenningen av et emne annulleres jf fagskoleloven § 9.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-5">(5) Det er den lokale klagenemden som fatter vedtak om annullering av eksamen eller utestengning av studenten. Studenten har rett til å uttale seg før vedtak fattes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-6">(6) Vedtak som nevnt i forrige ledd, kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Studiehåndbok</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Skolen skal utarbeide en utfyllende studiehåndbok. Studiehåndboken må ikke stride mot Fagskoleloven med tilhørende forskrifter.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-2 overskriften skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Studentorgan</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-3 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-13">(1) En student som på tross av skriftlig advarsel fra skolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid, eller for virksomheten ved skolen ellers, kan etter vedtak av lokal klagenemnd bortvises fra skolen i inntil ett år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-14">(2) Hvis en student på tross av skriftlig advarsel fra skolen ikke etterkommer et vedtak om bortvisning, kan lokal klagenemnd vedta å utestenge studenten fra utdanningen i inntil et år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-15">(3) Lokal klagenemnd kan vedta at en student som har skapt fare for liv eller helse, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor, noen som studenten har møtt i forbindelse med undervisning eller praksisopplæring, skal utestenges fra fagskoleutdanning med klinisk undervisning og praksisstudier og fratas retten til å gå opp til eksamen i slik utdanning ved skolen i inntil tre år. Det samme gjelder dersom en student har brutt lovfestet taushetsplikt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-16">(4) Lokal klagenemnd kan vedta at en student som har benyttet et falsk vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden som nevnt i lov om fagskoleutdanning § 9 første og annet ledd, eller som har fusket eller forsøkt å fuske som nevnt i lov om fagskoleutdanning § 9 første ledd tredje punktum, skal utestenges fra all utdanning ved skolen og fratas retten til å gå opp til eksamen ved skolen i inntil ett år. Tilsvarende gjelder for en student som forsettlig har medvirket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-17">(5) Et vedtak om å bortvise eller utestenge en student treffes av lokal klagenemnd. En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om bortvisning eller utestengning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-nummer-18">(6) Vedtak om bortvisning og utvisning kan påklages til Nasjonalt klagenemd for fagskoleutdanning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-4 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-19">(3) Et vedtak om at studenten skal nektes retten til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring fattes av lokal klagenemnd. Vedtaket kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2017-09-21-1486/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft ved kunngjøring i Norsk Lovtidend.</article></section></main></body></html>