<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2005-06-03-36</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2005-06-03-36</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2005 hefte 7 s 936</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">Departementet bestemmer.</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1965-06-18-4</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2005-06-03</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2005-0428</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til vegtrafikkloven</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Ot.prp.nr.50 (2004–2005), Innst.O.nr.82 (2004–2005) og Besl.O.nr.75 (2004–2005). Odels- og lagtingsvedtak hhv. 19. og 26. mai 2005. Fremmet av Samferdselsdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2005-06-03-36</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 44. Undersøkelsesmyndigheten</li><li>§ 45. Varsling av trafikkulykker mv.</li><li>§ 46. Sikring av bevis mv.</li><li>§ 47. Forklaringsplikt til undersøkelsesmyndigheten mv.</li><li>§ 48. Taushetsplikt</li><li>§ 49. Forbud mot bruk som bevis i straffesak</li><li>§ 50. Forbud mot sanksjoner fra arbeidsgiver</li><li>§ 51. Undersøkelsesrapporter mv.</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2005-06-03-36" id="dokument"><h1>Lov om endringer i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2005-06-03-36/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt kapittel VII skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kap. VII. Undersøkelse av trafikkulykker mv.</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§44" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 44. <span class="legalArticleTitle">Undersøkelsesmyndigheten</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Undersøkelse av visse kategorier trafikkulykker og trafikkuhell skal skje ved den myndighet departementet bestemmer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Undersøkelsesmyndigheten skal klarlegge hendelsesforløp og årsaksfaktorer med formål å forbedre trafikksikkerheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Undersøkelsesmyndigheten skal ikke ta stilling til sivilrettslig eller strafferettslig skyld og ansvar. Undersøkelsen skal foregå uavhengig av annen etterforskning eller undersøkelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-4">Departementet kan gi utfyllende forskrift om undersøkelsesmyndighetens arbeid.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§45" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 45. <span class="legalArticleTitle">Varsling av trafikkulykker mv.</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Politiet og Statens vegvesen skal varsle undersøkelsesmyndigheten om nærmere angitte trafikkulykker og trafikkuhell i henhold til forskrift fastsatt av departementet.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§46" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 46. <span class="legalArticleTitle">Sikring av bevis mv.</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Undersøkelsesmyndigheten har rett til å benytte privat grunn og kan kreve å få undersøke og ta i besittelse kjøretøy og vrakrester. Den skal videre gis tilgang til dokumenter, resultater fra andre undersøkelser i forbindelse med trafikkulykken eller trafikkuhellet, herunder av personer som var involvert, og obduksjon av dødsofre, samt øvrige ting i den utstrekning det er nødvendig for å kunne utføre sin oppgave. Undersøkelsesmyndigheten kan kreve gjennomført utåndingsprøve, blodprøve og klinisk legeundersøkelse etter § 22a. Om nødvendig kan undersøkelsesmyndigheten kreve bistand fra politiet.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§47" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 47. <span class="legalArticleTitle">Forklaringsplikt til undersøkelsesmyndigheten mv.</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Enhver plikter på forlangende og uten hensyn til taushetsplikt å gi undersøkelsesmyndigheten de opplysninger han eller hun har om forhold som kan være av betydning for undersøkelsen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Undersøkelsesmyndigheten kan kreve bevisopptak utenfor rettssak etter reglene i tvistemålsloven kapittel 20, uten hensyn til de vilkår som etter tvistemålsloven § 267 ellers gjelder for adgangen til å kreve bevisopptak.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§48" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 48. <span class="legalArticleTitle">Taushetsplikt</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Enhver som utfører tjeneste eller arbeid for undersøkelsesmyndigheten, har taushetsplikt etter forvaltningsloven om det som de får kjennskap til under utførelsen av sitt arbeid. Forvaltningsloven § 13b første ledd nr. 6 gjelder likevel ikke.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Når personer som nevnt i første ledd mottar opplysninger som er undergitt strengere taushetsplikt enn det som følger av forvaltningsloven, skal tilsvarende strenge taushetsplikt gjelde, med mindre tungtveiende offentlige hensyn tilsier at opplysningene bør kunne gis videre eller opplysningene er nødvendige for å forklare årsaken til trafikkulykken eller trafikkuhellet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-3">Personer som nevnt i første ledd har i tillegg taushetsplikt om alle opplysninger som er fremkommet under forklaring for undersøkelsesmyndigheten etter § 47, med mindre tungtveiende offentlige hensyn tilsier at opplysningene bør kunne gis videre eller opplysningene er nødvendige for å forklare årsaken til trafikkulykken eller trafikkuhellet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-4">Taushetsplikt som nevnt i annet og tredje ledd er ikke til hinder for at opplysningene bringes videre i den grad den som har krav på taushet samtykker, dersom opplysningene har statistisk form, eller dersom de er alminnelig tilgjengelig andre steder.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§49" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 49. <span class="legalArticleTitle">Forbud mot bruk som bevis i straffesak</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Opplysninger undersøkelsesmyndigheten mottar i medhold av § 47 kan ikke brukes som bevis i en senere straffesak mot den som har gitt opplysningene.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§50" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 50. <span class="legalArticleTitle">Forbud mot sanksjoner fra arbeidsgiver</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">En arbeidstaker som avgir forklaring etter § 47, skal ikke som følge av dette utsettes for noen form for sanksjoner fra arbeidsgiverens side. Første punktum gjelder ikke tiltak som arbeidsgiveren iverksetter med hovedformål å forbedre arbeidstakerens kvalifikasjoner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Første ledd gjelder ikke dersom de mottatte opplysningene viser at arbeidstakeren ikke oppfyller helsemessige krav til å inneha sin stilling, eller at arbeidstakeren selv har opptrådt grovt uaktsomt i forbindelse med ulykken eller uhellet. Første ledd gjelder heller ikke omstendigheter knyttet til arbeidstakeren eller dennes handlinger og unnlatelser som er blitt kjent på annen måte enn gjennom arbeidstakerens forklaring etter § 47.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§51" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 51. <span class="legalArticleTitle">Undersøkelsesrapporter mv.</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Departementet kan gi nærmere forskrift om i hvilke tilfeller undersøkelsesmyndigheten skal utarbeide rapport, hvordan rapportene skal utformes, og om saksbehandlingen mv.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2">Undersøkelsesmyndighetens utkast til rapport er ikke offentlig.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende kapittel VII blir nytt kapittel VIII.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 44 blir ny § 52.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2005-06-03-36/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Loven trer i kraft fra den tid departementet bestemmer.</article></section></main></body></html>