<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om plantevernmidler.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2005-12-19-1693</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2005-12-19-1693</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2005 hefte 17 s 2797</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2005-12-19</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2004-07-26-1138</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§5</li><li>lov/2003-12-19-124/§7</li><li>lov/2003-12-19-124/§8</li><li>lov/2003-12-19-124/§9</li><li>lov/2003-12-19-124/§10</li><li>lov/2003-12-19-124/§33</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2006-01-03</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2005-1268</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om plantevernmidler</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om plantevernmidler.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 19. desember 2005 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 5, § 7, § 8, § 9, § 10 og § 33, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2005-12-19-1693</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om plantevernmidler.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 4a.</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-12-19-1693" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om plantevernmidler.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-12-19-1693/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 26. juli 2004 nr. 1138 om plantevernmidler gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Godkjenningen kan trekkes tilbake dersom nye opplysninger om skadevirkninger gjør det nødvendig, vilkårene som blir satt for godkjenningen ikke overholdes, eller midlet ikke blir ført i handelen innen 1 år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 4a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4a</span>.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Det kan søkes om å få bruke et preparat off-label, det vil si å bruke et allerede godkjent preparat i bruksområder som ikke inngår i preparatets ordinære godkjenning. Offentlige eller vitenskapelige institusjoner og organisasjoner innenfor landbruket, faglige landbruksorganisasjoner, gartnerier og yrkesdyrkere kan søke. Importør/tilvirker vil stå uten ansvar for eventuelle skader på kulturer og annen utilsiktet effekt som følge av en godkjent off-label bruk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Off-label godkjenning er betinget av kravene i § 4 a) og b).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Nærmere bestemmelser om behandling av søknader og krav til godkjenning for off-label bruk er spesifisert i retningslinjer.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Etikett for kjemiske plantevernmidler skal være i henhold til forskrift 16. juli 2002 nr. 1139 om klassifisering, merking mv. av farlige kjemikalier kapittel IV, samt § 3. Øvrig miljøfaremerking skal være i henhold til kriteriene beskrevet i vedlegg 2 til denne forskriften. Øvrig helsefaremerking skal være i henhold til kriteriene beskrevet i vedlegg 3 i denne forskriften.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Preparater som er merket giftig for bier (biemerke på etiketten), og som nyttes til behandling av frukttrær, bærbusker, frøkulturer, ugras og andre planter med blomster som tiltrekker bier eller andre pollinerende insekter, har følgende bruksbegrensning:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1-ledd-1">preparatet skal ikke brukes i blomstringstiden, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1">preparatet skal ikke brukes i blomstringstiden i den delen av døgnet som pollinerende insekter flyr, det vil si, i tiden fra kl. 04.00 til kl. 23.00, eller kl. 06.00 til kl. 22.00 dersom temperaturen ikke overskrider 10 °C.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Det som er nevnt under pkt. a og b gjelder også når det er blomstrende vegetasjon under frukttrær, bærbusker etc., dersom denne vegetasjonen tiltrekker bier eller andre pollinerende insekter. Hvilket av pkt. a eller b som gjelder, skal angis under bruksområde på etiketten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg «Funksjonstesting av spredeutstyr for plantevernmidler» oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nye vedlegg 1 «Funksjonstesting av spredeutstyr for plantevernmidler», vedlegg 2 «Helsefaremerking» og vedlegg 3 «Miljøfaremerking» skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Vedlegg 1. Funksjonstesting av spredeutstyr for plantevernmidler</span><p class="leddfortsettelse">Jf. § 18, 4. ledd</p><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><span class="miscHeadline"><i>Generelt</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">1.1</span><span class="miscHeadline"><i>Formål</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Funksjonstesting og veiledning om bruk av spredeutstyr skal bidra til å redusere helse- og miljørisiko ved bruk av plantevernmidler. Ved funksjonstestingen skal sentrale og viktige egenskaper ved spredeutstyret testes, og bruker/eier få opplæring i egenkontroll, innstilling og bruk av sitt spredeutstyr. Et funksjonstestet og justert spredeutstyr skal fordele plantevernmiddelet best mulig i henhold til anvisning for bruk av vedkommende plantevernmiddel. Testen skal sikre at spredeutstyret oppfyller gjeldende tekniske krav til spredeutstyr.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">1.2</span><span class="miscHeadline"><i>Ansvar</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Eier/bruker av spredeutstyr er ansvarlig for at det er funksjonstestet og har registreringsmerke. Eier/bruker er ansvarlig for at spredeutstyret meldes til ny test innen 5 år etter forrige test, regnet fra testmåned.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-4"><span class="data-marginOriginalId">1.3</span><span class="miscHeadline"><i>Organisering</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Mattilsynet har det overordna ansvaret for ordningen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">1.4</span><span class="miscHeadline"><i>Testere</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Testingen skal utføres av testere med spesiell opplæring. Testeren skal ha gyldig testerbevis utstedt av Mattilsynet etter fullført kurs. Testerbeviset må fornyes hvert 5. år.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-6"><span class="data-marginOriginalId">1.5</span><span class="miscHeadline"><i>Testutstyr</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-6-ledd-1">Testingen skal utføres med testutstyr som er godkjent av Mattilsynet. Utstyret skal jevnlig vedlikeholdes og kalibreres.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-7"><span class="data-marginOriginalId">1.6</span><span class="miscHeadline"><i>Instruks for gjennomføring av funksjonstesting</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-7-ledd-1">Testingen skal utføres i henhold til instruks for funksjonstesting.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-7-ledd-2">Instruks og prosedyre utarbeides av Institutt for matematiske realfag og teknologi (IMT), UMB, og godkjennes av Mattilsynet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-8"><span class="data-marginOriginalId">1.7</span><span class="miscHeadline"><i>Tekniske krav til spredeutstyr</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-8-ledd-1">Spesifiserte tekniske krav til spredeutstyr er utarbeidet av IMT, og godkjent av Mattilsynet, se punkt 2. Kravene er harmonisert med EN13790 1-2 (2003). (Euronorm for sprøyter).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-9"><span class="data-marginOriginalId">1.8</span><span class="miscHeadline"><i>Unntak fra krav om funksjonstesting</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-9-ledd-1">Krav om funksjonstesting er unntatt dersom utstyret er funksjonstestet i et annet EØS-land forutsatt at testingen er utført i henhold til likeverdige bestemmelser og de samme formål som i denne forskrift.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-10"><span class="data-marginOriginalId">1.9</span><span class="miscHeadline"><i>Registreringsmerke og funksjonstestlogo</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-10-ledd-1">Utstyr som er funksjonstestet og oppfyller de angitte minimumskravene, får registreringsmerke. Registreringsmerket dateres av den som har utført testen. Dessuten påklebes en funksjonstestlogo for å synliggjøre at spredeutstyret er kontrollert. Fabrikknytt utstyr skal oppfylle kravene og gis et registreringsmerke ved førstegangs salg. Utstyret må så funksjonstestes innen 5 år fra salgsmåned.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-11"><span class="data-marginOriginalId">1.10</span><span class="miscHeadline"><i>Forberedelse til test</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-11-ledd-1">Før framstilling av utstyret til testing skal det være grundig reingjort og grovtestet av eieren/brukeren for å utbedre åpenbare feil før funksjonstesten finner sted.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-12"><span class="data-marginOriginalId">1.11</span><span class="miscHeadline"><i>Testing</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-12-ledd-1">Eier/bruker skal være tilstede under testen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-13"><span class="data-marginOriginalId">1.12</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-13-ledd-1">Tilført væskemengde pr. areal/lengdeenhet</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-13-ledd-2">Eier/bruker skal gis informasjon om hvordan ulike innstillinger og utstyrtyper påvirker sprøytekvalitet og tilført væskemengde. Måling av kjørehastighet skal demonstreres i henhold til sjekkliste.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-14"><span class="data-marginOriginalId">1.13</span><span class="miscHeadline"><i>Oppfølging og tilsyn</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-14-ledd-1">Det skal føres register over funksjonstestet utstyr. Bruker/eier av spredeutstyr er forpliktet til å gi nødvendige opplysninger, og å godta de kontrolltiltak som anses nødvendige.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-15"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><span class="miscHeadline"><i>Tekniske krav</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1">Kravene er harmonisert med EN13790-1 og EN13790-2 (2003). I tillegg er det gitt nasjonale miljøkrav.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-16"><span class="data-marginOriginalId">2.1</span><span class="miscHeadline"><i>Åkersprøyter</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-17"><span class="data-marginOriginalId">2.1.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-17-ledd-1"><i>Krav til åkersprøyter kjøpt før 1. januar 2001</i><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Komponent</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Krav</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Generelt</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle deler og komponenter av sprøyta skal være fri for lekkasjer.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pumpe</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskestrømmen skal ikke være kraftig pulserende. Minimum pumpekapasitet målt ved 3,0 bar over sprøytas største aktuelle arbeidstrykk ved PTO 540 rpm skal dekke sprøytas største aktuelle dysetype/-størrelse og dysetrykk + 10%. Ved hydraulisk omrøring skal det tillegges en væskemengde i liter/min på minst 5% av nominelt tankvolum.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Omrøring</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Omrøringen skal fungere effektivt ved ulike behov.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Manometer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Skalaen skal være tydelig, og merket minst for hver 0,2 bar i måleområde under 5 bar og minst for hver 1,0 bar i måleområde 5 til 20 bar. Avviket for avlest verdi skal være mindre enn ± 0,2 bar for trykk opptil 2,0 bar. For høyere trykk skal avviket være mindre enn ± 10% av referansetrykket. Manometeret skal være minst 63 mm i diameter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger og rør</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger og rør skal være plassert på en slik måte at det ikke oppstår skarpe bøyninger eller deformasjoner som kan skade komponentene eller føre til vesentlig trykktap.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykktap</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykket ved dysene skal ikke avvike mer enn 10% i forhold til manometerverdi.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykkforskjell mellom seksjoner</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykkforskjellen mellom seksjonene skal være mindre enn ± 15%.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armatur</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armaturen skal fungere med god presisjon. Armaturen skal være lett å betjene. Hver seksjon skal kunne betjenes separat, og alle seksjoner skal kunne stenges av samtidig.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskestrøm og kjørehastighet</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskestrømmålere (flowmetre) og utstyr for måling av kjørehastighet skal ikke ha avvik på mer enn ± 5% hver for seg og totalt innen ± 5% til sammen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væsketank</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tanken skal ha påfyllingssil under tanklokket og ventilasjon. Sprøyta skal kunne tømmes uten bruk av verktøy og uten risiko for søling av sprøytevæske på sprøytemannskapet.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikalie-påfyller</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikaliepåfyller skal fungere tilfredsstillende.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylleutstyr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Påfyllingsutstyr skal ha tilbakeslagsventil og ikke kunne gi hevertvirkning.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Reintvannstank</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyta skal ha fastmontert reintvannstank med et volum på minst 10 liter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Filtre</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det skal være minst ett filter både på pumpas sugeside og trykkside. Kun dysesiler på trykksiden er ikke å betrakte som tilfredsstillende. Filtrene skal være lett tilgjengelig og uten fare for sprut ved demontering.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> Filtrene på trykksiden må ikke slippe igjennom større partikler enn det som kan passere gjennom dyseåpningene.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskefordeling</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskefordelingen langs bommen skal ikke avvike mer enn ± 20% fra gjennomsnittet målt stasjonært langs bommen for renneavstand 5 cm (± 15% for 10 cm renneavstand). Dette gjelder ved dysehøyde 40 cm, arbeidstrykk 2,0 bar og dyser med 110-120° spredevinkel. For luftinjektordyser nyttes bomhøyde 50 cm og arbeidstrykk 5 bar.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dryppvern</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">5 sekunder etter avstengning skal det ikke forekomme etterdrypp fra dysene.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dyser</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dysene skal ha en kapasitet som er innenfor ± 8% av gjennomsnittlig verdi. Brukte dyser må ikke ha slitasje som gir overkapasitet på mer enn 10% i forhold til kapasitet på nye dyser av samme størrelse og ved samme arbeidstrykk. Samme type dysefilter og dryppvern skal være montert for alle dyser. Det skal være samme dysetype langs hele bommen, bortsett fra eventuelle kantdyser. Under sprøyting må væskedusjen fra dysene ikke treffe komponenter på sprøyta.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spredebom – stabilitet</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bommen skal være stabil i både vertikal- og horisontalplan. Ved stillestående måling på plant underlag skal forskjell i dysehøyde (vertikal avstand mellom øverste og nederste dyse) ikke være mer enn ± 1% av bombredden. Bommen kontrolleres både i transport- og arbeidsstilling. Dyser må ikke vris eller forskyves når bommen slås sammen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spredebom – beskyttelse</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spredebommen skal ha påmontert beskyttelse mot jordkjøring for bombredder fra og med 10 m. Bom utstyrt med utløser skal fungere tilfredsstillende, og søke tilbake til opprinnelig stilling etter avbøyning.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spredebom – sikring</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bommen skal ha låsemekanisme for høydereguleringen, og den skal kunne sikres i transportstilling.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Betjening</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Inn- og utkobling av kraftuttaket skal ikke nyttes for å stenge/åpne for væsketilførselen. Slanger med sprøytevæske skal ikke legges inn i området ved førerplassen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kraftoverføringsvern</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vernet skal være intakt, festet forsvarlig og være sikkert tilkoblet. Akselen skal være uten skader, ha korrekt lengde og være låst tilfredsstillende.</td></tr></tbody></table></article></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">*</span> For sprøyter som ikke har ferdige tekniske løsninger som sikrer dette, skal bruker/eier instrueres i korrekt bruk av verneutstyr og den eksponeringsrisiko som oppstår.</article></footer><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-18"><span class="data-marginOriginalId">2.1.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-1"><i>Krav til åkersprøyter kjøpt fabrikknye fra 1. januar 2001 til 31. desember 2005</i><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Komponent</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Krav</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Generelt</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle deler og komponenter av sprøyta skal være fri for lekkasjer.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pumpe</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskestrømmen skal ikke være kraftig pulserende. Pumpa må levere minst 5,0 liter per minutt og per meter bomlengde for åkersprøyter beregnet for væskemengder opp til 40 l/daa. Ved hydraulisk omrøring skal det tillegges en væskemengde i liter/min på minst 5% av nominelt tankvolum.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Omrøring</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Omrøringen skal fungere effektivt ved ulike behov. Sprøyta skal ha regulerbar omrøring ved samme dysekapasitet (minst 2 trinn).</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Manometer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Skalaen skal være tydelig, og merket minst for hver 0,2 bar i måleområde under 5 bar og minst for hver 1,0 bar i måleområde 5 til 20 bar. Avviket for avlest verdi skal være mindre enn ± 0,2 bar for trykk opptil 2,0 bar. For høyere trykk skal avviket være mindre enn ± 10% av referansetrykket. Manometeret skal være minst 63 mm i diameter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger og rør</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger og rør skal være plassert på en slik måte at det ikke oppstår skarpe bøyninger eller deformasjoner som kan skade komponentene eller føre til vesentlig trykktap.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykktap</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykket ved dysene skal ikke avvike mer enn 10% i forhold til manometerverdi.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykkforskjell mellom seksjoner</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykkforskjellen mellom seksjonene skal være mindre enn ± 15%.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armatur</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armaturen skal fungere med god presisjon. Armaturen skal være lett å betjene. Hver seksjon skal kunne betjenes separat, og alle seksjoner skal kunne stenges av samtidig.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskestrøm og kjørehastighet</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskestrømmålere (flowmetre) og utstyr for måling av kjørehastighet skal ikke ha avvik på mer enn ± 5% hver for seg og totalt innen ± 5% til sammen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væsketank</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tanken skal ha påfyllingssil under tanklokket og ventilasjon. Tappekran/bunnventil skal kunne betjenes uten risiko for sprut/søl. Tankvolumet i liter skal enkelt kunne avleses fra førerplassen og fra den siden påfyllingsåpningen befinner seg.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikaliepåfyller</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikaliepåfyller skal fungere tilfredsstillende.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylleutstyr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Påfyllingsutstyr skal ha tilbakeslagsventil og ikke kunne gi hevertvirkning.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Reintvannstank</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyta skal ha fastmontert reintvannstank med et volum på minst 15 liter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Filtre</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det skal være minst ett filter både på pumpas sugeside og trykkside. Dysesiler alene på trykksiden er ikke å betrakte som tilfredsstillende. Filtrene skal være lett tilgjengelig og uten fare for sprut ved demontering. Filtrene på trykksiden må ikke slippe igjennom større partikler enn det som kan passere gjennom dyseåpningene. Filtre skal kunne skiftes selv om det er væske på tanken.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskefordeling</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskefordelingen langs bommen skal ikke avvike mer enn ± 20% fra gjennomsnittet målt stasjonært langs bommen for renneavstand 5 cm (± 15% for 10 cm renneavstand). Innstilling for konvensjonell åkersprøyte er dysehøyde 40 cm, arbeidstrykk 2,0 bar og dyser med 110-120° spredevinkel. For luftinjektordyser nyttes bomhøyde 50 cm og arbeidstrykk 5 bar. For annet sprøyteutstyr, se testerinstruks.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dyser</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dysene skal ha en ensartethet på maksimalt ± 5%. Brukte dyser må ikke ha slitasje som gir overkapasitet på mer enn 10% i forhold til kapasitet på nye dyser av samme størrelse og ved samme arbeidstrykk. Samme type dysefilter og dryppvern skal være montert for alle dyser. Det skal være samme dysetype langs hele bommen, bortsett fra eventuelle kantdyser. Konvensjonelle sprøyter skal ha dyser i samsvar med ISO-standard (farge, størrelse) og ha bajonettfatning. Under sprøyting må væskedusjen fra dysene ikke treffe komponenter på sprøyta.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spredebom – stabilitet</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bommen skal være stabil i både vertikal- og horisontalplan. Ved stillestående måling på plant underlag skal forskjell i dysehøyde (vertikal avstand mellom øverste og nederste dyse) ikke være mer enn ± 1% av bombredden. Bommen kontrolleres både i transport- og arbeidsstilling. Dyser må ikke vris eller forskyves når bommen slås sammen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spredebom – beskyttelse</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spredebommen skal ha påmontert beskyttelse mot jordkjøring for bombredder fra og med 10 m. Bom utstyrt med utløser skal fungere tilfredsstillende, og søke tilbake til opprinnelig stilling etter avbøyning</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spredebom – sikring</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bommen skal kunne sikres i transportstilling.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Betjening</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger med sprøytevæske skal ikke legges inn i området ved førerplassen. Inn- og utkobling av kraftuttaket skal ikke nyttes for å stenge/åpne for væsketilførselen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Datablad og bruksanvisning</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bruksanvisningen skal være tilpasset norske forhold med hensyn til krav, praktiske anbefalinger og utstyr på sprøyta.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Regulering av bomhøyde</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyter med arbeidsbredde fra og med 10 m skal ha mekanisk eller hydraulisk høyderegulering, eller tilsvarende. Låsemekanisme skal fungere sikkert.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Liketrykk</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armaturen skal ha liketrykkfunksjon, eller tilsvarende, slik at trykket holdes konstant, med variasjoner mindre enn ± 15%, selv om ulike bomseksjoner åpnes eller stenges.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Skylledyse og skylletank</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyter fra og med 600 liter skal være utstyrt med skylletank, minst 7,5% av hovedtankvolum, og skylledyse. Skyllesystemet skal virke tilfredsstillende.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kontrollsett for dysemålinger</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kontrollsett for dysemålinger (målebeger med god nøyaktighet og 1,5-2 liters volum ved nykjøp) og dysebørste for rensing av dyser skal medfølge.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dryppvern</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">5 sekunder etter avstengning skal det ikke forekomme etterdrypp fra dysene.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kraftoverføringsvern</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vernet skal være intakt, festet forsvarlig og være sikkert tilkoblet. Akselen skal være uten skader, ha korrekt lengde og være låst tilfredsstillende.</td></tr></tbody></table></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-19"><span class="data-marginOriginalId">2.1.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-1"><i>Krav til åkersprøyter kjøpt fabrikknye fra 1. januar 2006</i><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Komponent</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Krav</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Generelt</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle deler og komponenter av sprøyta skal være fri for lekkasjer.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pumpe</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskestrømmen skal ikke være kraftig pulserende.<br />Pumpa må levere minst 5,0 liter per minutt og per meter bomlengde for åkersprøyter beregnet for væskemengder opp til 40 l/daa. Ved hydraulisk omrøring skal det tillegges en væskemengde i liter/min på minst 5% av nominelt tankvolum. Pumpa skal ha tilkobling for å måle kapasitet (utstående stuss)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Omrøring</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Omrøringen skal fungere effektivt ved ulike behov. Sprøyta skal ha regulerbar omrøring ved samme dysekapasitet (minst 2 trinn).</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Manometer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Skalaen skal være tydelig, og merket minst for hver 0,2 bar i måleområde under 5 bar og minst for hver 1,0 bar i måleområde 5 til 20 bar. Avviket for avlest verdi skal være mindre enn ± 0,2 bar for trykk opptil 2,0 bar. For høyere trykk skal avviket være mindre enn ± 10% av referansetrykket. Manometeret skal være minst 100 mm i diameter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger og rør</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger og rør skal være plassert på en slik måte at det ikke oppstår skarpe bøyninger eller deformasjoner som kan skade komponentene eller føre til vesentlig trykktap.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykktap</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykket ved dysene skal ikke avvike mer enn 10% i forhold til manometerverdi.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykkforskjell mellom seksjoner</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykkforskjellen mellom seksjonene skal være mindre enn ± 15%.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armatur</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armaturen skal fungere med god presisjon. Armaturen skal være lett å betjene. Hver seksjon skal kunne betjenes separat, og alle seksjoner skal kunne stenges av samtidig.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ustyr for måling av væskestrøm og kjørehastighet</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskestrømmålere (flowmetre) og utstyr for måling av kjørehastighet skal ikke ha avvik på mer enn ± 5% hver for seg og totalt innen ± 5% til sammen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væsketank</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tanken skal ha påfyllingssil under tanklokket og ventilasjon. Tappekran/bunnventil skal kunne betjenes uten risiko for sprut/søl. Tankvolumet i liter skal enkelt kunne avleses fra førerplassen og fra den siden påfyllingsåpningen befinner seg. Tanken skal ha volum med plass for eventuelt skum, minst 10% av nominelt tankvolum. Tanken skal ha glatte innvendige og ytre flater uten skarpe hjørner.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikaliepåfyller</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikaliepåfyller skal fungere tilfredsstillende.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylleutstyr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Påfyllingsutstyr skal ha tilbakeslagsventil og ikke kunne gi hevertvirkning.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Reintvannstank</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyta skal ha fastmontert reintvannstank med et volum på minst 15 liter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Filtre</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det skal være minst ett filter både på pumpas sugeside og trykkside. Dysesiler alene på trykksiden er ikke å betrakte som tilfredsstillende. Filtrene skal være lett tilgjengelig og uten fare for sprut ved demontering. Filtrene på trykksiden må ikke slippe igjennom større partikler enn det som kan passere gjennom dyseåpningene. Filtre skal kunne skiftes selv om det er væske på tanken. Filteret skal være plassert slik at eventuell væske i filteret ikke renner ut ved kontroll, selv om det er væske i filterhus og slanger. Hvis det ikke er installert selvrensende filter, skal det være innkoblet et lett tilgjengelig linjefilter for hver bomseksjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskefordeling</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskefordelingen langs bommen skal ikke avvike mer enn ± 20% fra gjennomsnittet, målt stasjonært langs bommen for renneavstand 5 cm (± 15% for 10 cm renneavstand). Innstilling for konvensjonell åkersprøyte er dysehøyde 40 cm, arbeidstrykk 2,0 bar og dyser med 110-120° spredevinkel. For luftinjektordyser nyttes bomhøyde 50 cm og arbeidstrykk 5 bar.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dyser</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dysene skal ha en ensartethet på maksimalt ± 5%. Brukte dyser må ikke ha slitasje som gir overkapasitet på mer enn 10% i forhold til kapasitet på nye dyser av samme størrelse og ved samme arbeidstrykk. Samme type dysefilter og dryppvern skal være montert for alle dyser. Det skal være samme dysetype langs hele bommen, bortsett fra eventuelle kantdyser. Konvensjonelle sprøyter skal ha dyser i samsvar med ISO-standard (farge, størrelse) og ha bajonettfatning. Ved sprøyting skal væskedusjen fra dysene ikke treffe komponenter på sprøyta.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spredebom – stabilitet</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bommen skal være stabil i både vertikal- og horisontalplan. Ved stillestående måling på plant underlag skal forskjell i dysehøyde (vertikal avstand mellom øverste og nederste dyse) ikke være mer enn ± 1% av bombredden. Bommen kontrolleres både i transport- og arbeidsstilling. Dyser må ikke vris eller forskyves når bommen slås sammen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spredebom – beskyttelse</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spredebommen skal ha påmontert beskyttelse mot jordkjøring for bombredder fra og med 10 m. Bom utstyrt med utløser skal fungere tilfredsstillende, og søke tilbake til opprinnelig stilling etter avbøyning.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spredebom – sikring</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bommen skal kunne sikres i transportstilling.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Betjening</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger med sprøytevæske skal ikke legges inn i området ved førerplassen. Inn- og utkobling av kraftuttaket skal ikke nyttes for å stenge/åpne for væsketilførselen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Datablad og bruksanvisning</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bruksanvisningen skal være tilpasset norske forhold med hensyn til krav, praktiske anbefalinger og utstyr på sprøyta.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Regulering av bomhøyde</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyter med arbeidsbredde fra og med 10 m skal ha mekanisk eller hydraulisk høyderegulering, eller tilsvarende. Låsemekanisme skal fungere sikkert.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Liketrykk</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armaturen skal ha liketrykkfunksjon eller tilsvarende, slik at trykket forblir konstant, mindre enn ± 15%, selv om ulike bomseksjoner åpnes eller stenges.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Reingjøring</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyta skal være utstyrt med skylletank og skylledyse. Skyllesystemet skal virke tilfredsstillende.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kontrollsett for dysemålinger</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det skal medfølge et kontrollsett for dysemålinger (målebeger med god nøyaktighet og 1,5-2 liters volum ved nykjøp) og dysebørste for rensing av dyser.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dryppvern</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">5 sekunder etter avstengning skal det ikke forekomme etterdrypp fra dysene.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Jevn dosering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyter skal ha kalibrert overløp, eller tilsvarende, som sikrer jevn dosering uavhengig av mindre endringer i kjørehastighet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bom</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trapes eller tilsvarende skal være påmontert sprøyter med arbeidsbredde fra og med 10 m.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kraftoverføringsvern</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vernet skal være intakt, festet forsvarlig og være sikkert tilkoblet. Akselen skal være uten skader, ha korrekt lengde og være låst tilfredsstillende.</td></tr></tbody></table></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-20"><span class="data-marginOriginalId">2.2</span><span class="miscHeadline"><i>Tåkesprøyter</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-21"><span class="data-marginOriginalId">2.2.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-21-ledd-1"><i>Krav til tåkesprøyter kjøpt før 1. januar 2001</i><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Komponenter</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Krav</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Generelt</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle deler og komponenter av sprøyta skal være fri for lekkasjer.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pumpe</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskestrømmen skal ikke være kraftig pulserende.<br />Pumpekapasitet målt ved 10,0 bar og PTO 540 rpm skal minst dekke brukerens største aktuelle behov etter dysetype/-størrelse og dysetrykk + 10%. Ved hydraulisk omrøring skal det tillegges en væskemengde i liter/min på minst 5% av nominelt tankvolum.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Omrøring</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Omrøringen skal fungere effektivt ved ulike behov.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Manometer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Skalaen skal være markert minst for hver 0,2 bar for måleområde under 5 bar, minst for hver 1,0 bar i måleområdet 5 til 20 bar og minst for hver 2,0 bar for trykk over 20 bar. Avviket for avlest verdi skal være mindre enn ± 0,2 bar for trykk til og med 2,0 bar. For høyere trykk skal avviket være mindre enn ± 10% av referansetrykket. Manometeret skal være minst 63 mm i diameter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger og rør</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger og rør skal være plassert på en slik måte at det ikke oppstår skarpe bøyninger eller deformasjoner som kan skade komponentene eller føre til store trykktap.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykktap</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykket ved dysene skal ikke avvike mer enn 10% i forhold til manometerverdi.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykkforskjell</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykkforskjellen mellom seksjoner/sider skal være mindre enn ± 15%.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armatur</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armaturen skal fungere med tilfredsstillende presisjon og uten lekkasjer. Armaturen skal være lett å betjene. Hver side skal kunne betjenes separat, og all væskestrøm skal kunne stenges av samtidig.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væsketank</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tanken skal ha påfyllingssil under tanklokket og ventilasjon. Sprøyta skal kunne tømmes uten bruk av verktøy og uten risiko for søling av sprøytevæske på sprøytemannskapet.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikaliepåfyllere</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikaliepåfyllere skal fungere tilfredsstillende.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylleutstyr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Påfyllingsutstyr skal ha tilbakeslagsventil og ikke kunne gi hevertvirkning.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Reintvannstank</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyta skal ha fastmontert reintvannstank med et volum på minst 10 liter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Filtre</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det skal være minst ett filter både på pumpas sugeside og trykkside. Dysesiler alene er ikke å betrakte som tilfredsstillende filter på trykksiden. Filtrene skal være lett tilgjengelig og uten fare for sprut ved demontering.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> Filtrene på trykksiden må ikke slippe igjennom større partikler enn det som kan passere gjennom dyseåpningene. Det skal være mulig å bytte til ulike filtre etter behov.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dyser, ensartethet, skjevhet/symmetri, liketrykk</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Forskjell mellom venstre eller høyre side og halvparten av total væskemengde skal være mindre enn ± 5%. Dysene bør ikke være rettet mer enn 25° oppover i forhold til horisontalplanet. Trykket må ikke stige med mer enn 25% når væske til én side stenges. Bruker orienteres om eventuell trykkøkning og instrueres i å innstille til ønsket trykk.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Symmetrisk væske- og luftbilde</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selv om væskebildet er symmetrisk, må luftbildet optimeres for å oppnå en symmetrisk fordeling, blant annet ved tilpasset posisjon av ledeklaffer og dyseposisjon. Dette optimeres sammen med bruker. Bruker utfører dette i praksis ved bruk av væskefølsomt papir.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dryppvern</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Der det er teknisk mulig, skal dryppvern ettermonteres. Samme type dysefilter og dryppvern skal være montert for alle dyser. 5 sekunder etter avstengning skal det ikke forekomme etterdrypp fra dysene.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dyser</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dyser av samme størrelse skal ikke ha kapasitetsavvik på mer enn ± 10%. Brukte dyser må ikke ha slitasje som gir overkapasitet på mer enn 10% i forhold til kapasitet på nye dyser av samme størrelse og ved samme arbeidstrykk. Ved sprøyting skal ikke væskedusjen fra dysene treffe komponenter på sprøyta.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fjernbetjening</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger med sprøytevæske skal ikke legges inn i området ved førerplassen. Inn- og utkobling av kraftuttaket skal ikke nyttes for å stenge/åpne for væsketilførselen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ledeklaffer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tåkesprøyter med aksialvifte og åpent viftehus skal minst ha ledeklaffer for justering av luftbildet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vifte og luftbilde</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vifta skal kunne arbeide tilfredsstillende ved turtall opptil 600 rpm PTO. Det skal ikke være ubalanse/vibrasjon i konstruksjonen. Viftebladene skal være symmetriske, fastmonterte og uten skader.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vifte og sikkerhet</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vifta skal være tilfredsstillende sikret, blant annet skal sikkerhetsvernet foran innsuget være uten skader og gi tilstrekkelig beskyttelse.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kraftoverføringsvern</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vernet skal være intakt, festet forsvarlig og være sikkert tilkoblet. Akselen skal være uten skader, lengde skal være korrekt og akselen skal være låst tilfredsstillende.</td></tr></tbody></table></article></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">*</span> For sprøyter som ikke har ferdige tekniske løsninger som sikrer dette, skal bruker/eier instrueres i korrekt bruk av verneutstyr og den eksponeringsrisiko som oppstår.</article></footer><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-22"><span class="data-marginOriginalId">2.2.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-22-ledd-1"><i>Krav til tåkesprøyter kjøpt fabrikknye fra 1. januar 2001 til 31. desember 2005</i><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Komponenter</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Krav</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Generelt</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle deler og komponenter av sprøyta skal være fri for lekkasjer.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pumpe</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskestrømmen skal ikke være kraftig pulserende. Pumpekapasitet målt ved 10,0 bar og PTO 540 rpm skal minst dekke brukerens største aktuelle behov etter dysetype/-størrelse og dysetrykk + 20%. Ved hydraulisk omrøring skal det tillegges en væskemengde i liter/min på minst 5% av nominelt tankvolum.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Omrøring</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Omrøringen skal fungere effektivt ved ulike behov. Sprøyta skal ha regulerbar omrøring i minst to trinn.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Manometer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Skalaen skal være markert minst hver 0,2 bar for måleområde under 5 bar, minst 1,0 bar i måleområdet 5 til 20 bar og minst 2,0 bar for trykk over 20 bar. Avviket for avlest verdi skal være mindre enn ± 0,2 bar for trykk til og med 2,0 bar. For høyere trykk skal avviket være mindre enn ± 10% av referansetrykket. Manometeret skal være minst 63 mm i diameter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger og rør</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger og rør skal være plassert på en slik måte at det ikke oppstår skarpe bøyninger eller deformasjoner som kan skade komponentene eller føre til store trykktap.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykktap</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykket ved dysene skal ikke avvike mer enn 10% i forhold til manometerverdi.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykkforskjell</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykkforskjellen mellom seksjoner/sider skal være mindre enn ± 15%.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armatur</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armaturen skal fungere med tilfredsstillende presisjon og uten lekkasjer. Armaturen skal være lett å betjene. Hver side skal kunne betjenes separat og all væskestrøm skal kunne stenges av samtidig.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væsketank</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tanken skal ha påfyllingssil under tanklokket og ventilasjon. Sprøyta skal kunne tømmes uten bruk av verktøy og uten risiko for søling av sprøytevæske på sprøytemannskapet. Tankvolumet i liter skal enkelt kunne avleses fra førerplassen og fra den siden påfyllingsåpningen befinner seg. Tanken skal ha volum med plass for eventuelt skum, minst 10% av nominelt tankvolum. Tanken skal ha glatte innvendige og ytre flater uten skarpe hjørner.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikaliepåfyllere</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikaliepåfyllere skal fungere tilfredsstillende.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylleutstyr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Påfyllingsutstyr skal ha tilbakeslagsventil og ikke kunne gi hevertvirkning.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Reintvannstank</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyta skal ha fastmontert reintvannstank med et volum på minst 15 liter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Filtre</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det skal være minst ett filter på både pumpas sugeside og trykkside. Filtrene skal være lett tilgjengelig og uten fare for sprut ved demontering.<sup>*</sup> Filtrene på trykksiden må ikke slippe igjennom større partikler enn det som kan passere gjennom dyseåpningene. Dysesiler alene er ikke å betrakte som tilfredsstillende filter på trykksiden. Det skal være mulig å bytte til ulike filtre etter behov. Filtre skal kunne skiftes selv om det er væske på tanken.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dyser, ensartethet, skjevhet/symmetri, liketrykk</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Forskjell mellom venstre eller høyre side og halvparten av total væskemengde skal være mindre enn ± 5%. Dysene bør ikke være rettet mer enn 25° oppover i forhold til horisontalplanet. Trykket må ikke stige med mer enn 25% når væske til en side stenges. Bruker orienteres om eventuell trykkøkning og instrueres i å innstille til korrekt trykk.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Symmetrisk væske- og luftbilde</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selv om væskebildet er symmetrisk, må luftbildet optimeres for å oppnå en symmetrisk fordeling, blant annet ved tilpasset posisjon av ledeklaffer og dyseposisjon. Dette optimeres sammen med bruker. Bruker utfører dette i praksis ved bruk av væskefølsomt papir.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dryppvern</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Der det er teknisk mulig, skal dryppvern ettermonteres, slik at etterdrypp av sprøytevæske ikke forekommer. Samme type dysefilter og dryppvern skal være montert for alle dyser. 5 sekunder etter avstengning skal det ikke forekomme etterdrypp fra dysene.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dyser</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dyser av samme størrelse skal ikke ha kapasitetsavvik på mer enn ± 10%. Brukte dyser må ikke ha slitasje som gir overkapasitet på mer enn 10% i forhold til kapasitet på nye dyser av samme størrelse og ved samme arbeidstrykk. Ved sprøyting skal væskedusjen fra dysene ikke treffe komponenter på sprøyta.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Avstenging av enkeltdyser</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyta skal være utrustet med dyser der minst de to øverste og den nederste dysen til hver side skal kunne stenges/åpnes enkelt og uten fare for søl på sprøytemannskapet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Datablad og bruksanvisning</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bruksanvisningen skal være tilpasset norske forhold, med hensyn til krav, praktiske anbefalinger og utstyr på sprøyta.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Liketrykk</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armaturen skal ha liketrykkfunksjon eller tilsvarende, slik at trykket forblir konstant, innen ± 15%, selv om væska til en av sidene åpnes/stenges.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Skylledyse</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tanken skal være utstyrt med egen skylledyse på sprøyter fra og med 600 liter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Repeterbarhet av dysenes innstilling</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tåkesprøyta skal være merket slik at både dyseinnstilling og innstilling av luftbilde er repeterbart. Innstilling av dyser og luft skal skje på en enkel og sikker måte.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kontrollsett for dysemålinger</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det skal medfølge et kontrollsett for dysemålinger og dysebørste for rensing av dyser. I tillegg skal det medfølge slanger som kan tilkobles alle dyser samtidig for enkel og sikker måling av dysekapasitet, og uten bruk av verktøy.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fjernbetjening</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger med sprøytevæske skal ikke legges inn i området ved førerplassen. Inn- og utkobling av kraftuttaket skal ikke nyttes for å stenge/åpne for væsketilførselen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ledeklaffer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tåkesprøyter med aksialvifte og åpent viftehus skal minst ha ledeklaffer for justering av luftbildet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vifte og luftbilde</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vifta skal kunne arbeide tilfredsstillende ved turtall opptil 600 rpm PTO. Det skal ikke være ubalanse/vibrasjon i konstruksjonen. Viftebladene skal være symmetriske, fastmonterte og uten skader.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vifte og sikkerhet</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vifta skal være tilfredsstillende sikret, blant annet skal sikkerhetsvernet foran innsuget være uten skader og gi tilstrekkelig beskyttelse.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kraftoverføringsvern</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vernet skal være intakt, festet forsvarlig og være sikkert tilkoblet. Akselen skal være uten skader, lengde skal være korrekt og akselen skal være låst tilfredsstillende.</td></tr></tbody></table></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-23"><span class="data-marginOriginalId">2.2.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-23-ledd-1"><i>Krav til tåkesprøyter kjøpt fabrikknye fra 1. januar 2006</i><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Komponent</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Krav</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Generelt</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle deler og komponenter av sprøyta skal være fri for lekkasjer.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pumpe</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væskestrømmen skal ikke være kraftig pulserende.<br />Pumpekapasitet målt ved 10,0 bar og PTO 540 rpm skal minst dekke brukerens største aktuelle behov etter dysetype/-størrelse og dysetrykk + 20%. Ved hydraulisk omrøring skal det tillegges en væskemengde i liter/min på minst 5% av nominelt tankvolum. Pumpa skal ha tilkobling for å måle kapasitet (utstående stuss).</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Omrøring</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Omrøringen skal fungere effektivt ved ulike behov. Sprøyta skal ha regulerbar omrøring i minst to trinn.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Manometer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Skalaen skal være markert minst for hver 0,2 bar for måleområde under 5 bar, minst for hver 1,0 bar i måleområdet 5 til 20 bar og minst for hver 2,0 bar for trykk over 20 bar. Avviket for avlest verdi skal være mindre enn ± 0,2 bar for trykk til og med 2,0 bar. For høyere trykk skal avviket være mindre enn ± 10% av referansetrykket. Manometeret skal være minst 100 mm i diameter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger og rør</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger og rør skal være plassert på en slik måte at det ikke oppstår skarpe bøyninger eller deformasjoner som kan skade komponentene eller føre til store trykktap.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykktap</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykket ved dysene skal ikke avvike mer enn 10% i forhold til manometerverdi.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykkforskjell mellom seksjoner/sider</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trykkforskjellen mellom seksjoner/sider skal være mindre enn ± 15%.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armatur</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armaturen skal fungere med tilfredsstillende presisjon og uten lekkasjer. Armaturen skal være lett å betjene. Hver side skal kunne betjenes separat og all væskestrøm skal kunne stenges av samtidig.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Væsketank</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tanken skal ha påfyllingssil under tanklokket og ha ventilasjon. Sprøyta skal kunne tømmes uten bruk av verktøy og uten risiko for søling av sprøytevæske på sprøytemannskapet. Tankvolumet i liter skal enkelt kunne avleses fra førerplassen og fra den siden påfyllingsåpningen befinner seg. Tanken skal ha volum med plass for eventuelt skum, minst 10% av nominelt tankvolum. Tanken skal ha glatte innvendige og ytre flater uten skarpe hjørner.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikaliepåfyllere</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjemikaliepåfyller skal fungere tilfredsstillende.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylleutstyr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Påfyllingsutstyr skal ha tilbakeslagsventil og ikke kunne gi hevertvirkning.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Reintvannstank</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyta skal ha fastmontert reintvannstank med et volum på minst 15 liter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Filtre</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det skal være minst ett filter på både pumpas sugeside og trykkside. Dysesiler alene er ikke å betrakte som tilfredsstillende filter på trykksiden. Filtrene skal være lett tilgjengelig og uten fare for sprut ved demontering.<sup>*</sup> Filtrene på trykksiden må ikke slippe igjennom større partikler enn det som kan passere gjennom dyseåpningene. Det skal være mulig å bytte til ulike filtre etter behov. Filtre skal kunne skiftes selv om det er væske på tanken. Det skal være installert lett tilgjengelig selvrensende filter med tilpasset filterstørrelse.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dyser, ensartethet, skjevhet/symmetri, liketrykk</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Forskjell mellom venstre eller høyre side og halvparten av total væskemengde skal være mindre enn ± 5%. Dysene bør ikke være rettet mer enn 25° oppover i forhold til horisontalplanet. Dysedusjen skal ikke avsettes på sprøytas komponenter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Symmetrisk væske- og luftbilde</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selv om væskebildet er symmetrisk, må luftbildet optimeres for å oppnå en symmetrisk fordeling, blant annet ved tilpasset posisjon av ledeklaffer og dyseposisjon. Dette optimeres sammen med bruker. Bruker utfører dette i praksis ved bruk av væskefølsomt papir.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dryppvern</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dryppvern av membrantype eller tilsvarende kvalitet skal være montert. Samme type dysefilter og dryppvern skal være montert for alle dyser. 5 sekunder etter avstengning skal det ikke forekomme etterdrypp fra dysene.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dyser</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dyser av samme størrelse skal ikke ha kapasitetsavvik på mer enn ± 10%. Brukte dyser må ikke ha slitasje som gir overkapasitet på mer enn 10% i forhold til kapasitet på nye dyser av samme størrelse og ved samme arbeidstrykk. Ved sprøyting skal væskedusjen fra dysene ikke treffe komponenter på sprøyta.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Avstenging av enkeltdyser</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyta skal være utrustet med dyser der minst de to øverste og den nederste dysen til hver side skal kunne stenges/åpnes enkelt og uten fare for søl på sprøytemannskapet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Datablad og bruksanvisning</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bruksanvisningen skal være tilpasset norske forhold med hensyn til krav, praktiske anbefalinger og utstyr på sprøyta.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Liketrykk</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Armaturen skal ha liketrykkfunksjon eller tilsvarende, slik at trykket forblir konstant, innen ± 15%, selv om væska til en av sidene åpnes/stenges.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Reingjøring</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyta skal være utstyrt med skylletank, minst 10% av hovedtankvolum, og skylledyse. Skyllesystemet skal virke tilfredsstillende. Sprøyter med tankstørrelse fra og med 600 liter skal ha påmontert vaskeutstyr for utvendig reingjøring i felt.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Repeterbarhet av innstilling</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tåkesprøyta skal være merket slik at både dyseinnstilling og innstilling av luftbilde er repeterbart. Innstilling av dyser og luft skal skje på en enkel og sikker måte.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kontrollsett for dysemålinger</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det skal medfølge et kontrollsett for dysemålinger og dysebørste for rensing av dyser. I tillegg skal det medfølge slanger som kan tilkobles alle dyser samtidig, for enkel og sikker måling av dysekapasitet uten bruk av verktøy.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fjernbetjening</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slanger med sprøytevæske skal ikke legges inn i området ved førerplassen. Inn- og utkobling av kraftuttaket skal ikke nyttes for å stenge/åpne for væsketilførselen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ledeklaffer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tåkesprøyter med aksialvifte og åpent viftehus skal minst ha ledeklaffer for justering av luftbildet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vifte og luftbilde</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vifta skal kunne arbeide tilfredsstillende ved turtall opptil 600 rpm PTO. Det skal ikke være ubalanse/vibrasjon i konstruksjonen. Viftebladene skal være symmetriske, fastmonterte og uten skader.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vifte og sikkerhet</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vifta skal være tilfredsstillende sikret, blant annet skal sikkerhetsvernet foran innsuget være uten skader og gi tilstrekkelig beskyttelse.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Jevn dosering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sprøyter skal ha kalibrert overløp, eller tilsvarende, som sikrer jevn dosering uavhengig av mindre endringer i kjørehastighet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Utkobling av vifte</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vifta skal kunne utkobles for kontroll av væske fra dysene.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kraftoverføringsvern</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vernet skal være intakt, festet forsvarlig og være sikkert tilkoblet. Akselen skal være uten skader, lengde skal være korrekt og akselen skal være låst tilfredsstillende.</td></tr></tbody></table></article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Vedlegg 2. Miljøfaremerking</span><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-24"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><span class="miscHeadline"><i>Generelt</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-24-ledd-1">Kravene og kriteriene for miljøfaremerking (sikkerhetssetninger) i dette vedlegget kommer i tillegg til de som er angitt i forskrift 16. juli 2002 nr. 1139 om klassifisering og merking av farlige kjemikalier (merkeforskriften). Disse sikkerhetssetningene er nødvendig fordi plantevernmidler har et bruksområde og en bruksmåte som skiller seg fra mange andre kjemikalier. Behov for egne sikkerhetssetninger gjelder spesielt for terrestrisk miljø.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-25"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><span class="miscHeadline"><i>Mobilitet i jord</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1">Stoffer som er mobile i jord og som dermed potensielt kan føre til grunnvannsforurensing skal merkes for dette. Et preparat skal merkes med sikkerhetssetningen <i>«Kan forårsake grunnvannsforurensing»</i> dersom følgende punkter er oppfylt for det virksomme stoffet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-1-ledd-1">GUS-indeks over 2.8. og</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-2-ledd-1">K eller K<sub>d</sub> &lt;0.75, eller K<sub>OC</sub> &lt;50 (gjennomsnittsverdier benyttes dersom flere verdier er tilgjengelige, men jord som ikke er relevant for norsk jordbruksjord bør utelukkes fra gjennomsnittet) eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-3-ledd-1">K eller K<sub>d</sub> mellom 0.75 og 2.25, eller K<sub>OC</sub> mellom 50 og 150, og vannløseligheten &gt;30 mg/l.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-26"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><span class="miscHeadline"><i>Terrestriske organismer</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-27"><span class="data-marginOriginalId">3.1</span><span class="miscHeadline"><i>Meitemark</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-27-ledd-1">Preparater kan merkes <i>«Giftig for meitemark»</i> dersom 14d LC50 for preparat, virksomt stoff eller ev. nedbrytningsprodukter er lavere enn 100 mg/kg. Preparater kan også merkes dersom en risikovurdering viser uakseptabel miljørisiko. Beregning av TER (Toksisitet Eksponerings Ratio) gjøres i henhold til internasjonalt aksepterte retningslinjer og fremkommer ved å dele giftighet (LC50) på eksponering (her PEC<sub>jord</sub> dvs. konsentrasjonen i jord). Terskelverdi på 10 gjelder for akutt TER (14d LC50/PEC<sub>jord</sub> ), og 5 for langtids TER (NOEC fra reproduksjonstest/PEC <sub>jord</sub> ). Dersom TER blir lavere enn disse verdiene skal preparatet merkes «<i>Giftig for meitemark</i>».</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-28"><span class="data-marginOriginalId">3.2.</span><span class="miscHeadline"><i>Bier</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-28-ledd-1">Preparater skal merkes dersom akutt oral eller kontakt giftighet (LD50 eller LC50) for preparat, virksomt stoff eller ev. nedbrytningsprodukter er mindre eller lik 10 μg pr. bie, eller hvis farekvotienten Q<sub>h</sub> &gt;50. Farekvotienten for bier defineres som dose (g/ha) delt på henholdsvis oral- eller kontaktgiftighet. Preparater som er giftige for bier etter disse kriteriene skal merkes med følgende sikkerhetssetning: <i>«Giftig for bier»</i>. Disse preparatene skal også ha biesymbol i advarselsfeltet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-28-ledd-2">Under bruksrettledningen kan følgende setninger stå uthevet dersom dette er aktuelt ut i fra bruksområde (gjelder ikke hobbypreparater): <i>«Preparatet må ikke brukes på eller over blomstrende vegetasjon i den tid av døgnet som pollinerende insekter flyr (kl. 0400 til kl. 2300 dersom temperaturen overskrider 10 °C, eller kl. 0600 til kl. 2200 dersom temperaturen ikke overskrider 10 °C)».</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-28-ledd-3">For persistente biegiftige plantevernmidler brukes setningen: <i> «Preparatet må ikke brukes på eller over blomstrende vegetasjon»</i>. Med blomstrende vegetasjon menes frukttrær, bærbusker, frøkulturer, ugras og andre planter med blomster som tiltrekker bier og andre pollinerende insekter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-28-ledd-4">Kravet om merking av biegiftige preparater gjelder ikke ved bruk som ikke medfører eksponeringsfare, som f.eks. beisemidler og granulater som strøs ut.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-29"><span class="data-marginOriginalId">3.3.</span><span class="miscHeadline"><i>Insekter og andre leddyr</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-29-ledd-1">Effekt på insekter og leddyr testes vanligvis ved normaldosering og 2 x eller 10 x normaldosering. Normal dosering gjenspeiler dosering anbefalt av tilvirker, og representerer ikke nødvendigvis anbefalt dosering for bruk i Norge.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-29-ledd-2">Preparater skal merkes hvis de testede doseringene gir effekt på de testede organismene. Det er fortrinnsvis resultater fra forsøk med den dosering som ligger nærmest hva som er anbefalt i Norge som skal vektlegges ved merking. Dersom det kun er levert forsøk med doseringer som er vesentlig høyere enn de som benyttes i Norge, må det vurderes i de enkelte tilfeller hvorvidt et preparat skal merkes eller ikke.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-29-ledd-3">Preparatet som gir mer enn 30% reduksjon i reproduksjon eller overlevelse i laboratoriestudier merkes med følgende sikkerhetssetning: <i>«Giftig for insekter»</i>. Denne merkingen kan frafalles dersom feltstudier viser at preparatet ikke vil ha denne effekten ved normal bruk/dosering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-29-ledd-4">Dersom preparatet er giftig både for bier og andre insekter, benyttes følgende kombinasjonssetning: <i>«Giftig for bier og andre insekter»</i>.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-30"><span class="data-marginOriginalId">3.4.</span><span class="miscHeadline"><i>Fugler</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-30-ledd-1">Preparater skal merkes <i>«Giftig for fugl»</i> dersom LC50 (diett) for preparat, virksomt stoff eller nedbrytningsprodukter er lavere enn 500 mg/kg føde eller LD50 (akutt oral) er lavere enn 50 mg/kg kroppsvekt, og/eller dersom TER akutt (LD50 delt på eksponering per kg kroppsvekt) eller TER diett (LC50 delt på eksponering i føden) er mindre enn 10, eller TER for langtidsstudier (NOEC delt på eksponering i føden) er mindre enn 5.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-31"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><span class="miscHeadline"><i>Akvatiske organismer</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-1">Merking for preparater som kan være miljøfarlige for akvatiske organismer skal merkes i henhold til forskrift 16. juli 2002 nr. 1139 om klassifisering og merking av farlige kjemikalier. I tillegg skal det angis en egen sikkerhetssetning som anviser en sikkerhetssone til vann med følgende tekst på etiketten: «<i>Må ikke brukes nærmere vannførende grøfter, bekker, dammer eller større vannforekomster enn (x antall) meter».</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-2">Ved fastsettelse av sikkerhetssonen utføres en risikovurdering hvor det tas hensyn til dosering av virksomt stoff og kultur (høyden på kulturen er en avgjørende faktor for sprøyteavdrift). Fastsettelse av sikkerhetssonen utføres ved at man først beregner sprøyteavdrift i henhold til internasjonalt akseptable retningslinjer (Rautmann et al 2001). Deretter beregnes TER for de aktuelle sonene (5, 10, 20 og 30 meter) for den mest følsomme av de testede akvatiske organismene. Sikkerhetssonen fastsettes slik at en overholder kravet om TER mindre enn 100 for akutte effekter på fisk og invertebrater eller TER mindre enn 10 for kroniske effekter på fisk og invertebrater og for effekter på vannplanter og alger. Øvre grense for sikkerhetssone er satt til 30 meter. Da sprøyteavdrift vil variere fra kultur til kultur, er det ofte hensiktsmessig å differensiere sonen avhengig av kultur.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-3">Ved bekjempelse av enkelte skadegjørere (for eksempel tørråte i potet) kan det for enkelte preparater gis unntak for kravet om sikkerhetssone til åpent vann.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4">Preparater som kun er godkjent for bruk i veksthus, samt beisemidler og midler i granulatform merkes for akvatisk giftighet, men sikkerhetssone til vann beregnes ikke.</article><article class="defaultP"><i>Liste over egne sikkerhetssetninger for plantevernmidler:</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4-punkt-1-ledd-1">Kan forårsake grunnvannsforurensing</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4-punkt-2-ledd-1">Giftig for meitemark</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4-punkt-3-ledd-1">Giftig for bier</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4-punkt-4-ledd-1">Giftig for insekter</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4-punkt-5-ledd-1">Giftig for bier og andre insekter</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4-punkt-6-ledd-1">Giftig for fugl</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-4-punkt-7-ledd-1">Må ikke brukes nærmere vannførende grøfter, bekker, dammer eller større vannforekomster enn (x antall) meter.</article></article></li></ul></article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">Vedlegg 3. Helsefaremerking</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Ved helsefaremerking av kjemikalier, samt ved brann- og eksplosjonsfaremerking, benyttes faresymboler, farebetegnelse, risiko- og sikkerhetssetninger som er angitt i forskrift 16. juli 2002 nr. 1139 om klassifisering, merking mv. av farlige kjemikalier (merkeforskriften) kapittel IV og § 3. Ved klassifisering og merking av plantevernmidler skal i tillegg følgende spesialsetninger (risikosetninger) benyttes, som ikke er omfattet av merkeforskriften:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>RSh 1 Giftig ved kontakt med øynene.</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Setningen skal benyttes når en test på øyeirritasjon resulterer i tegn på systematisk toksisitet (for eksempel relatert til kolinesterase hemming) eller dødelighet som følge av absorpsjon av virksomt stoff gjennom øynene. Setningen skal også benyttes hvis det er påvist tegn på systemisk toksisitet hos mennesker etter øyekontakt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>RSh 2 Kan medføre overfølsomhet for sollys/UV-stråling.</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Setningen skal benyttes når det i eksperimentelle systemer er klar indikasjon på fotosensitiverende effekt av et virksomt stoff eller når dokumentert human eksponering har gitt en slik effekt. Preparater som inneholder ≥ 1% virksomt stoff med fotosensibiliserende effekt skal merkes med denne setningen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>RSh 3 Kontakt med damp medfører etseskader på hud og øyne, og kontakt med væske medfører forfrysninger.</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Setningen skal benyttes til preparater som er formulert som flytende gass, i tilfeller det er nødvendig. Ved merking med R34 eller 35 skal setningen ikke brukes.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-12-19-1693/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>