<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om forsøksordning med rettsmekling.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2005-12-16-1493</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2005-12-16-1493</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og politidepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2005 hefte 15 s 2389</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2005-12-16</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1996-12-13-1144</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1915-08-13-6/§99a</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2005-12-19</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2005-12-20 (§ 1 annet ledd)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2005-1207</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om forsøk med rettsmekling</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om forsøksordning med rettsmekling.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt ved kgl.res. 16. desember 2005 med hjemmel i lov 13. august 1915 nr. 6 om rettergangsmåten for tvistemål (tvistemålsloven) § 99a. Fremmet av Justis- og politidepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2005-12-16-1493</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om forsøksordning med rettsmekling.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-12-16-1493" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om forsøksordning med rettsmekling.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-12-16-1493/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 13. desember 1996 nr. 1144 om forsøksordning med rettsmekling gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Forsøksordningen om rettsmekling i medhold av tvistemålsloven § 99a omfatter følgende domstoler:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Agder lagmannsrett, Asker og Bærum tingrett, Nordmøre tingrett, Oslo skifterett og byskriverembete, Salten tingrett, og Tønsberg tingrett i saker innkommet etter 1. januar 1997. Oslo tingrett og Trondenes tingrett i saker innkommet etter 1. januar 1999. Trondheim tingrett og Indre Follo tingrett i saker innkommet etter 1. januar 2000. Eiker, Modum og Sigdal tingrett, Nedre Romerike tingrett, Skien og Porsgrunn tingrett og Stavanger tingrett i saker innkommet etter 1. januar 2002. Bergen tingrett, Hedmarken tingrett, Kristiansand tingrett, Midhordland tingrett, Sarpsborg tingrett og Sunnmøre tingrett i saker innkommet etter 1. januar 2003. Gulating lagmannsrett, Drammen tingrett, Fosen tingrett, Fredrikstad tingrett, Halden tingrett, Holmestrand tingrett, Horten tingrett, Larvik tingrett, Lofoten tingrett, Moss tingrett, Nordhordland tingrett, Nord-Troms tingrett, Ofoten tingrett, Rana tingrett, Sandefjord tingrett, Sør-Trøndelag tingrett, Ytre Follo tingrett og Vesterålen tingrett i saker innkommet etter 1. januar 2004. Alstahaug tingrett, Alta tingrett, Aust-Agder tingrett, Brønnøy tingrett, Dalane tingrett, Hammerfest tingrett, Haugesund tingrett, Indre Finnmark tingrett, Jæren tingrett, Karmsund tingrett, Romsdal tingrett, Senja tingrett, Søre Sunnmøre tingrett og Øst-Finnmark tingrett i saker innkommet etter 1. januar 2005. Frostating lagmannsrett og Hålogaland lagmannsrett i saker innkommet etter 1. april 2005. Borgarting lagmannsrett i saker innkommet etter 1. januar 2005. Bergen byfogdembete, Eidsivating lagmannsrett, Fjordane tingrett, Glåmdal tingrett, Hadeland og Land tingrett, Hallingdal tingrett, Hardanger tingrett, Heggen og Frøland tingrett, Inderøy tingrett, Kongsberg tingrett, Kragerø tingrett, Lister tingrett, Namdal tingrett, Nedre Telemark tingrett, Nord-Gudbrandsdal tingrett, Nord-Østerdal tingrett, Oslo byfogdembete, Ringerike tingrett, Ryfylke tingrett, Sandnes tingrett, Sogn tingrett, Solør tingrett, Stavanger byfogdembete, Stjør- og Verdal tingrett, Sunnhordaland tingrett, Sør-Gudbrandsdal tingrett, Sør-Østerdal tingrett, Tinn og Heddal tingrett, Toten tingrett, Valdres tingrett, Vest-Telemark tingrett, Vinger og Odal tingrett, Voss tingrett og Øvre Romerike tingrett i saker innkommet etter 1. januar 2006.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">For de utpekte domstolene omfatter forsøksordningen alle saker som er brakt inn for domstolen hvor partene helt eller delvis kan inngå rettsforlik om tvistegjenstanden og som faller inn under virkeområdet til tvistemålsloven § 99a.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-12-16-1493/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringen trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>