<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Kunngjering av protokoll nr. 13 og 14 til den europeiske menneskerettskonvensjonen, inkorporert ved lov 10. juni 2005 nr. 49 om endringar i menneskerettslova (inkorporasjon av protokoll nr. 13 og 14 til den europeiske menneskerettskonvensjon).</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2005-06-10-616</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2005-06-10-616</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og politidepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2005 hefte 9 s 1387</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">Kongen fastset.</dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2005-06-10-49</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2005-06-22</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2005-0590</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Kunngjering av protokoller til menneskerettslova</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Kunngjering av protokoll nr. 13 og 14 til den europeiske menneskerettskonvensjonen, inkorporert ved lov 10. juni 2005 nr. 49 om endringar i menneskerettslova (inkorporasjon av protokoll nr. 13 og 14 til den europeiske menneskerettskonvensjon).</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Kunngjering frå Justis- og politidepartementet 10. juni 2005, jf. lov 10. juni 2005 nr. 49 om endringar i menneskerettslova (inkorporasjon av protokoll nr. 13 og 14 til den europeiske menneskerettskonvensjon), jf. St.prp.nr.4 (2004–2005), St.prp.nr.57 (2004–2005) og Ot.prp.nr.90 (2004–2005).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2005-06-10-616</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Kunngjering av protokoll nr. 13 og 14 til den europeiske menneskerettskonvensjonen, inkorporert ved lov 10. juni 2005 nr. 49 om endringar i menneskerettslova (inkorporasjon av protokoll nr. 13 og 14 til den europeiske menneskerettskonvensjon).<ul class="tocSubUl"><li>Article 1. Abolition of the death penalty</li><li>Article 2. Prohibition of derogations</li><li>Article 3. Prohibition of reservations</li><li>Article 4. Territorial application</li><li>Article 5. Relationship to the Convention</li><li>Article 6. Signature and ratification</li><li>Article 7. Entry into force</li><li>Article 8. Depositary functions</li><li>Artikkel 1. Avskaffelse av dødsstraff</li><li>Artikkel 2. Forbud mot fravikelser</li><li>Artikkel 3. Forbud mot forbehold</li><li>Artikkel 4. Territorial anvendelse</li><li>Artikkel 5. Tilknytning til Konvensjonen</li><li>Artikkel 6. Undertegning og ratifikasjon</li><li>Artikkel 7. Ikrafttredelse</li><li>Artikkel 8. Depositarfunksjoner</li><li>Article 1.</li><li>Article 2.</li><li>Article 3.</li><li>Article 4.</li><li>Article 5.</li><li>Article 6.</li><li>Article 7.</li><li>Article 8.</li><li>Article 9.</li><li>Article 10.</li><li>Article 11.</li><li>Article 12.</li><li>Article 13.</li><li>Article 14.</li><li>Article 15.</li><li>Article 16.</li><li>Article 17.</li><li>Article 18.</li><li>Article 19.</li><li>Article 20.</li><li>Article 21.</li><li>Article 22.</li><li>Artikkel 1.</li><li>Artikkel 2.</li><li>Artikkel 3.</li><li>Artikkel 4.</li><li>Artikkel 5.</li><li>Artikkel 6.</li><li>Artikkel 7.</li><li>Artikkel 8.</li><li>Artikkel 9.</li><li>Artikkel 10.</li><li>Artikkel 11.</li><li>Artikkel 12.</li><li>Artikkel 13.</li><li>Artikkel 14.</li><li>Artikkel 15.</li><li>Artikkel 16.</li><li>Artikkel 17.</li><li>Artikkel 18.</li><li>Artikkel 19.</li><li>Artikkel 20.</li><li>Artikkel 21.</li><li>Artikkel 22.</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-06-10-616" id="dokument"><h1>Kunngjering av protokoll nr. 13 og 14 til den europeiske menneskerettskonvensjonen, inkorporert ved lov 10. juni 2005 nr. 49 om endringar i menneskerettslova (inkorporasjon av protokoll nr. 13 og 14 til den europeiske menneskerettskonvensjon).</h1><article class="legalP" id="ledd-1">Ved lov 10. juni 2005 nr. 49 om endringar i menneskerettslova (inkorporasjon av protokoll nr. 13 og 14 til den europeiske menneskerettskonvensjon) blir protokoll nr. 13 og 14 til den europeiske menneskerettskonvensjon inkorporert i norsk rett som vedlegg til lov 21. mai 1999 nr. 30 om styrking av menneskerettighetenes stilling i norsk rett (menneskerettsloven):</article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-1">Protocol No. 13 to the Convention for the Protection of Human Rights and Fundamental Freedoms, concerning the Abolition of the Death Penalty in All Circumstances (autentisk engelsk tekst)</span><article class="legalP" id="ledd-2">Vilnius, 3.V.2002</article> <article class="defaultP" margin-top="true">The member States of the Council of Europe signatory hereto,</article><article class="legalP" id="ledd-3">Convinced that everyone's right to life is a basic value in a democratic society and that the abolition of the death penalty is essential for the protection of this right and for the full recognition of the inherent dignity of all human beings;</article><article class="legalP" id="ledd-4">Wishing to strengthen the protection of the right to life guaranteed by the Convention for the Protection of Human Rights and Fundamental Freedoms signed at Rome on 4 November 1950 (hereinafter referred to as «the Convention»);</article><article class="legalP" id="ledd-5">Noting that Protocol No. 6 to the Convention, concerning the Abolition of the Death Penalty, signed at Strasbourg on 28 April 1983, does not exclude the death penalty in respect of acts committed in time of war or of imminent threat of war;</article><article class="legalP" id="ledd-6">Being resolved to take the final step in order to abolish the death penalty in all circumstances,</article><article class="legalP" id="ledd-7">Have agreed as follows:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a1" id="foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Abolition of the death penalty</span></span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-1-ledd-1">The death penalty shall be abolished. No one shall be condemned to such penalty or executed.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a2" id="foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Prohibition of derogations</span></span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-2-ledd-1">No derogation from the provisions of this Protocol shall be made under Article 15 of the Convention.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a3" id="foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Prohibition of reservations</span></span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-3-ledd-1">No reservation may be made under Article 57 of the Convention in respect of the provisions of this Protocol.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a4" id="foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Territorial application</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="foreslåttparagraf-4-nummer-1">1. Any State may, at the time of signature or when depositing its instrument of ratification, acceptance or approval, specify the territory or territories to which this Protocol shall apply.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="foreslåttparagraf-4-nummer-2">2. Any State may at any later date, by a declaration addressed to the Secretary General of the Council of Europe, extend the application of this Protocol to any other territory specified in the declaration. In respect of such territory the Protocol shall enter into force on the first day of the month following the expiration of a period of three months after the date of receipt of such declaration by the Secretary General.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="foreslåttparagraf-4-nummer-3">3. Any declaration made under the two preceding paragraphs may, in respect of any territory specified in such declaration, be withdrawn or modified by a notification addressed to the Secretary General. The withdrawal or modification shall become effective on the first day of the month following the expiration of a period of three months after the date of receipt of such notification by the Secretary General.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a5" id="foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Relationship to the Convention</span></span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-5-ledd-1">As between the States Parties the provisions of Articles 1 to 4 of this Protocol shall be regarded as additional articles to the Convention, and all the provisions of the Convention shall apply accordingly.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a6" id="foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Signature and ratification</span></span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-6-ledd-1">This Protocol shall be open for signature by member States of the Council of Europe which have signed the Convention. It is subject to ratification, acceptance or approval. A member State of the Council of Europe may not ratify, accept or approve this Protocol without previously or simultaneously ratifying the Convention. Instruments of ratification, acceptance or approval shall be deposited with the Secretary General of the Council of Europe.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a7" id="foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Entry into force</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="foreslåttparagraf-7-nummer-1">1. This Protocol shall enter into force on the first day of the month following the expiration of a period of three months after the date on which ten member States of the Council of Europe have expressed their consent to be bound by the Protocol in accordance with the provisions of Article 6.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="foreslåttparagraf-7-nummer-2">2. In respect of any member State which subsequently expresses its consent to be bound by it, the Protocol shall enter into force on the first day of the month following the expiration of a period of three months after the date of the deposit of the instrument of ratification, acceptance or approval.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a8" id="foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Depositary functions</span></span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-8-ledd-1">The Secretary General of the Council of Europe shall notify all the member States of the Council of Europe of:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-8-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1">any signature;</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-8-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1">the deposit of any instrument of ratification, acceptance or approval;</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-8-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-8-ledd-1-punkt-3-ledd-1">any date of entry into force of this Protocol in accordance with Articles 4 and 7;</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-8-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-8-ledd-1-punkt-4-ledd-1">any other act, notification or communication relating to this Protocol.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-8-ledd-2">In witness whereof the undersigned, being duly authorised thereto, have signed this Protocol.</article><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-8-ledd-3">Done at Vilnius, this 3 May 2002, in English and in French, both texts being equally authentic, in a single copy which shall be deposited in the archives of the Council of Europe. The Secretary General of the Council of Europe shall transmit certified copies to each member State of the Council of Europe.</article></article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-2">Protokoll nr. 13 til Konvensjonen om beskyttelse av menneskerettighetene og de grunnleggende friheter, om avskaffelse av dødsstraff under enhver omstendighet (norsk oversettelse)</span><article class="legalP" id="ledd-8">Vilnius, 3. mai 2002</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Undertegnede medlemsstater av Europarådet,</article><article class="legalP" id="ledd-9">som er overbevist om at alles rett til liv er en grunnleggende verdi i et demokratisk samfunn, og at avskaffelse av dødsstraff er av vesentlig betydning for å kunne verne om denne retten og for å oppnå full anerkjennelse for alle menneskers iboende verdighet,</article><article class="legalP" id="ledd-10">som ønsker å styrke vernet om retten til liv som er garantert i Konvensjonen om beskyttelse av menneskerettighetene og de grunnleggende friheter, undertegnet i Roma 4. november 1950 (heretter kalt «Konvensjonen»),</article><article class="legalP" id="ledd-11">som konstaterer at protokoll nr. 6 til Konvensjonen, om avskaffelse av dødsstraffen, undertegnet i Strasbourg 28. april 1983, ikke utelukker dødsstraff for handlinger begått i krigstid eller når krig umiddelbart truer,</article><article class="legalP" id="ledd-12">som er fast bestemt på å ta det endelige skritt for å avskaffe dødsstraff under enhver omstendighet,</article><article class="legalP" id="ledd-13">er blitt enige om følgende:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a1" id="foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Avskaffelse av dødsstraff</span></span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-9-ledd-1">Dødsstraffen skal bli avskaffet. Ingen må bli dømt til slik straff eller henrettet.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a2" id="foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Forbud mot fravikelser</span></span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-10-ledd-1">Bestemmelsene i denne protokoll kan ikke bli fraveket etter artikkel 15 i Konvensjonen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a3" id="foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Forbud mot forbehold</span></span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-11-ledd-1">Bestemmelsene i denne protokoll kan ikke være gjenstand for forbehold etter artikkel 57 i Konvensjonen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a4" id="foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Territorial anvendelse</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="foreslåttparagraf-12-nummer-1">1. Enhver stat kan ved undertegning eller når den deponerer sitt dokument om ratifikasjon, godtakelse eller godkjenning angi det territorium eller de territorier denne protokoll skal gjelde for.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="foreslåttparagraf-12-nummer-2">2. Enhver stat kan når som helst deretter ved erklæring til Generalsekretæren i Europarådet utvide området for protokollen anvendelsesområde til et hvilket som helst annet territorium angitt i erklæringen. For et slikt territorium skal protokollen tre i kraft den første dag i måneden etter utløpet av en periode på tre måneder etter den dag Generalsekretæren har mottatt erklæringen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="foreslåttparagraf-12-nummer-3">3. Enhver erklæring som er avgitt i henhold til de to foregående avsnitt, kan bli trukket tilbake eller endret i forhold til et territorium angitt i erklæringen ved meddelelse til Generalsekretæren. Tilbaketrekkingen eller endringen skal få virkning den første dag i måneden etter utløpet av en periode på tre måneder etter den dag Generalsekretæren har mottatt meddelelsen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a5" id="foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilknytning til Konvensjonen</span></span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-13-ledd-1">Mellom de stater som er parter, skal bestemmelsene i artiklene 1 til 4 i denne protokoll anses som tilleggsartikler til Konvensjonen, og alle Konvensjonens bestemmelser gjelde tilsvarende.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a6" id="foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Undertegning og ratifikasjon</span></span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-14-ledd-1">Denne protokoll skal være åpen for undertegning av medlemsstater i Europarådet som har undertegnet Konvensjonen. Den skal ratifiseres, godtas eller godkjennes. En medlemsstat i Europarådet kan ikke ratifisere, godta eller godkjenne denne protokoll med mindre den samtidig eller tidligere har ratifisert Konvensjonen. Ratifikasjons-, godtakelses- eller godkjenningsdokumenter skal bli deponert hos Generalsekretæren i Europarådet. generalsekretær.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a7" id="foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="foreslåttparagraf-15-nummer-1">1. Denne protokoll skal tre i kraft den første dag i måneden etter utløpet av en periode på tre måneder etter den dag da ti av medlemsstatene i Europarådet har gitt sitt samtykke til å være bundet av protokollen i samsvar med bestemmelsene i artikkel 6.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="foreslåttparagraf-15-nummer-2">2. For en medlemsstat som senere gir sitt samtykke til å være bundet av protokollen, skal den tre i kraft den første dag i måneden etter utløpet av en periode på tre måneder etter den dag da vedkommende stats ratifikasjons-, godtakelses- eller godkjenningsdokument er blitt deponert.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a8" id="foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Depositarfunksjoner</span></span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-16-ledd-1">Europarådets generalsekretær skal underrette alle medlemsstatene i Europarådet om:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-16-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-16-ledd-1-punkt-1-ledd-1">enhver undertegning;</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-16-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-16-ledd-1-punkt-2-ledd-1">deponering av ethvert ratifikasjons-, godtakelses- eller godkjenningsdokument;</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-16-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-16-ledd-1-punkt-3-ledd-1">enhver dato da denne protokoll trer i kraft i samsvar med artiklene 4 og 7;</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-16-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-16-ledd-1-punkt-4-ledd-1">enhver annen handling, meddelelse eller erklæring som gjelder denne protokoll.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-16-ledd-2">Som bekreftelse på dette har de undertegnede, som har fått behørig fullmakt til det, undertegnet denne protokoll.</article><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-16-ledd-3">Utferdiget i Vilnius 3. mai 2002, i ett eksemplar på engelsk og fransk tekst, som begge har samme gyldighet og som skal bli deponert i Europarådets arkiver. Generalsekretæren i Europarådet skal oversende bekreftede kopier til hver medlemsstat i Europarådet.</article></article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-3">Protocol No. 14 to the Convention for the Protection of Human Rights and Fundamental Freedoms, amending the control system of the Convention (autentisk engelsk tekst)</span><article class="legalP" id="ledd-14">Strasbourg, 13.V.2004</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Preamble</i></article><article class="legalP" id="ledd-15">The member States of the Council of Europe, signatories to this Protocol to the Convention for the Protection of Human Rights and Fundamental Freedoms, signed at Rome on 4 November 1950 (hereinafter referred to as «the Convention»),</article><article class="legalP" id="ledd-16">Having regard to Resolution No. 1 and the Declaration adopted at the European Ministerial Conference on Human Rights, held in Rome on 3 and 4 November 2000;</article><article class="legalP" id="ledd-17">Having regard to the Declarations adopted by the Committee of Ministers on 8 November 2001, 7 November 2002 and 15 May 2003, at their 109th, 111th and 112th Sessions, respectively;</article><article class="legalP" id="ledd-18">Having regard to Opinion No. 251 (2004) adopted by the Parliamentary Assembly of the Council of Europe on 28 April 2004;</article><article class="legalP" id="ledd-19">Considering the urgent need to amend certain provisions of the Convention in order to maintain and improve the efficiency of the control system for the long term, mainly in the light of the continuing increase in the workload of the European Court of Human Rights and the Committee of Ministers of the Council of Europe;</article><article class="legalP" id="ledd-20">Considering, in particular, the need to ensure that the Court can continue to play its pre-eminent role in protecting human rights in Europe,</article><article class="legalP" id="ledd-21">Have agreed as follows:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a1" id="foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 1</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Paragraph 2 of Article 22 of the Convention shall be deleted.</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a2" id="foreslåttparagraf-18"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 2</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Article 23 of the Convention shall be amended to read as follows:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Article 23. Terms of office and dismissal</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-1">1. The judges shall be elected for a period of nine years. They may not be re-elected.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-2">2. The terms of office of judges shall expire when they reach the age of 70.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-3">3. The judges shall hold office until replaced. They shall, however, continue to deal with such cases as they already have under consideration.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="nummer-4">4. No judge may be dismissed from office unless the other judges decide by a majority of two-thirds that that judge has ceased to fulfil the required conditions.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a3" id="foreslåttparagraf-19"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 3</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Article 24 of the Convention shall be deleted.</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a4" id="foreslåttparagraf-20"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 4</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Article 25 of the Convention shall become Article 24 and its text shall be amended to read as follows:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Article 24. Registry and rapporteurs</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-5">1. The Court shall have a registry, the functions and organisation of which shall be laid down in the rules of the Court.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-6">2. When sitting in a single-judge formation, the Court shall be assisted by rapporteurs who shall function under the authority of the President of the Court. They shall form part of the Court»s registry.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a5" id="foreslåttparagraf-21"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 5</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Article 26 of the Convention shall become Article 25 («Plenary Court») and its text shall be amended as follows:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-7">1. At the end of paragraph d, the comma shall be replaced by a semi-colon and the word «and» shall be deleted.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-8">2. At the end of paragraph e, the full stop shall be replaced by a semi-colon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-9">3. A new paragraph f shall be added which shall read as follows:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="«f." data-name="«f."><article class="listArticle" id="nummer-9-punkt-1"><article class="legalP" id="nummer-9-punkt-1-ledd-1">make any request under Article 26, paragraph 2.»</article></article></li></ul></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a6" id="foreslåttparagraf-22"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 6</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Article 27 of the Convention shall become Article 26 and its text shall be amended to read as follows:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Article 26. Single-judge formation, committees, Chambers and Grand Chamber</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-10">1. To consider cases brought before it, the Court shall sit in a single-judge formation, in committees of three judges, in Chambers of seven judges and in a Grand Chamber of seventeen judges. The Court»s Chambers shall set up committees for a fixed period of time.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-11">2. At the request of the plenary Court, the Committee of Ministers may, by a unanimous decision and for a fixed period, reduce to five the number of judges of the Chambers.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-12">3. When sitting as a single judge, a judge shall not examine any application against the High Contracting Party in respect of which that judge has been elected.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="nummer-13">4. There shall sit as an ex officio member of the Chamber and the Grand Chamber the judge elected in respect of the High Contracting Party concerned. If there is none or if that judge is unable to sit, a person chosen by the President of the Court from a list submitted in advance by that Party shall sit in the capacity of judge.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="nummer-14">5. The Grand Chamber shall also include the President of the Court, the Vice-Presidents, the Presidents of the Chambers and other judges chosen in accordance with the rules of the Court. When a case is referred to the Grand Chamber under Article 43, no judge from the Chamber which rendered the judgment shall sit in the Grand Chamber, with the exception of the President of the Chamber and the judge who sat in respect of the High Contracting Party concerned.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a7" id="foreslåttparagraf-23"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 7</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">After the new Article 26, a new Article 27 shall be inserted into the Convention, which shall read as follows:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Article 27. Competence of single judges</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-15">1. A single judge may declare inadmissible or strike out of the Court»s list of cases an application submitted under Article 34, where such a decision can be taken without further examination.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-16">2. The decision shall be final.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-17">3. If the single judge does not declare an application inadmissible or strike it out, that judge shall forward it to a committee or to a Chamber for further examination.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a8" id="foreslåttparagraf-24"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 8</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Article 28 of the Convention shall be amended to read as follows:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Article 28. Competence of committees</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-18">1. In respect of an application submitted under Article 34, a committee may, by a unanimous vote,<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="nummer-18-punkt-1"><article class="legalP" id="nummer-18-punkt-1-ledd-1">declare it inadmissible or strike it out of its list of cases, where such decision can be taken without further examination; or</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="nummer-18-punkt-2"><article class="legalP" id="nummer-18-punkt-2-ledd-1">declare it admissible and render at the same time a judgment on the merits, if the underlying question in the case, concerning the interpretation or the application of the Convention or the Protocols thereto, is already the subject of well-established case-law of the Court.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-19">2. Decisions and judgments under paragraph 1 shall be final.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-20">3. If the judge elected in respect of the High Contracting Party concerned is not a member of the committee, the committee may at any stage of the proceedings invite that judge to take the place of one of the members of the committee, having regard to all relevant factors, including whether that Party has contested the application of the procedure under paragraph 1.b.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a9" id="foreslåttparagraf-25"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 9</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Article 29 of the Convention shall be amended as follows:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-21">1. Paragraph 1 shall be amended to read as follows: «If no decision is taken under Article 27 or 28, or no judgment rendered under Article 28, a Chamber shall decide on the admissibility and merits of individual applications submitted under Article 34. The decision on admissibility may be taken separately.»</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-22">2. At the end of paragraph 2 a new sentence shall be added which shall read as follows: «The decision on admissibility shall be taken separately unless the Court, in exceptional cases, decides otherwise.»</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-23">3. Paragraph 3 shall be deleted.</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a10" id="foreslåttparagraf-26"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 10</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Article 31 of the Convention shall be amended as follows:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-24">1. At the end of paragraph a, the word «and» shall be deleted.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-25">2. Paragraph b shall become paragraph c and a new paragraph b shall be inserted and shall read as follows:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="«b." data-name="«b."><article class="listArticle" id="nummer-25-punkt-1"><article class="legalP" id="nummer-25-punkt-1-ledd-1">decide on issues referred to the Court by the Committee of Ministers in accordance with Article 46, paragraph 4; and».</article></article></li></ul></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a11" id="foreslåttparagraf-27"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 11</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Article 32 of the Convention shall be amended as follows:</article><article class="legalP" id="ledd-22">At the end of paragraph 1, a comma and the number 46 shall be inserted after the number 34.</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a12" id="foreslåttparagraf-28"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 12</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Paragraph 3 of Article 35 of the Convention shall be amended to read as follows:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-26">«3. The Court shall declare inadmissible any individual application submitted under Article 34 if it considers that:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="nummer-26-punkt-1"><article class="legalP" id="nummer-26-punkt-1-ledd-1">the application is incompatible with the provisions of the Convention or the Protocols thereto, manifestly ill-founded, or an abuse of the right of individual application; or</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="nummer-26-punkt-2"><article class="legalP" id="nummer-26-punkt-2-ledd-1">the applicant has not suffered a significant disadvantage, unless respect for human rights as defined in the Convention and the Protocols thereto requires an examination of the application on the merits and provided that no case may be rejected on this ground which has not been duly considered by a domestic tribunal.»</article></article></li></ul></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a13" id="foreslåttparagraf-29"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 13</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">A new paragraph 3 shall be added at the end of Article 36 of the Convention, which shall read as follows:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-27">«3. In all cases before a Chamber or the Grand Chamber, the Council of Europe Commissioner for Human Rights may submit written comments and take part in hearings.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a14" id="foreslåttparagraf-30"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 14</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Article 38 of the Convention shall be amended to read as follows:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Article 38. Examination of the case</article><article class="legalP" id="ledd-23">The Court shall examine the case together with the representatives of the parties and, if need be, undertake an investigation, for the effective conduct of which the High Contracting Parties concerned shall furnish all necessary facilities.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a15" id="foreslåttparagraf-31"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 15</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Article 39 of the Convention shall be amended to read as follows:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Article 39. Friendly settlements</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-28">1. At any stage of the proceedings, the Court may place itself at the disposal of the parties concerned with a view to securing a friendly settlement of the matter on the basis of respect for human rights as defined in the Convention and the Protocols thereto.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-29">2. Proceedings conducted under paragraph 1 shall be confidential.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-30">3. If a friendly settlement is effected, the Court shall strike the case out of its list by means of a decision which shall be confined to a brief statement of the facts and of the solution reached.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="nummer-31">4. This decision shall be transmitted to the Committee of Ministers, which shall supervise the execution of the terms of the friendly settlement as set out in the decision.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a16" id="foreslåttparagraf-32"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 16</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Article 46 of the Convention shall be amended to read as follows:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Article 46. Binding force and execution of judgments</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-32">1. The High Contracting Parties undertake to abide by the final judgment of the Court in any case to which they are parties.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-33">2. The final judgment of the Court shall be transmitted to the Committee of Ministers, which shall supervise its execution.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-34">3. If the Committee of Ministers considers that the supervision of the execution of a final judgment is hindered by a problem of interpretation of the judgment, it may refer the matter to the Court for a ruling on the question of interpretation. A referral decision shall require a majority vote of two thirds of the representatives entitled to sit on the Committee.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="nummer-35">4. If the Committee of Ministers considers that a High Contracting Party refuses to abide by a final judgment in a case to which it is a party, it may, after serving formal notice on that Party and by decision adopted by a majority vote of two thirds of the representatives entitled to sit on the Committee, refer to the Court the question whether that Party has failed to fulfil its obligation under paragraph 1.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="nummer-36">5. If the Court finds a violation of paragraph 1, it shall refer the case to the Committee of Ministers for consideration of the measures to be taken. If the Court finds no violation of paragraph 1, it shall refer the case to the Committee of Ministers, which shall close its examination of the case.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a17" id="foreslåttparagraf-33"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 17</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Article 59 of the Convention shall be amended as follows:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-37">1. A new paragraph 2 shall be inserted which shall read as follows:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="nummer-37-punkt-1"><article class="legalP" id="nummer-37-punkt-1-ledd-1">«2. The European Union may accede to this Convention.»</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-38">2. Paragraphs 2, 3 and 4 shall become paragraphs 3, 4 and 5 respectively.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Final and transitional provisions</i></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a18" id="foreslåttparagraf-34"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 18</span>.</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="foreslåttparagraf-34-nummer-1">1. This Protocol shall be open for signature by member States of the Council of Europe signatories to the Convention, which may express their consent to be bound by<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-34-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-34-nummer-1-punkt-1-ledd-1">signature without reservation as to ratification, acceptance or approval; or</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-34-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-34-nummer-1-punkt-2-ledd-1">signature subject to ratification, acceptance or approval, followed by ratification, acceptance or approval.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="foreslåttparagraf-34-nummer-2">2. The instruments of ratification, acceptance or approval shall be deposited with the Secretary General of the Council of Europe.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a19" id="foreslåttparagraf-35"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 19</span>.</span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-35-ledd-1">This Protocol shall enter into force on the first day of the month following the expiration of a period of three months after the date on which all Parties to the Convention have expressed their consent to be bound by the Protocol, in accordance with the provisions of Article 18.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a20" id="foreslåttparagraf-36"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 20</span>.</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="foreslåttparagraf-36-nummer-1">1. From the date of the entry into force of this Protocol, its provisions shall apply to all applications pending before the Court as well as to all judgments whose execution is under supervision by the Committee of Ministers.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="foreslåttparagraf-36-nummer-2">2. The new admissibility criterion inserted by Article 12 of this Protocol in Article 35, paragraph 3.b of the Convention, shall not apply to applications declared admissible before the entry into force of the Protocol. In the two years following the entry into force of this Protocol, the new admissibility criterion may only be applied by Chambers and the Grand Chamber of the Court.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a21" id="foreslåttparagraf-37"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 21</span>.</span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-37-ledd-1">The term of office of judges serving their first term of office on the date of entry into force of this Protocol shall be extended ipso jure so as to amount to a total period of nine years. The other judges shall complete their term of office, which shall be extended ipso jure by two years.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a22" id="foreslåttparagraf-38"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Article 22</span>.</span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-38-ledd-1">The Secretary General of the Council of Europe shall notify the member States of the Council of Europe of:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-38-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-38-ledd-1-punkt-1-ledd-1">any signature;</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-38-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-38-ledd-1-punkt-2-ledd-1">the deposit of any instrument of ratification, acceptance or approval;</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-38-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-38-ledd-1-punkt-3-ledd-1">the date of entry into force of this Protocol in accordance with Article 19; and</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-38-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-38-ledd-1-punkt-4-ledd-1">any other act, notification or communication relating to this Protocol.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-38-ledd-2">In witness whereof, the undersigned, being duly authorised thereto, have signed this Protocol.</article><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-38-ledd-3">Done at Strasbourg, this 13th day of May 2004, in English and in French, both texts being equally authentic, in a single copy which shall be deposited in the archives of the Council of Europe. The Secretary General of the Council of Europe shall transmit certified copies to each member State of the Council of Europe.</article></article><span class="futuretitle" id="foreslåttittel-4">Protokoll nr. 14 til konvensjonen om beskyttelse av menneskerettighetene og de grunnleggende friheter, om endring av konvensjonens kontrollsystem (norsk oversettelse)</span><article class="legalP" id="ledd-24">Strasbourg 13. mai 2004</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Fortale</i></article><article class="legalP" id="ledd-25">De medlemsstater i Europarådet som har undertegnet denne protokoll til Konvensjonen om beskyttelse av menneskerettighetene og de grunnleggende friheter, undertegnet i Roma 4. november 1950 (heretter kalt «konvensjonen»);</article><article class="legalP" id="ledd-26">som viser til resolusjon nr. 1 og erklæringen vedtatt på den europeiske ministerkonferansen om menneskerettigheter holdt i Roma 3. og 4. november 2000;</article><article class="legalP" id="ledd-27">som viser til erklæringene vedtatt på Ministerkomiteens 109., 111. og 112. sesjon henholdsvis 8. november 2001, 7. november 2002 og 15. mai 2003;</article><article class="legalP" id="ledd-28">som viser til uttalelse nr. 251 (2004) vedtatt av Europarådets parlamentarikerforsamling 28. april 2004;</article><article class="legalP" id="ledd-29">som tar i betraktning at det er et presserende behov for å endre visse bestemmelser i konvensjonen for å kunne opprettholde og bedre kontrollsystemets effektivitet på lengre sikt, hovedsakelig på bakgrunn av den stadig økende arbeidsbyrden som hviler på Den europeiske menneskerettsdomstol og Europarådets ministerkomité;</article><article class="legalP" id="ledd-30">som særlig tar i betraktning at det er nødvendig å sikre at Domstolen fortsatt kan spille sin ledende rolle med hensyn til vern av menneskerettighetene i Europa;</article><article class="legalP" id="ledd-31">er blitt enige om følgende:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a1" id="foreslåttparagraf-39"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Konvensjonens artikkel 22, avsnitt 2 oppheves.</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a2" id="foreslåttparagraf-40"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Konvensjonens artikkel 23 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Artikkel 23. Embetsperioder og avskjedigelse</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-39">1. Dommerne velges for et tidsrom på ni år. De kan ikke gjenvelges.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-40">2. Dommernes embetsperiode skal utløpe ved fylte 70 år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-41">3. Dommerne skal sitte i sine embeter til de skiftes ut. De skal imidlertid fortsatt behandle saker som de allerede har til vurdering.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="nummer-42">4. En dommer kan ikke avskjediges fra embetet med mindre de øvrige dommerne med to tredjedels flertall avgjør at vedkommende ikke lenger oppfyller de fastsatte krav.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a3" id="foreslåttparagraf-41"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 3</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Konvensjonens artikkel 24 oppheves.</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a4" id="foreslåttparagraf-42"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 4</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 25 i konvensjonen blir artikkel 24, og skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Artikkel 24. Justissekretariat og rapportører</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-43">1. Domstolen skal ha et justissekretariat hvis funksjoner og organisering skal fastsettes i Domstolens forretningsorden.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-44">2. Når Domstolen settes med enedommere, skal den bistås av rapportører som ved utøvelsen av sine funksjoner skal være underlagt Domstolens president. De skal utgjøre en del av Domstolens justissekretariat.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a5" id="foreslåttparagraf-43"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 5</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 26 i konvensjonen blir artikkel 25 («Domstolen i plenum»), og skal endres som følger:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-45">1. På slutten av punkt d erstattes komma med semikolon og ordet «og» utgår.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-46">2. På slutten av punkt e erstattes punktum med semikolon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-47">3. Nytt punkt f skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="«f." data-name="«f."><article class="listArticle" id="nummer-47-punkt-1"><article class="legalP" id="nummer-47-punkt-1-ledd-1">rette eventuelle anmodninger i henhold til artikkel 26, avsnitt 2.»</article></article></li></ul></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a6" id="foreslåttparagraf-44"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 6</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Tidligere artikkel 27 i konvensjonen blir artikkel 26, og skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Artikkel 26. Enedommere, komiteer, kamre og storkammer</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-48">1. Når Domstolen skal vurdere saker som er brakt inn for den, settes den med enedommere, komiteer på tre dommere, kamre på syv dommere og et storkammer på sytten dommere. Domstolens kamre skal nedsette komiteer for et fast tidsrom.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-49">2. På anmodning fra Domstolen i plenum kan Ministerkomiteen, ved enstemmig vedtak og for et fast tidsrom, redusere antall dommere i kamrene til fem.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-50">3. Når en dommer sitter som enedommer, skal vedkommende ikke behandle klager fremsatt mot den høye Kontraherende Part som vedkommende er valgt for.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="nummer-51">4. Ex-officio-medlem av kammeret og storkammeret skal være den valgte dommer for den høye Kontraherende Part saken angår. Dersom ingen finnes eller vedkommende ikke kan møte, skal en person som Domstolens president har valgt fra en liste fremlagt på forhånd av vedkommende part, møte i egenskap av dommer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="nummer-52">5. Storkammeret skal også omfatte presidenten for Domstolen, visepresidentene, presidentene for kamrene og andre dommere valgt i samsvar med forretningsordenen. Når en sak er henvist til storkammeret i henhold til artikkel 43, skal ingen dommer som satt i kammeret som avsa dommen, sitte i storkammeret, med unntak av kammerets president og den dommer som var valgt for vedkommende høye Kontraherende Part.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a7" id="foreslåttparagraf-45"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 7</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Etter ny artikkel 26 innsettes ny artikkel 27 i konvensjonen, som skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Artikkel 27. Enedommeres kompetanse</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-53">1. En enedommer kan beslutte å avvise eller stryke fra Domstolens saksliste en individklage innbrakt i henhold til artikkel 34 når slik beslutning kan treffes uten videre behandling.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-54">2. Beslutningen skal være endelig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-55">3. Dersom enedommeren beslutter ikke å avvise en individklage eller stryke den fra sakslisten, skal vedkommende videresende den til en komité eller et kammer til videre behandling.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a8" id="foreslåttparagraf-46"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 8</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Konvensjonens artikkel 28 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Artikkel 28. Komiteers kompetanse</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-56">1. Ved individklager innbrakt i henhold til artikkel 34 kan en komité ved enstemmig vedtak<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="nummer-56-punkt-1"><article class="legalP" id="nummer-56-punkt-1-ledd-1">beslutte å avvise klagen eller stryke den fra sakslisten når slikt vedtak kan fattes uten videre behandling; eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="nummer-56-punkt-2"><article class="legalP" id="nummer-56-punkt-2-ledd-1">beslutte at klagen kan prøves og samtidig avsi dom om realitetsspørsmålene i saken dersom sakens underliggende spørsmål om tolkningen eller anvendelsen av konvensjonen eller dens protokoller, allerede er gjenstand for etablert rettspraksis ved Domstolen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-57">2. Vedtak og dommer i henhold til avsnitt 1 skal være endelige.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-58">3. Dersom den valgte dommer for den høye Kontraherende Part saken angår, ikke er medlem av komiteen, kan komiteen på et hvilket som helst stadium i saksbehandlingen be vedkommende om å ta en av komitémedlemmenes plass, idet det tas hensyn til alle relevante faktorer, herunder om vedkommende part har hatt innsigelser mot å anvende fremgangsmåten i avsnitt 1.b.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a9" id="foreslåttparagraf-47"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 9</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Konvensjonens artikkel 29 skal endres som følger:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-59">1. Avsnitt 1 skal lyde: «Dersom det ikke er fattet vedtak i henhold til artikkel 27 eller 28 eller avsagt dom i henhold til artikkel 28,skal et kammer avgjøre om individklager fremsatt i henhold til artikkel 34 kan prøves for Domstolen, og realitetene i saken . Vedtaket om hvorvidt saken kan prøves, kan fattes separat.»</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-60">2. På slutten av avsnitt 2 tilføyes en ny setning, som skal lyde: «Vedtak om hvorvidt saker kan prøves, skal fattes separat med mindre Domstolen unntaksvis bestemmer noe annet.»</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-61">3. Avsnitt 3 oppheves.</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a10" id="foreslåttparagraf-48"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 10</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Konvensjonens artikkel 31 skal endres som følger:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-62">1. På slutten av punkt a utgår ordet «og».</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-63">2. Tidligere punkt b blir punkt c, og det innsettes nytt punkt b, som skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="«b." data-name="«b."><article class="listArticle" id="nummer-63-punkt-1"><article class="legalP" id="nummer-63-punkt-1-ledd-1">avgjøre saker som Ministerkomiteen har forelagt for Domstolen i samsvar med artikkel 46, avsnitt 4; og».</article></article></li></ul></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a11" id="foreslåttparagraf-49"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 11</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Konvensjonens artikkel 32 skal endres som følger:</article><article class="legalP" id="ledd-32">På slutten av avsnitt 1 innsettes et komma og tallet 46 etter tallet 34.</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a12" id="foreslåttparagraf-50"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 12</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Konvensjonens artikkel 35, avsnitt 3 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«3. Domstolen skal avvise en individklage fremsatt i samsvar med artikkel 34 dersom den finner at<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-50-punkt-1"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-50-punkt-1-ledd-1">klagen er uforenlig med bestemmelsene i konvensjonen eller dens protokoller, er åpenbart grunnløs eller innebærer et misbruk av retten til å fremsette individklage; eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-50-punkt-2"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-50-punkt-2-ledd-1">klageren ikke har lidd noen ulempe av betydning, med mindre respekt for menneskerettighetene som definert i konvensjonen og dens protokoller krever at realitetsspørsmålene i saken blir behandlet, og forutsatt at ingen sak kan avvises på dette grunnlag som ikke har vært behørig vurdert av en nasjonal domstol.»</article></article></li></ul></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a13" id="foreslåttparagraf-51"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 13</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">På slutten av konvensjonens artikkel 36 skal nytt avsnitt 3 lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-64">«3. alle saker som er til behandling i et kammer eller i storkammeret, kan Europarådets kommissær for menneskerettigheter legge frem skriftlige kommentarer og ta del i rettsmøter.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a14" id="foreslåttparagraf-52"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 14</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Konvensjonens artikkel 38 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Artikkel 38. Behandling av saken</article><article class="legalP" id="ledd-33">Domstolen skalbehandle saken sammen med representantene for partene, og om nødvendig sette i verk en granskning, som de berørte høye Kontraherende Parter skal medvirke til ved å stille alle nødvendige hjelpemidler til disposisjon.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a15" id="foreslåttparagraf-53"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 15</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Konvensjonens artikkel 39 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Artikkel 39. Forlik</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-65">1. Domstolen kan på et hvilket som helst stadium i forhandlingene stille seg til disposisjon for de berørte parter med henblikk på å oppnå forlik i saken på grunnlag av respekt for menneskerettighetene som definert i konvensjonen og dens protokoller.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-66">2. Forhandlinger i henhold til avsnitt 1 skal være konfidensielle.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-67">3. Dersom det inngås forlik, skal Domstolen stryke saken fra sakslisten gjennom et vedtak som skal være begrenset til en kort redegjørelse for kjensgjerningene og den oppnådde løsning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="nummer-68">4. Dette vedtak skal overleveres Ministerkomiteen, som skal ha tilsyn med gjennomføringen av forliksvilkårene fastsatt i vedtaket.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a16" id="foreslåttparagraf-54"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 16</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Konvensjonens artikkel 46 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Artikkel 46. Dommers bindende kraft og deres iverksettelse</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-69">1. De høye Kontraherende Parter forplikter seg til å rette seg etter Domstolens endelige dom i enhver sak de er part i.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-70">2. Domstolens endelige dom skal overleveres Ministerkomiteen, som skal ha tilsyn med fullbyrdelsen av dommen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="nummer-71">3. Dersom Ministerkomiteen finner at problemer med tolkningen av en endelig dom er til hinder for at den kan føre tilsyn med fullbyrdelsen av dommen, kan den oversende saken til Domstolen for å få avgjort tolkningsspørsmålet. Vedtak om å oversende saken krever to tredjedels stemmeflertall blant de representanter som har rett til å ta sete i Komiteen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="nummer-72">4. Dersom Ministerkomiteen finner at en høy Kontraherende Part nekter å rette seg etter en endelig dom i en sak den er part i, kan den etter å ha gitt vedkommende part formelt varsel og ved vedtak fattet med to tredjedels stemmeflertall blant de representanter som har rett til å ta sete i Komiteen, forelegge spørsmålet om parten har unnlatt å oppfylle sin forpliktelse etter avsnitt 1, for Domstolen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="nummer-73">5. Dersom Domstolen finner at det har funnet sted et brudd på avsnitt 1, skal den oversende saken til Ministerkomiteen, som skal vurdere hvilke tiltak som skal treffes. Dersom Domstolen finner at det ikke har funnet sted et brudd på avsnitt 1, skal den oversende saken til Ministerkomiteen, som skal avslutte behandlingen av saken.»</article><article class="futureLegalArticle" data-name="a17" id="foreslåttparagraf-55"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 17</span>.</span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Konvensjonens artikkel 59 skal endres som følger:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="nummer-74">1. Det innsettes et nytt avsnitt 2, som skal lyde:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="nummer-74-punkt-1"><article class="legalP" id="nummer-74-punkt-1-ledd-1">«2. Den europeiske union kan tiltre denne konvensjon.»</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="nummer-75">2. Tidligere avsnitt 2, 3 og 4 blir henholdsvis avsnitt 3, 4 og 5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Sluttbestemmelser og overgangsbestemmelser</i></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a18" id="foreslåttparagraf-56"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 18</span>.</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="foreslåttparagraf-56-nummer-1">1. Denne protokoll skal være åpen for undertegning av de medlemsstater i Europarådet som har undertegnet konvensjonen, og som kan gi sitt samtykke til å være bundet av den ved<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-56-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-56-nummer-1-punkt-1-ledd-1">undertegning uten forbehold med hensyn til ratifikasjon, godtakelse eller godkjenning; eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-56-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-56-nummer-1-punkt-2-ledd-1">undertegning med forbehold om ratifikasjon, godtakelse eller godkjenning, etterfulgt av ratifikasjon, godtakelse eller godkjenning.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="foreslåttparagraf-56-nummer-2">2. Ratifikasjons-, godtakelses- eller godkjenningsdokumentene skal deponeres hos Europarådets generalsekretær.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a19" id="foreslåttparagraf-57"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 19</span>.</span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-57-ledd-1">Denne protokoll trer i kraft den første dagen i den måned som følger etter utløpet av en periode på tre måneder regnet fra den dag alle parter i konvensjonen har gitt sitt samtykke til å være bundet av protokollen i samsvar med bestemmelsene i artikkel 18.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a20" id="foreslåttparagraf-58"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 20</span>.</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="foreslåttparagraf-58-nummer-1">1. Fra den dag denne protokoll trer i kraft, skal dens bestemmelser få anvendelse på alle klager som verserer for Domstolen, samt på alle dommer der Ministerkomiteen har tilsyn med fullbyrdelsen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="foreslåttparagraf-58-nummer-2">2. Det nye kravet med hensyn til hvorvidt en individklage kan prøves, innsatt ved artikkel 12 i denne protokoll i artikkel 35 avsnitt 3 b i konvensjonen, får ikke anvendelse på klager som Domstolen har erklært kan prøves før protokollen trådte i kraft. De to første årene etter at denne protokoll er trådt i kraft, er det bare Domstolens kamre og storkammer som kan anvende det nye kravet med hensyn til prøving av individklager.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a21" id="foreslåttparagraf-59"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 21</span>.</span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-59-ledd-1">Embetsperioden for dommere som er inne i sin første embetsperiode den dag denne protokoll trer i kraft, skal automatisk forlenges til ni år til sammen. De øvrige dommerne skal fullføre sin embetsperiode, som automatisk forlenges med to år.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a22" id="foreslåttparagraf-60"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Artikkel 22</span>.</span><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-60-ledd-1">Europarådets generalsekretær skal underrette medlemsstatene i Europarådet om<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-60-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-60-ledd-1-punkt-1-ledd-1">enhver undertegning ;</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-60-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-60-ledd-1-punkt-2-ledd-1">deponering av ethvert ratifikasjons-, godtakelses- eller godkjenningsdokument ;</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-60-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-60-ledd-1-punkt-3-ledd-1">datoen da denne protokoll trer i kraft i samsvar med artikkel 19; og</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="foreslåttparagraf-60-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-60-ledd-1-punkt-4-ledd-1">enhver annen handling, underretning eller meddelelse som angår denne p rotokoll.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-60-ledd-2">Som bekreftelse på dette har de undertegnede, som er gitt behørig fullmakt til det, undertegnet denne protokoll.</article><article class="legalP" id="foreslåttparagraf-60-ledd-3">Utferdiget i Strasbourg den 13. mai 2004 på engelsk og fransk, med samme gyldighet for begge tekster, i ett enkelt eksemplar, som skal deponeres i Europarådets arkiver. Europarådets generalsekretær skal oversende bekreftede kopier til hver av Europarådets medlemsstater.</article></article></main></body></html>