<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften).</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2005-07-01-799</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2005-07-01-799</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kommunal- og regionaldepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2005 hefte 10 s 1623</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2005-07-18</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1990-12-21-1028</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1988-06-24-64/§5</li><li>lov/1988-06-24-64/§6</li><li>lov/1988-06-24-64/§8</li><li>lov/1988-06-24-64/§9</li><li>lov/1988-06-24-64/§10</li><li>lov/1988-06-24-64/§12</li><li>lov/1988-06-24-64/§19</li><li>lov/1988-06-24-64/§25</li><li>lov/1988-06-24-64/§27</li><li>lov/1988-06-24-64/§38b</li><li>lov/1988-06-24-64/§43</li><li>lov/1988-06-24-64/§45</li><li>lov/1988-06-24-64/§48</li><li>lov/1988-06-24-64/§49</li><li>lov/1988-06-24-64/§51</li><li>lov/1988-06-24-64/§53</li><li>lov/1988-06-24-64/§59</li><li>forskrift/2005-04-29-378</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2005-07-14</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2005-0700</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i utlendingsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften).</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Kommunal- og regionaldepartementet 1. juli 2005 med hjemmel i lov 24. juni 1988 nr. 64 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 5, § 6, § 8, § 9, § 10, § 12, § 19, § 25, § 27, § 38b, § 43, § 45, § 48, § 49, § 51, § 53 og § 59, jf. delegeringsvedtak 29. april 2005 nr. 378.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2005-07-01-799</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften).<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 181. Kommisjonsforordning (EØF) nr. 1251/70 artikkel 1</li><li>§ 184. Kommisjonsforordning (EØF) nr. 1251/70 artikkel 4</li><li>§ 187. Kommisjonsforordning (EØF) nr. 1251/70 artikkel 7</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-07-01-799" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften).</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-07-01-799/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 21. desember 1990 nr. 1028 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2a første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Utlending som har eller har hatt tillatelse i medhold av de særskilte retningslinjene for søkere fra regioner fastsatt av Kommunal- og regionaldepartementet i samråd med Utenriksdepartementet og Arbeids- og sosialdepartementet, gitt med hjemmel i § 4a første ledd bokstav c eller annet ledd bokstav a, gis som hovedregel ikke første gangs arbeidstillatelse etter § 3 annet ledd og § 5 første ledd bokstav b og fjerde ledd bokstav a og b før etter fem års opphold i hjemlandet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 annet og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Tilsvarende er det et vilkår for arbeidstillatelse at søkeren<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">er fagutdannet eller har spesielle kvalifikasjoner. Dersom særlige hensyn tilsier det, kreves det fagutdanning på høyere nivå. Det er et vilkår at kompetansen anses som nødvendig for virksomheten. Det er videre et vilkår at <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">søkeren omfattes av kvote fastsatt av Kommunal- og regionaldepartementet i samråd med Arbeids- og sosialdepartementet, Nærings- og handelsdepartementet og Finansdepartementet, eller</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">stillingen ikke kan besettes ved innenlandsk arbeidskraft eller arbeidskraft fra EØS- eller EFTA-området.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-2">Arbeidstilbudet skal normalt gjelde for minst ett år. Uttalelse skal om nødvendig innhentes fra godkjennende fagmyndighet, og kan dessuten innhentes fra Aetat og aktuelle interesseorganisasjoner,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">faller inn under formidlingsordningen til Organisation for Economic Co-operation and Development (OECD). Uttalelse skal innhentes fra Aetat,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3-ledd-1">skal etablere og drive varig ervervsvirksomhet i riket, og tillatelse foreligger fra vedkommende myndighet i henhold til øvrig lovgivning. Det skal godtgjøres at det er økonomisk grunnlag for driften. Det må legges frem en nøyaktig beskrivelse av virksomhetens art, finansierings- og budsjettplaner og forhåndstilsagn om at nødvendige tillatelser vil bli gitt fra annen myndighet. Uttalelse skal innhentes fra Aetat, som om nødvendig innhenter uttalelse fra bransje- eller yrkesorganisasjon, eller</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-4-ledd-1">er tilsatt som professor eller i annen vitenskapelig stilling på tilnærmet samme nivå ved norsk offentlig universitet eller vitenskapelig høyskole, eller</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-5-ledd-1">er idrettsutøver som selv skal delta i utøvelse av idrett på høyt nivå, eller skal være trener for idrett på høyt nivå. Det er et vilkår at kompetansen anses som absolutt nødvendig for virksomheten. Uttalelse skal innhentes fra Norges Idrettsforbund og Olympiske Komité.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Tillatelse etter denne paragraf kan fornyes og kan danne grunnlag for bosettingstillatelse og er i denne sammenheng uten begrensninger, jf. lovens § 12.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Det er et vilkår for oppholdstillatelse etter § 18 at søkeren har tilsagn om opptak ved utdanningsinstitusjon. Utlendingsdirektoratet gir i samråd med Utdannings- og forskningsdepartementet retningslinjer om hvilke utdanningsinstitusjoner og studier som godkjennes. Det er et vilkår at utdanningen er formålet med oppholdet og at det dreier seg om heltids utdanning. Det skal legges frem plan for utdanningen på fastsatt skjema. Med mindre noe annet fremgår av tillatelsen, er det en forutsetning at søkeren skal returnere til sitt hjemland etter endt utdanning, og at forholdene på søknadstidspunktet ligger til rette for retur. Utlendingsdirektoratet kan gi særskilte retningslinjer for søkere fra regioner fastsatt av Kommunal- og regionaldepartementet i samråd med Utenriksdepartementet og Arbeids- og sosialdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4a første ledd bokstav c siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Utlendingsdirektoratet kan gi særskilte retningslinjer for søkere fra regioner fastsatt av Kommunal- og regionaldepartementet i samråd med Utenriksdepartementet og Arbeids- og sosialdepartementet,</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4a annet ledd bokstav a siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Utlendingsdirektoratet kan gi særskilte retningslinjer for søkere fra regioner fastsatt av Kommunal- og regionaldepartementet i samråd med Utenriksdepartementet og Arbeids- og sosialdepartementet,</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4a annet ledd bokstav f siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Kommunal- og regionaldepartementet fastsetter i samråd med Utenriksdepartementet og Arbeids- og sosialdepartementet hvilke næringer det kan rekrutteres arbeidskraft til etter denne bestemmelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4a tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Utlending fra region fastsatt av Kommunal- og regionaldepartementet i samråd med Utenriksdepartementet og Arbeids- og sosialdepartementet som har eller har hatt tillatelse etter § 4 første ledd eller etter de særskilte retningslinjene gitt med hjemmel i denne paragrafs første ledd bokstav c eller annet ledd bokstav a, kan som hovedregel ikke gis tillatelse etter denne paragraf i til sammen mer enn fire år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 annet ledd bokstav a annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Utlendingsdirektoratet gir i samråd med Utdannings- og forskningsdepartementet retningslinjer om hvilke skoler som godkjennes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 fjerde ledd bokstav c siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Søkerne må være fra regioner fastsatt av Kommunal- og regionaldepartementet i samråd med Utenriksdepartementet og Arbeids- og sosialdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">For utlending som nevnt i tredje ledd bokstav c og j, og fjerde ledd gjelder for øvrig bestemmelsene i § 52.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 23 første ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-1-ledd-1">ektefelle. Begge parter må være over 18 år, med mindre ekteskapet er inngått i Norge. Det er et vilkår at ektefellene skal bo sammen. Den som får opphold i riket etter å ha inngått lovlig ekteskap med flere, kan bare regne én som ektefelle. Den som har opphold i riket og inngår lovlig ekteskap i utlandet med mer enn én, kan bare regne den først ektede som ektefelle. Den som har opphold i riket og inngår lovlig ekteskap i utlandet med en som er gift, kan ikke regne vedkommende som ektefelle.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-1-ledd-2">Bestemmelser i denne forskriften som omhandler ekteskap og ektefeller, gjelder tilsvarende for registrert partnerskap og registrerte partnere, jf. lov 30. april 1993 nr. 40 om registrert partnerskap § 3 annet ledd,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 23 første ledd bokstav d siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Samtykke må være gitt av Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet før barnet er innreist i riket,</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 24 annet ledd fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Kommunal- og regionaldepartementet kan gi særskilte retningslinjer for ulike massefluktsituasjoner, jf. lovens § 8a.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 24 fjerde ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Når tillatelse søkes etter innreise, jf. § 10 annet ledd bokstav h, regnes tillatelsens varighet fra innreisetidspunktet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 24 femte ledd tredje punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29 siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Utlending som omfattes av gruppearbeidstillatelse for landbaserte oppdrag, kan etter ni måneders opphold fremme søknad om arbeidstillatelse eller oppholdstillatelse fra riket, jf. § 10 annet ledd bokstav i.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 41 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Vedtak om fornyelse av søknad om arbeidstillatelse og oppholdstillatelse treffes av Utlendingsdirektoratet, jf. lovens § 6 åttende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 43 femte ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Adoptivbarn, jf. § 23 første ledd bokstav d, av foreldre som er norske eller nordiske borgere bosatt i riket, eller av foreldre bosatt i riket med bosettingstillatelse, får bosettingstillatelse uten forutgående oppholdstid når samtykke til adopsjonen er gitt av Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet før innreisen i riket og søknad fremsettes innen ett år etter innreisen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 68 første ledd bokstav e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-18-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18-punkt-1-ledd-1">ansvaret for innehaveren går over til annen stat i henhold til Europarådsoverenskomst 16. oktober 1980 om overføring av ansvaret for flyktninger,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 78 § til 81 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Overføringer av flyktninger m.m., jf. lovens § 22 og § 59</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 105 bokstav a siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Liste over disse stater følger som vedlegg 3 til denne forskrift,</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 105 bokstav f siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Liste over de stater som har tiltrådt overenskomsten 20. april 1959 følger som vedlegg 4 til denne forskrift,</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 105 bokstav g siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Liste over de stater som har tiltrådt overenskomsten følger som vedlegg 5 til denne forskrift,</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 106 første ledd nr. 2 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-21-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21-punkt-1-ledd-1">Returadgang til det land søkeren oppholder seg i eller til et annet land, jf. femte ledd.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 107 fjerde ledd siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Visum med kortere varighet enn nevnt i første ledd, kan av politiet forlenges inntil maksimal oppholdstid, jf. første ledd og § 106 femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 109 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Når utenriksstasjonen ikke selv avgjør søknaden, skal det ene eksemplaret av søknaden med stasjonens merknader sendes Utlendingsdirektoratet til avgjørelse. Dersom saken haster, kan den forelegges Utlendingsdirektoratet pr. telefon eller annen telekommunikasjon. Innrapportering finner sted etter bestemmelsen i fjerde ledd. Avgjørelsen meddeles vedkommende stasjon for videre underretning til søkeren.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 109 nåværende sjette ledd oppheves. Nåværende sjuende til niende ledd blir sjette til åttende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 110 fjerde ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Når utenriksstasjonen er i tvil om en søknad om besøksvisum skal innvilges eller avslås, jf. særlig § 106 sjette ledd og § 106 a, skal søknaden alltid forelegges Utlendingsdirektoratet til avgjørelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 118 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Utlending under 20 år som er fast bosatt i et av de øvrige nordiske land og som deltar i gruppereise av begrenset varighet (klassetur, idrettslag o.l.) ledet av en voksen person, skal ikke bortvises etter lovens § 27 første ledd bokstav a selv om vedkommende mangler gyldig pass eller annet godkjent reisedokument.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 125 til § 127d skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Saksbehandlingsregler i bortvisnings- og utvisningssaker, jf. lovens § 59</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 132a til § 132g skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">Eurodac, jf. lovens § 37 e, rådsforordning (EF) nr. 2725/2000 av 11. desember 2000</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 132f første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Enhver person har krav på erstatning for skade som er påført som følge av ulovlig behandling av opplysningene eller annen handling i strid med rådsforordning (EF) nr. 2725/2000 av 11. desember 2000 om Eurodac.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 142 første ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Når det er besluttet at en sak skal behandles på denne måten, skal nemnda underrette klageren om dette og sette en frist for å gi skriftlig tilbakemelding på om klageren vil benytte seg av denne adgangen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 144 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">Fremgangsmåten ved iverksetting av vedtak, jf. lovens § 41 og § 59</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 148 første ledd siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Forskrift 29. juni 2001 nr. 722 om personellsikkerhet § 3-3 får anvendelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 149 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Utlendingsdirektoratet treffer vedtak i sak etter § 148 etter å ha innhentet uttalelse fra Forsvarsstaben og Politiets sikkerhetstjeneste.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 152 fjerde ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-1-ledd-1">norske og utenlandske fartøyer med største lengde under 24 meter med unntak av turistskip (cruiseskip),</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 153 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Den som tar utlending med unntak av nordisk statsborger i sin tjeneste eller gir slik utlending lønnet arbeid, skal melde dette til politiet før arbeidet begynner, jf. lovens § 45 første ledd bokstav d.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 154 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Arbeidsformidlingen skal gi melding til politiet om utlendinger, med unntak av nordiske statsborgere, som søker eller får arbeid, jf. lovens § 45 første ledd bokstav e.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 155 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 156 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">Når politiet ber om det, skal utdanningsinstitusjon gi politiet fortegnelse over utenlandske elever eller studenter, jf. lovens § 45 første ledd bokstav g.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 157 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-33">Offentlig myndighet skal etter anmodning gi utlendingsmyndighetene opplysninger om utlendingers navn og adresse til bruk i sak etter loven, uten hinder av taushetsplikt i lov 13. desember 1991 nr. 81 om sosiale tjenester m.v. § 8-8 og lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester § 6-7, jf. lovens § 45 første ledd bokstav h.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 158 annet ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34">Vurderingen av behovet for eskorte foretas etter bestemmelsene i § 144.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 161 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-35">Meldepliktreglene etter § 82 ved grensepassering gjelder ikke for militærpersonell som omhandlet i § 162 annet og tredje ledd som kommer med militært luftfartøy tilhørende medlemsstat i NATO til norsk militær flyplass.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 161 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-36">Bestemmelsene i § 85 om inn- og utreise over godkjent grenseovergangssted gjelder ikke for utlending som omhandlet i § 162 annet og tredje ledd, og som kommer til eller reiser fra riket over norsk militær flyplass med militært luftfartøy tilhørende medlemsstat i NATO.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 166 annet ledd bokstav b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-36-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-36-punkt-1-ledd-1">er nevnt i § 5 fjerde ledd bokstav a, når arbeidsforholdet er av inntil tre måneders varighet.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 171 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5">Norske skip i utenriks fart, jf. lovens § 49 femte ledd og § 59</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 171 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-37">Bestemmelsene i § 114 til § 117 og § 152 får anvendelse for norske skip i utenriks fart som anløper norsk havn.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny kapitteloverskrift før § 172 til § 196 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-6">Kapittel 8. Særlige regler for utlendinger som omfattes av Avtale om Det europeiske økonomiske samarbeidsområde (EØS-avtalen) og Konvensjon om opprettelse av Det europeiske Frihandelsforbund (EFTA-konvensjonen)</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 173 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-38">Vedtak om oppholdstillatelse treffes av Utlendingsdirektoratet, jf. lovens § 50 femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 178 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-39">Utlendingsdirektoratet kan i samråd med Utdannings- og forskningsdepartementet gi retningslinjer om hvilke utdanningsinstitusjoner og studier som godkjennes. Utlendingsdirektoratet kan også gi retningslinjer om hvilke krav som stilles til erklæringen om sikret underhold og til dokumentasjon av sykeforsikringen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 181 til § 189a skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7">Fortsatt opphold etter avsluttet yrkesaktivitet i Norge, jf. lovens § 53, EØS-avtalens vedlegg V nr. 4 (kommisjonsforordning (EØF) nr. 1251/70) og EFTA-konvensjonens vedlegg K, tillegg 1 artikkel 4</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 181 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§181" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 181</span>. <span class="legalArticleTitle">Kommisjonsforordning (EØF) nr. 1251/70 artikkel 1</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Bestemmelsene i denne forordning (forskriftens § 181 til § 188) kommer til anvendelse på statsborgere i en EØS-stat som har arbeidet som lønnstakere på en annen EØS-stats territorium samt på deres familiemedlemmer etter artikkel 10 i rådsforordning (EØF) nr. 1612/68 om fri bevegelighet for arbeidstakere innen Fellesskapet, jf. lov 27. november 1992 nr. 112 om gjennomføring i norsk rett av EØS-avtalens vedlegg V punkt 2 (rådsforordning (EØF) nr. 1612/68 og (EØF) nr. 312/76) om fri bevegelighet for arbeidstakere m.v. innenfor EØS.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften til § 184 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§184" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 184</span>. <span class="legalArticleTitle">Kommisjonsforordning (EØF) nr. 1251/70 artikkel 4</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 187 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§187" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 187</span>. <span class="legalArticleTitle">Kommisjonsforordning (EØF) nr. 1251/70 artikkel 7</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Den rett til lik behandling som er gitt ved rådsforordning (EØF) nr. 1612/68, jf. lov 27. november 1992 nr. 112 om gjennomføring i norsk rett av EØS-avtalens vedlegg V punkt 2 (rådsforordning (EØF) nr. 1612/68 og (EØF) nr. 312/76) om fri bevegelighet for arbeidstakere m.v. innenfor EØS, gjelder også for personer som omfattes av denne forordning (forskriftens § 181 til § 188).</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 192 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-40">Utløpet av den tidligere tillatelsen gir utgangspunkt for beregning av varigheten av fornyet tillatelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 192 nåværende fjerde ledd blir nytt femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny kapitteloverskrift før § 197 til § 202 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-8">Kapittel 9. Forskrifter, ikrafttreden mv.</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 197 til § 201 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-9">Forskjellige bestemmelser, jf. lovens § 59</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 202 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-10">Ikrafttreden og overgangsbestemmelse, jf. lovens § 60</span></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-07-01-799/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 18. juli 2005.</article></section></main></body></html>