<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om utføring av aktiviteter i petroleumsvirksomheten (aktivitetsforskriften).</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2005-12-22-1753</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2005-12-22-1753</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Arbeids- og sosialdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2006 hefte 1 s 25</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2006-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2001-09-03-1157</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1996-11-29-72/§10-18</li><li>lov/1977-02-04-4/§2</li><li>lov/1981-03-13-6/§9</li><li>lov/1981-03-13-6/§40</li><li>lov/1981-03-13-6/§42</li><li>lov/1999-07-02-64/§16</li><li>lov/1999-07-02-64/§76</li><li>lov/1994-08-05-55/§1-2</li><li>lov/1994-08-05-55/§8-4</li><li>forskrift/2001-08-31-1016/§25</li><li>forskrift/2001-08-31-1016/§57</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2006-01-06</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2006-01-18 (Tekn. vedl. 2, pkt. 2.1)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2005-1383</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i aktivitetsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om utføring av aktiviteter i petroleumsvirksomheten (aktivitetsforskriften).</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Petroleumstilsynet, Statens forurensningstilsyn og Sosial- og helsedirektoratet 22. desember 2005 med hjemmel i lov 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet § 10-18, lov 4. februar 1977 nr. 4 om arbeidervern og arbeidsmiljø m.v. § 2 nr. 3 første til og med fjerde ledd, lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (Forurensningsforskriften) § 9, § 40 og § 42, lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 16 andre ledd og § 76 siste ledd, lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 1-2 tredje ledd og § 8-4, og forskrift 31. august 2001 nr. 1016 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten (rammeforskriften) § 25 og § 57 første ledd bokstav d.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2005-12-22-1753</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om utføring av aktiviteter i petroleumsvirksomheten (aktivitetsforskriften).<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-12-22-1753" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om utføring av aktiviteter i petroleumsvirksomheten (aktivitetsforskriften).</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-12-22-1753/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 3. september 2001 nr. 1157 om utføring av aktiviteter i petroleumsvirksomheten (aktivitetsforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 34 andre og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Før helsefarlige stoffer tas i bruk eller lagres skal det opprettes et stoffkartotek med HMS-datablad som nevnt i forskrift 14. april 2000 nr. 412 om oppbygging og bruk av stoffkartotek, for helsefarlige stoffer og i virksomheter (stoffkartotekforskriften), sist endret 29. juni 2005, § 1, § 2, § 5, § 6, § 7, § 8 og § 9.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Kjemikalier som omfattes av § 2, jf. § 4 i forskrift 30. april 2001 nr. 443 om vern mot eksponering for kjemikalier på arbeidsplassen (kjemikalieforskriften), sist endret 26. april 2005, skal håndteres etter bestemmelsene i kjemikalieforskriften, med unntak av § 30 og § 33.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 34 nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Forskrift 26. april 2005 nr. 362 om asbest gjelder på denne forskriftens virkeområde.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 36 nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Forskrift 6. juli 2005 nr. 804 om vern mot mekaniske vibrasjoner gjelder på denne forskriftens virkeområde.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 38 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Arbeidsgiveren skal sikre at sikkerhetsskilting og signalgivning på arbeidsplassen som omfattes av § 1, § 2, § 3 og § 5 i forskrift 6. oktober 1994 nr. 972 om sikkerhetsskilting og signalgivning på arbeidsplassen, sist endret 30. juni 2003, skal utføres etter bestemmelsene i den forskriften.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften til underkapittel X-II skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">X-II. Utslipp til ytre miljø</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 55a tredje og fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Oljeinnholdet i vann som slippes til sjø skal være så lavt som mulig, jf. rammeforskriften kapittel III om prinsipper for helse, miljø og sikkerhet og styringsforskriften § 4 om mål og strategier og § 5 om interne krav. Oljeinnholdet skal ikke overstige 40 mg olje per liter vann som veid gjennomsnitt for en kalendermåned. Fra 1. januar 2007 skal oljeinnholdet ikke overstige 30 mg olje per liter vann som veid gjennomsnitt for en kalendermåned.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Operatøren må ha tillatelse etter forurensningsloven kapittel 3 til injeksjon av oljeholdig vann.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 56a nr. 3 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-1">Akutt giftighet</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-2">Uorganiske og organiske kjemikalier skal testes for akutt giftighet. Kravet gjelder ikke for kjemikalier på OSPARs PLONOR-liste.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-3">Følgende giftighetstester kreves: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">Skeletonema costatum, ISO/DIS 10253:1195.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">Acartia tonsa, ISO 14669:1999.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-3-punkt-3-ledd-1">Scophtalmus maximus; Part B i OSPAR Protocols on Methods for the Testing of Chemicals Used in the Offshore Industry, 1995. Sheepshead minnow aksepteres som alternative fiskeart.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-3-punkt-4-ledd-1">Corophium volutator; Part A i OSPAR Protocols on Methods for the Testing of Chemicals Used in the Offshore Industry, 1995. Kreves dersom kjemikaliene adsorberes til partikler (K<sub>oc</sub> &gt; 1000) og/eller sinker og ender opp i sedimentene (for eksempel overflateaktive stoffer).</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-4">For organiske stoffer enkeltstoffer som er lite nedbrytbare (BOD &lt; 20% i løpet av 28 dager) og for kjemikalier tatt i bruk etter 1. januar 2004 skal akutt giftighet være testet på stoffnivå. Giftighetstesting skal være gjennomført på stoffnivå for alle kjemikalier fra og med 1. juli 2007. Fisketesten skal anvendes for nye/modifiserte kjemikalier tatt i bruk etter 1. januar 2002. Kravet gjelder ikke dersom kjemikaliet er <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-4-punkt-1-ledd-1">uorganisk og har en giftighet overfor de øvrige testorganismene på EC<sub>50</sub> eller LC<sub>50</sub> ≤ 1 mg/l</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1">organisk og har en giftighet overfor de øvrige testorganismene på EC<sub>50</sub> eller LC<sub>50</sub> ≤ 10 mg/l.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 56b nr. 2 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-1">Rød kategori</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-2">Rød kategori omfatter stoffer med følgende økotoksikologiske egenskaper: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Uorganiske stoffer som er meget giftige (EC<sub>50</sub> eller LC<sub>50</sub> ≤ 1 mg/l)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-2-punkt-2-ledd-1">Organiske stoffer med bionedbrytbarhet BOD<sub>28</sub> &lt; 20%</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-2-punkt-3-ledd-1">Organiske stoffer eller stoffblandinger som møter to av tre av de følgende kriterier: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Bionedbrytbarhet, BOD<sub>28</sub> &lt; 60% eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Bioakkumuleringspotensial, Log P<sub>ow</sub> ≥ 3 eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8-punkt-2-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Akutt giftighet, EC<sub>50</sub> eller LC<sub>50</sub> ≤ 10 mg/l.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 57 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Operatøren må ha tillatelse etter forurensningsloven kapittel 3 til bruk og utslipp av kjemikalier og til injeksjon av kjemikalier og kjemikalieholdig vann.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Ubrukte kjemikalier skal ikke slippes til sjø, jf. forskrift 1. juni 2002 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 22, Mudring og dumping i sjø og vassdrag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Kjemikalier skal lagres forsvarlig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Bruk og utslipp av kjemikalier skal reduseres så langt det er mulig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Operatøren skal bruke kjemikalier med lavest mulig innhold av forurensninger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Felttesting av kjemikalier som er alternativer til kjemikalier som er inkludert i tillatelsen etter forurensningsloven eller uttesting av kjemikalier innenfor nye bruksområder som ikke er omfattet av tillatelsen, er tillatt. Slik felttesting skal ikke vare lenger enn 14 dager, samtidig som totalt forbruk ikke skal overstige 50 kg stoff i antatt rød kategori. Kjemikalier i antatt sort kategori og sporstoffer skal ikke felttestes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Ved vurdering av tidspunkt for tømming av store mengder kjemikalieholdig vann fra rørledninger skal relevant faginstans konsulteres.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 59 siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Operatøren må ha tillatelse etter forurensningsloven kapittel 3 til injeksjon av materiale som kaks, sand og faste partikler.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 60 siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Operatøren må ha tillatelse etter forurensningsloven kapittel 3 til injeksjon av brønnstrømmen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 61 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Analyser skal utføres på en systematisk og standardisert måte. Inntil 1. januar 2007 skal oljeinnhold i vann analyseres etter ISO 9377-2 eller analysemetoder som er kalibret mot denne. Fra 1. januar 2007 skal oljeinnhold i vann analyseres etter ISO 9377-2-mod eller analysemetoder som er kalibrert mot denne.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 63 nest siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Olje kan tilsettes produksjonsstrømmen. Operatøren må ha tillatelse etter forurensningsloven kapittel 3 til injeksjon av spillolje.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 1 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Vedlegg 1 til aktivitetsforskriften</span> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Krav til miljøovervåking av petroleumsvirksomheten på norsk kontinentalsokkel</i><p class="leddfortsettelse"><i>1 Innledning</i></p></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Dette dokumentet omfatter krav knyttet til miljøovervåking på norsk kontinentalsokkel. Dokumentet beskriver hvilke parametere som skal analyseres og hvilke metoder som skal benyttes, samt krav til akkreditering og rapportering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1.1 Overvåking av sedimentene</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Norsk sokkel er delt inn i 11 regioner for overvåking av sjøbunnen. Undersøkelsene i den enkelte regionen skal gjennomføres hvert tredje år. Undersøkelsene alternerer mellom regionene. Omfanget av overvåkingen skal relateres til offshoreaktiviteten i de enkelte regionene. Overvåking av ny aktivitet kommer i tillegg til, og skal tilpasses eksisterende overvåking. Der det er store variasjoner i dyp og/eller type sediment skal den enkelte region deles inn i subregioner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Prøvene fra de regionale og de feltspesifikke stasjonene skal tas i løpet av samme tokt. De regionale stasjonene skal beskrive de generelle bakgrunnsnivåene i området for de komponentene som undersøkes og fungere som referanser til en forventet normaltilstand. De feltspesifikke stasjonene skal gi informasjon om tilstanden rundt de enkelte installasjonene i regionene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">I tillegg til å undersøke utbredelsen av en eventuell påvirkning rundt den enkelte installasjon, skal den vertikale seksjoneringen som gjennomføres av enkelte sedimentprøver også gi et estimat på hvor dypt i sedimentet kaks- og boreslam forekommer i området.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Samlet skal overvåkingen bidra til å forklare hvorvidt en stasjon eller et større område rundt den enkelte installasjon, eller i en region er påvirket av utslipp fra virksomheten. Det er viktig at miljøovervåkingens resultater kan brukes til å etterprøve forventningene og konklusjonene i konsekvensutredningen (KU) for det enkelte felt og for regionen. Koblingen mellom KU, faktiske utslipp og miljøovervåking skal vektlegges.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1.2 Overvåking av vannsøylen</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Vannsøyleovervåkingen skal bestå av to hovedelementer; en tilstandsovervåking og en effektovervåking. Overvåkingen av vannsøylen skal utføres både i form av direkte måling av nivåer av utvalgte komponenter, og ved å vurdere risiko for effekter i det pelagiske miljøet som følge av utslipp fra petroleumsvirksomheten. Omfanget av overvåkingen skal stå i forhold til forventet risiko.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Tilstandsovervåkingen skal gjelde fisk, og skal gjennomføres hvert tredje år. Overvåkingen skal dokumentere hvorvidt fisk fra norske havområder er påvirket av forurensning fra petroleumsvirksomheten. Omfanget fastsettes av SFT i hvert tilfelle.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Effektovervåkingen skal som et minimum omfatte fisk og blåskjell, og omfanget fastsettes årlig av SFT.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Operatørene skal, som et ledd i miljøovervåkingen, selv bidra til å utvikle metoder for effektovervåking i vannsøylen. Etter hvert som hensiktsmessige metoder for overvåking av effekter og langtidseffekter av utslippene blir etablert, skal et utvalg av disse tas i bruk i et mer standardisert program.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2 Krav til kvalitetskontroll</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Følgende forhold hos oppdragstaker skal dokumenteres før operatørselskapet tildeler miljøovervåkingsoppdrag (denne dokumentasjonen skal refereres i planene for miljøundersøkelser som sendes SFT og skal på forespørsel kunne fremlegges for SFT):<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-1-ledd-1">Oppdragstaker og/eller underleverandører skal være akkreditert i henhold til ISO 17025. Akkrediteringen skal være utført av Norsk Akkreditering eller tilsvarende utenlandsk organ for det arbeidet som skal utføres. På områder hvor det ikke finnes offentlige godkjenningsordninger kan SFT gjøre unntak fra denne regelen.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-2-ledd-1">I operatørselskapenes rapport til myndighetene skal det dokumenteres at de ovenfornevnte kravene er oppfylt ved henvisning til kvalifikasjonsordning, sertifikater og godkjenningsdato.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3 Rapportering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">For spesifisering av rapporteringskrav vises til kapittel 7 i teknisk vedlegg 1 Vannsøyleovervåking og kapittel 7 i teknisk vedlegg 2 Sedimentovervåking.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4 Referanser til Standarder</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Norsk Standard NS-EN ISO 5667-19. Vannundersøkelse. Prøvetaking. Del 19: Veiledning i sedimentprøvetaking i marine områder.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">Norsk Standard. <i>Vannundersøkelse. Retningslinjer for kvantitative undersøkelser av sublitoral bløtbunnsfauna i marint miljø.</i> Norges Standard. Gjelder til februar 2006. Avløses av NS-EN ISO 16665 Water Quality</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-33">NS-EN ISO 16665 Water Quality – Guidelines for quantitative sampling and sample processing if marine soft-bottom macrofauna.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">Teknisk vedlegg 1: Vannsøyleovervåking</span> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tidsfrister</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1.1 Planer</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34">Tidsfrister for framlegging av forslag til planer for grunnlagsundersøkelsene avtales med SFT i hvert enkelt tilfelle.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-35">Endelige planer for tilstandsovervåkingen<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> i vannsøylen skal være oversendt SFT innen 1. april det året undersøkelsene skal gjennomføres (tabell 1). For effektovervåkingen<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> avtales dette avhengig av tidspunktet for gjennomføringen. Tilstandsovervåkingen skal gjennomføres om høsten og alltid utenfor gyteperioden for de aktuelle fiskeslagene, fortrinnsvis i oktober (JAMP Guidelines for Monitoring Contaminants in Biota, 1997). Tidspunktet for feltarbeidet for effektovervåkingen av vannsøylen avhenger av hvilken type undersøkelse som skal gjennomføres og fastsettes fra år til år.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">*</span> Se definisjon i Teknisk vedlegg 5.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1.2 Rapportering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-36">Fristen for levering av de endelige rapportene fra tilstandsovervåkingen og effektovervåkingen til SFT er 1. april året etter undersøkelsene. For effektovervåkingen avtales dette avhengig av tidspunktet for gjennomføringen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tabell 1</i> Oversikt over tidsfristene for framlegging av planene og rapporteringen i forbindelse med vannsøyleovervåkingen offshore. <table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="middle"><i>Type undersøkelse</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Aktivitet</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tidsfrist</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="middle">Tilstandsovervåking</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planer til SFT<br />Gjennomføring<br />Rapportering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1. april<br />August-desember<br />1. april</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="middle">Effektovervåking</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planer til SFT<br />Gjennomføring<br />Rapportering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1. april<br />Avhengig av type undersøkelse<br />1. april</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-37">Dersom det i løpet av undersøkelsene eller ved bearbeiding av prøvene fremkommer resultater som innebærer betydelige avvik fra den forventete utviklingen, skal dette umiddelbart rapporteres til SFT.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2 Undersøkelsesfrekvens</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2.1 Tilstandsovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-38">De første forsøkene på tilstandsovervåking begynte med undersøkelser av olje i fisk i 1993. Tilstandsovervåking skal gjennomføres hvert tredje år. Neste undersøkelse etter oppdatering av disse forskriftene skal gjennomføres i 2008.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2.2 Effektovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-39">Effektovervåkingen skal gjennomføres i en region per år. Effektovervåkingen omfatter i dag fire regioner (se tabell 2). Antallet vil øke etter hvert som aktivitetene i nye områder øker.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-40">I kystnære farvann eller nær områder hvor det er påvist, eller hvor det er grunn til å anta at det kan finnes særlig sårbare miljøressurser, kan det være aktuelt med spesielle overvåkingsundersøkelser. Operatørene har ansvar for å identifisere behovet for slike undersøkelser. SFT kan også pålegge undersøkelser når dette ansees nødvendig. Planer for undersøkelsene skal utarbeides av operatøren i samråd med SFT og aktuelle arbeidsgrupper i OLF.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3 Prøvetakingsområde eller stasjonsnett</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3.1 Grunnlagsundersøkelser</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3.1.1 Tilstandsovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41">Som grunnlag for tilstandsovervåkingen skal operatørene skaffe seg oppdatert kunnskap om fiskeribiologien, fordelingen av og vandringsmønsteret til fiskebestandene i området.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3.1.2 Effektovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-42">Valg av stasjonsnett i den enkelte regionen skal baseres på kunnskap om de fysiske forholdene i området og beregninger av relevante forurensningers konsentrasjonsfelt.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> Det skal prøvetas minimum 15 stasjoner i hver region.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">*</span> Se definisjon i Teknisk vedlegg 5.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3.2 Overvåkingsundersøkelser</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43">Avhengig av resultatene fra de løpende overvåkingsundersøkelsene kan enkelte stasjoner eller aktiviteter utelukkes og eventuelt nye inkluderes i samråd med SFT.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-44">Stasjonsnettet skal utvides etter behov, for eksempel ved større endringer i utslippene eller i forbindelse med utbygging av nye felt (effektovervåking) og områder (tilstandsovervåkingen).</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3.2.1 Tilstandsovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-45">Prøvetakingen skal være slik at den gir et representativt bilde av de viktigste fiskeartene i regionen. I denne sammenhengen er kunnskap om bestandenes sammensetning og eventuell vandring i den enkelte region spesielt viktig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-46">Figur 1 og tabell 2 viser områder hvor det har vært foretatt prøvetaking for tilstandsovervåkingen på fisk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-47">Omfanget av tilstandsovervåkingen fastsettes av SFT.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3.2.2 Effektovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-48">Stasjonsnettet skal plasseres slik at overvåkingen gir et best mulig bilde av situasjonen i regionen. Behovet for en eventuell endring i eller utvidelse av stasjonsnettet skal diskuteres i rapporten etter hver undersøkelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-49">Stasjonsnettet skal være dynamisk, men med enkelte utvalgte faste stasjoner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-50">Effektovervåkingen inndeles i de fire regionene Ekofisk-, Sleipner-, Tampen- og Trøndelagsområdet. Plasseringen og posisjonene for regionene er vist i henholdsvis figur 1 og tabell 2.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tabell 2</i> Posisjonene for områdene for tilstandsovervåkingen og regionene for effektovervåkingen av vannsøylen. <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tilstandsovervåking</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Effektovervåking</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Nordsjøen</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ekofiskområdet<br />56-58° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ekofiskområdet<br />56-58° N</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sleipnerområdet<br />58-60° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sleipnerområdet<br />58-60° N</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tampen<br />60-62° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tampen 60-62° N</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Norskehavet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Møreområdet<br />62-64° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trøndelagsområdet<br />64-66° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trøndelagsområdet 64-66° N</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nordlandsområdet<br />66-68° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tromsområdet<br />68-70° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Barentshavet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Finnmarksområdet<br />70-72° N</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Referansestasjoner</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Barentshavet<br />71° 00′-72° 00′ N, 20°-22° Ø</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nordsjøen<br />57° 00′-58° 00′ N, 05°-07° Ø</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr></tbody></table><p class="leddfortsettelse"><img height="916" src="static/LTI/sf-20051222-1753-01-01.gif" width="600" /></p><p class="leddfortsettelse"><i>Figur 1</i>. Stasjonsnettet for tilstandsovervåkingen og effektovervåkingen av vannsøylen.</p></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-51">Områder hvor det er foretatt tilstandsovervåking er angitt som fylte sirkler (·). Regionene for effektovervåkingen er angitt som trekanter (Δ). Referanseområdene for tilstandsovervåkingen er angitt som firkanter ([]). Posisjonene er angitt i tabell 2.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4 Analyseparametre</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4.1 Biologi</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4.1.1 Tilstandsovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-52">Fiskeartene som skal undersøkes bestemmes i samråd med SFT og fremgår av overvåkingsprogrammet som oppdateres hvert tredje år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4.1.2 Effektovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-53">En oversikt over organismene som inngår i effektovervåkingen fremgår av det årlige overvåkingsprogrammet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4.2 Kjemiske parametre</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4.2.1 Tilstandsovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-54">Komponenter som skal analyseres spesifiseres i de treårige programmene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4.2.2 Effektovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-55">De kjemiske parametrene som skal undersøkes finnes i kravspesifikasjonene for de årlige programmene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4.3 Andre undersøkelser</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-56">SFT kan kreve ytterligere undersøkelser av vannsøylen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5 Prøvetaking og behandling</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.1 Innsamling</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.1.1 Tilstandsovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-57">For prosedyrer for innsamlingen og håndteringen av prøvematerialet henvises det til JAMP Guidelines for Monitoring Contaminants in Biota (1997).</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.1.2 Effektovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-58">Beskrivelsen av innsamlingsmetodikken finnes i årlig oppdatert kravspesifikasjon for effektovervåkingen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.2 Prøvebehandling</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.2.1 Tilstandsovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-59">Prøvene skal behandles på en slik måte at kontaminering fra redskaper og laboratoriebenker minimaliseres. For å redusere faren for kontaminering skal fisken i tillegg sorteres direkte over i rene fiskekurver etter at trålen er kommet på dekk. For generelle prosedyrer vises det til JAMP (1997). Spesielle prosedyrer er angitt i det treårige overvåkingsprogrammet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.2.2 Effektovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-60">Metodene for behandling av prøvene vil sammen med innsamlingsprosedyrene finnes i de årlig oppdaterte kravspesifikasjonene for effektovervåkingen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.3 Konservering</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.3.1 Tilstandsovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-61">Prøvene fryses ned så raskt som mulig til minimum -20°C hvor de oppbevares inntil analysen. Ytterligere spesifikasjoner vil være gitt i det treårlige programmet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.3.2 Effektovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-62">Prosedyrene for konservering av prøvene fra effektovervåkingen vil følge av det årlige overvåkingsprogrammet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6 Analysemetoder</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6.1 Tilstandsovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-63">Alle resultatene fra de kjemiske analysene av det biologiske materialet skal oppgis på basis av våtvekt. Videre spesifikasjon av analysemetodikk er gitt det treårlige overvåkingsprogrammet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6.2 Effektovervåking</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-64">En spesifikasjon av omfang, innhold og metodikk for effektovervåkingen vil bli gitt i det årlige overvåkingsprogrammet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>7 Rapportering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-65">Det skal lages atskilte rapporter for henholdsvis tilstandsovervåkingen og effektovervåkingen. Rapporten fra hver av de to typene undersøkelser deles inn i en hovedrapport med en detaljert, vitenskapelig beskrivelse og en mer kortfattet samlerapport.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-66">Rapportene fra tilstandsovervåkingen skal gi en beskrivelse av i hvilken grad fisk fra den norske kontinentalsokkelen er kontaminert/påvirket av hydrokarboner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-67">Alle grunnlagsdata og resultater skal til enhver tid være tilgjengelig for myndighetene, fortrinnsvis i en sentral database og som vedlegg til rapporten. Det skal angis i rapporten hvor de samlede dataene er lagret, samt hvem som er ansvarlig kontaktperson.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-68">Spesifikasjon av krav til omfang og innhold av rapportene er gitt i Teknisk vedlegg 7.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>7.1 Data</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-69">Datafilene skal følge som vedlegg til rapportene. Dataene skal foreligge på Excelformat.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-70">Dataene fra hver stasjon eller hvert prøvetakingsområde legges i separate rekker. Resultatene fra hver enkelt parameter skal legges inn på individuelle kolonner, i tilfeller hvor det er replikate verdier legges disse inn i hver sin kolonne. Stasjonens posisjon (i GMS- og UTM-koordinater, samt hvilket referansenett det er basert på) eller prøvetakingsområdet angis i første rekke.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>8 Videre behandling av resultatene fra effektovervåkingen</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-71">En videre beskrivelse av behandlingen av resultatene finnes i det årlig oppdaterte overvåkingsprogrammet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>9 Referanse</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-72"><i>JAMP Guidelines for Monitoring Contaminants in Biota</i>. Oslo and Paris Commissions Joint Assessment and Monitoring Programme, 1997.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">Teknisk vedlegg 2: Sedimentovervåking</span> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tidsfrister</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1.1 Planer</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-73">Tidsfrister for framlegging av forslag til planer for grunnlagsundersøkelser avtales med SFT i hvert enkelt tilfelle.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-74">Planer for overvåkingsundersøkelsene av sjøbunnen skal være oversendt SFT innen 1. februar det året undersøkelsene skal gjennomføres (tabell 1).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-75">Feltarbeidet for alle typene sjøbunnsundersøkelser gjennomføres om våren og skal være avsluttet innen 15. juni. Nord for 70°N (region IX-XI) er fristen 1. juli. I særskilte tilfeller kan operatøren søke om et annet tidspunkt for sedimentovervåking.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1.2 Rapportering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-76">Fristen for levering av den endelige rapporten fra grunnlagsundersøkelsene og de regionale sedimentundersøkelsene til SFT er 1. april året etter at overvåkingsundersøkelsene er gjennomført (tabell 3).</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tabell 3</i> Oversikt over tidsfristene for framlegging av planene og rapportering i forbindelse med sedimentovervåkingen offshore. <table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Grunnlagsundersøkelse Sediment</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Regional overvåking sediment</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Etter avtale med SFT</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1. februar – planer</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1. april – rapport</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1. april – rapport</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-77">Dersom det i løpet av undersøkelsene eller ved bearbeiding av prøvene fremkommer resultater som innebærer betydelige avvik fra den forventete utviklingen, skal dette umiddelbart rapporteres til SFT.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2 Undersøkelsesfrekvens</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2.1 Grunnlagsundersøkelser</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-78">Grunnlagsundersøkelser skal gjennomføres før:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-78-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-78-punkt-1-ledd-1">leteboring på dypt vann</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-78-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-78-punkt-2-ledd-1">leteboring i nye områder med ukjente naturtyper eller hvor det er påvist særlige sårbare miljøressurser i tilknytning til sedimentene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-78-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-78-punkt-3-ledd-1">i øvrige områder før produksjonsboring og utbygging begynner på de enkelte feltene.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-79">Punktene over gjelder for alle typer installasjoner. En grunnlagsundersøkelse skal ha gyldighet i 6 år eller så lenge SFT i samråd med relevant faginstans, bestemmer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2.2 Overvåkingsundersøkelser</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2.2.1 Feltspesifikke undersøkelser</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-80">Undersøkelsesfrekvensen skal være lik for alle typer felt/utbyggingsløsninger.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-80-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-80-punkt-1-ledd-1">overvåkingsundersøkelsene på feltet fases inn med den første regionale undersøkelsen i regionen.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-80-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-80-punkt-2-ledd-1">etter den første undersøkelsen gjennomføres overvåkingsundersøkelsene hvert tredje år, som en del av de regionale overvåkingsundersøkelsene.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-80-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-80-punkt-3-ledd-1">etter at produksjonsfasen er avsluttet gjennomføres det ytterligere to overvåkingsundersøkelser med tre års mellomrom. SFT vil deretter vurdere om det er behov for videre overvåking av feltet.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-81">I kystnære farvann eller nær områder hvor det er påvist, eller hvor det er grunn til å anta at det kan finnes særlig sårbare miljøressurser, kan det være aktuelt med kortere intervaller mellom overvåkingsundersøkelsene. Krav om dette kan gis i det enkelte felts utslippstillatelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-82">Omfanget av overvåkingsundersøkelsene skal gjenspeile resultatene fra foregående miljøundersøkelse, samt aktivitets- og utslippsnivå på feltet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2.2.2 Regionale undersøkelser</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-83">Den regionale sedimentovervåkingen på norsk kontinentalsokkel er delt inn i 11 regioner (figur 2). De ulike regionenes posisjoner, hvilke felt som inngår og oversikt over når de ulike regionene skal undersøkes er gitt i Teknisk vedlegg 6.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-84">Det skal gjennomføres undersøkelser av sedimentene i den enkelte region hvert tredje år.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-85">En standard regional overvåkingsundersøkelse innbefatter både de regionale og de feltspesifikke stasjonene i regionen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-86"><img height="897" src="static/LTI/sf-20051222-1753-02-01.gif" width="581" /></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Figur 2</i> Oversikt over regionene for offshore sedimentovervåking.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3 Stasjonsnett</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-87">Sedimentovervåkingen har både et lokalt og et regionalt fokus. Den feltspesifikke overvåkingen skal avdekke effekter knyttet til den enkelte installasjon i nærområdet, mens et sett av regionale stasjoner skal gjenspeile de normale sedimentforholdene i regionen og være egnet til å påvise om effekter også forekommer i større områder, eventuelt deler av regionen. Regionale stasjoner vil også omfatte uberørte stasjoner som tidligere er opprettet som referansestasjoner i de feltspesifikke undersøkelsene. Disse vil fra nå av få status og betegnes som regionale stasjoner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-88">Stasjonsvalget innen en region gjennomføres på en slik måte at det er samordning mellom feltspesifikke og regionale stasjoner. Stasjonsplasseringen for begge typer stasjoner må baseres på informasjon om:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-88-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-88-punkt-1-ledd-1">dyp og topografi</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-88-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-88-punkt-2-ledd-1">strøm-/spredningsforhold i det aktuelle området.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-88-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-88-punkt-3-ledd-1">sediment- og sedimentasjonsforhold.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-89">Det er operatørenes ansvar å stille denne informasjonen til rådighet så langt den finnes for de som skal etablere et nytt stasjonsnett. Strømdataene skal både dekke flere dyp og de ulike sesongene gjennom et år. Data for området like over bunnen og for de dypene hvor det planlegges/forventes utslipp er spesielt viktig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-90">De mer spesifikke momentene som enten skal vektlegges ved de feltspesifikke eller ved de regionale stasjonsvalgene er gitt nedenfor.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3.1 Stasjonsvalg ved grunnlagsundersøkelser</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3.1.1. Regionale stasjoner</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-91">Ved første gangs regionale undersøkelse skal det opprettes et representativt utvalg på 10 regionale stasjoner som skal beskrive de generelle, upåvirkede sedimentforhold i regionen. De regionale stasjonene skal derfor plasseres i områder som ikke forventes å være eller bli påvirket av utslippene fra offshoreindustrien. Dersom en regionalstasjon blir påvirket av en senere utbygging, skal en ny opprettes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-92">Følgende momenter må generelt vektlegges ved valg og plassering av stasjonene:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-92-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-92-punkt-1-ledd-1">stasjonene skal så godt som mulig dekke de ulike hovedtypene av bunn (sand, leire etc.) med hovedvekt på sedimentasjonsområder</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-92-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-92-punkt-2-ledd-1">dersom vanndypet i regionen varierer bør stasjonene legges slik at typiske dybdeintervaller kan beskrives</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-92-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-92-punkt-3-ledd-1">stasjonene bør dekke alle delene av regionen der det er eller vil bli feltutbygginger.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-92-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-92-punkt-4-ledd-1">stasjonene skal fordeles slik at minimum 3 regionale stasjoner dekker hvert dybdeintervall og hver sedimenttype.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-93">Under de feltspesifikke grunnlagsundersøkelsene skal minimum 3 av de regionale stasjonene tilordnes det aktuelle feltet. De tilordnede regionalstasjonene skal være de samme fra år til år i grunnlagsundersøkelsen og senere overvåking, og skal inngå i dataanalysene som gjøres på de feltspesifikke stasjonene. Disse stasjonene skal i så stor grad som mulig være representative for de upåvirkede forholdene på det aktuelle feltet. De tilordnede regionalstasjonene bør både ha en viss geografisk nærhet til feltet og ha tilnærmet samme type sediment og dyp som feltet selv. Om nødvendig opprettes flere regionalstasjoner i nærheten av feltet for dette formål.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3.1.2. Feltspesifikke stasjoner</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-94">Ved grunnlagsundersøkelsen av et felt skal de feltspesifikke stasjonene fortrinnsvis etableres i det aksekors som forventes å bli endelig for overvåkingen. Stasjonene skal plasseres med geometrisk økende avstand fra utslippspunktet, 250 m, 500 m, 1000 m, 2000 m osv. Dersom endelig feltposisjonering ikke er klar, kan stasjonene i grunnlags-undersøkelsen legges i et rutenett over feltet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-95">Dersom feltutbyggingens geografiske mønster tilsier at et aksekorsmønster ikke er optimalt, kan annet mønster velges og følges i videre overvåking. Dette må i så fall begrunnes av operatøren og gjøres i avtale med SFT. Stasjonene skal dekke hele det geografiske området som senere vil inngå i overvåkingsprogrammet. Orienteringen og arealet av stasjonsmønsteret bestemmes ut fra kartlegging av det forventede influensområdet ved hjelp av utslippsmengder og spredningsmodelleringer (forutsetninger fra KU).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-96">Operatøren skal kunne dokumentere bakgrunnen for stasjonsplasseringen i henhold til for eksempel strømforholdene, dybdeintervallene osv. Stasjonsvalget skal være egnet til å avdekke om bunnområdene er påvirket av utslippene fra virksomheten. Stasjonsbenevningen skal være unik. Dersom en stasjon senere flyttes mer enn 50 m skal den opprettes som ny stasjon med ny benevning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-97">Ved en feltspesifikk grunnlagsundersøkelse skal et representativt antall regionale stasjoner prøvetas. Regionalstasjonene skal være de samme i senere overvåking, og skal inngå i dataanalysene som gjøres på de feltspesifikke stasjonene. Disse stasjonene skal i så stor grad som mulig være representative for de upåvirkede forholdene på det aktuelle feltet. Regionalstasjonene skal ha geografisk nærhet til feltet og ha tilnærmet samme type sediment og dyp som feltet selv. Om nødvendig opprettes flere regionalstasjoner i nærheten av feltet for dette formål.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-98">Stasjonsnettet ved grunnlagsundersøkelsene på dypt vann ( &gt; 600 meter) skal etableres i forhold til utslippsregime, forventet spredning og bunnforhold.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3.2 Overvåkingsundersøkelser</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-99">Ved første overvåkingsundersøkelse etter at boreaktiviteten er igangsatt på et felt og det har vært utslipp til sjø, skal stasjonsnettet i prinsippet være tilsvarende grunnlagsundersøkelsen. Avhengig av overvåkingsundersøkelsene i den aktuelle regionen kan enkelte av stasjonene utelukkes og eventuelt nye bli inkludert i samråd med SFT. Overvåkingen skal reflektere utslippsregimet på feltet. Posisjonen for én og samme stasjon skal imidlertid ikke forandres fra ett år til et annet, for å kunne sammenligne resultatene fra år til år. Det skal være en nøyaktighet begrenset oppad til ±50 meter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-100">På stasjoner hvor det er vanskelig å få tatt representative prøver på grunn av høyt innhold av stein og liknende kan toktansvarlig velge å forlate stasjonen uten at prøver er tatt. Avviket skal beskrives i henhold til kapittel 2 Rapportering, i Teknisk vedlegg 7. Inhomogene sedimentprøver med stein skal opparbeides i laboratorium i henhold til kapittel 6 Analysemetoder, i teknisk vedlegg 2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-101">Krav om å etablere nye stasjoner kan også bli gitt i overgangssoner mellom feltene der det er behov for dette.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3.2.1 Overvåkingsundersøkelser – feltspesifikke stasjoner</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-102">Når plasseringen av installasjonen(e) og de eventuelle utslippspunktene er endelig bestemt, etableres det endelige stasjonsnett for overvåkingen på basis av grunnlagsundersøkelsen. Flest mulig av stasjonene fra grunnlagsundersøkelsen skal med i det endelige stasjonsnettet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-103">Det generelle stasjonsnettet for enkeltinstallasjonene skal fortrinnsvis legges som et radiært transekt<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> med en akse langs hovedstrømretningen ved bunnen og en akse vinkelrett på denne (se 3.1.2).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-104">Hovedtyngden av stasjonene legges nedstrøms for den fremherskende strømretningen. Dersom en entydig hovedstrømretning ikke kan påvises skal aksekorset legges med den ene aksen i nord-sør retning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-105">Både ved bruk av rutenett og aksekors skal stasjonsnettet alltid omfatte minst en stasjon i hver av de fire hovedretningene ut fra feltet som ikke er kjemisk kontaminert<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> eller biologisk påvirket.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> Dersom den kjemiske kontamineringen eller den biologiske påvirkningen på et felt brer seg ut over de ytterste stasjonene, skal nye stasjoner opprettes ved neste overvåkingsundersøkelse. De nye stasjonene skal plasseres langs aksene med geometrisk økende avstand.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-106">Omfanget av overvåkingsundersøkelsene i hver enkelt region og hvert enkelt felt skal avspeile aktivitetsnivå, utslippshistorie og resultatene fra forrige undersøkelse. Dersom det ikke påvises målbare effekter på biologi eller kjemi kan stasjonsnettet reduseres ved neste sedimentundersøkelse. De ytterste stasjonene skal alltid være upåvirket.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">*</span> Se definisjon i Teknisk vedlegg 5.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3.2.2 Overvåkingsundersøkelser – regionale stasjoner</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-107">Alle de etablerte regionalstasjonene i regionen skal inkluderes i hver overvåkingsundersøkelse. I nye regioner med bare et fåtall felter som skal overvåkes kan man unntaksvis begrense overvåkingen av regionalstasjonene til de som er tilordnet feltene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4 Analyseparametre</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-108">De nedenstående forholdene skal undersøkes:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-109">Nærmere angivelse av antall prøver, parametere, konservering osv. er gitt i Teknisk vedlegg 3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4.1 Sedimentbeskrivelse i felt</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-110">Følgende beskrivelse av grabbprøvene gjøres i felt ved alle typer undersøkelser:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-110-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-110-punkt-1-ledd-1">visuell beskrivelse av sedimentoverflaten (som for eksempel tilstedeværelse av borekaks og tomme skjell)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-110-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-110-punkt-2-ledd-1">tilstedeværelse av lett synlig fauna</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-110-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-110-punkt-3-ledd-1">lukt (som for eksempel H<sub>2</sub> S eller olje).</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4.2 Fysisk-kjemisk sedimentkarakterisering – analyse</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-111">Teknisk vedlegg 3 gir en oversikt over hvilke analyser som skal gjøres på sedimentprøvene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4.2.1 Totalt organisk materiale (TOM)</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-112">Analyse av TOM skal som minimum gjennomføres i grunnlagsundersøkelsen og i den første overvåkingsundersøkelsen. SFT kan pålegge fortsatt TOM-analyse dersom det anses nødvendig.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4.2.2 Kornstørrelsesfordeling</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-113">En fullstendig analyse av kornstørrelsesfordelingen skal som minimum gjennomføres på alle stasjoner ved grunnlagsundersøkelsen og ved første oppfølgende miljøovervåkingsundersøkelse. Fordelingen mellom pelitt – sandfraksjonene skal fremgå. Det er ikke nødvendig med ytterligere inndeling av fraksjonen &lt; 63 mikrometer. Nærmere angivelse er gitt i kap. 6.1.2.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4.2.3 Hydrokarboner og syntetiske borevæsker</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-114">Analysene skal i utgangspunktet omfatte nedenstående stoffgrupper. Det kan gjøres unntak fra dette for stoffer hvor operatøren kan dokumenteres at utslipp ikke har forekommet. Operatøren skal også ut i fra utslippssituasjonen på feltet eller i regionen vurdere om sedimentene skal analyseres for øvrige komponenter.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-114-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-114-punkt-1-ledd-1">totalt hydrokarboninnhold (THC) undersøkes på samtlige stasjoner og ved alle undersøkelser.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-114-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-114-punkt-2-ledd-1">de aromatiske hydrokarbonene naftalen, fenantren/antrasen, dibenzotiofen og deres C<sub>1</sub> – C<sub>3</sub> alkylhomologer<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="1">*</sup> (NPD) undersøkes på utvalgte stasjoner ved grunnlagsundersøkelsen og ved den ordinære overvåkingen, minimum på de to nærmeste stasjonene nedstrøms. Dersom det foreligger en tidsserie for sedimentprofiler på andre stasjoner, kan man inkludere disse i stedet eller i tillegg installasjonen. De øvrige stasjonene analyseres for NPD hvis konsentrasjonen av THC (middelverdien av tre grabbprøver, olefiner inkludert) er større enn 50 mg/kg.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-114-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-114-punkt-3-ledd-1">PAH-komponentene som analyseres utgjør EPAs «list of 16 compounds» (teknisk vedlegg 4). PAH undersøkes på de samme stasjonene som NPD.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-114-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-114-punkt-4-ledd-1">hovedkomponenten(e) i basevæsken(e) skal analyseres på feltspesifikke stasjoner dersom syntetiske borevæsker tidligere er påvist på stasjonene.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">*</span> Se definisjon i Teknisk vedlegg 5.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4.2.4 Metaller</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-115">Analysene skal omfatte følgende elementer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-115-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-115-punkt-1-ledd-1">Ba eller tilsvarende hovedkomponent i vektstoff, samt Cd, Cr, Cu, Pb og Zn undersøkes på samtlige stasjoner ved alle grunnlagsundersøkelser og ved første oppfølgende overvåkingsundersøkelse i regionen. I påfølgende undersøkelser skal analyse av metaller inngå dersom det er påvist forhøyede nivåer.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-115-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-115-punkt-2-ledd-1">Hg undersøkes på de to nærmeste stasjonene nedstrøms installasjonen ved grunnlagsundersøkelsen og ved den ordinære overvåkingen, (Teknisk vedlegg 3).</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4.3 Biologisk karakterisering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-116">Analysen skal omfatte sedimentlevende makrofauna. Den skal dekke taksonomisk identifikasjon av tilstedeværende fauna og numerisk tetthet av hver art. Analyse av biomasse kreves ikke. Analysene skal gjøres på samtlige stasjoner ved grunnlagsundersøkelse og første gangs regional undersøkelse. I påfølgende undersøkelser skal biologisk karakterisering inngå på de stasjoner som ved siste undersøkelse var påvirket og nærmeste upåvirkede stasjon utenfor. Undersøkelsen skal avspeile utslippene og forurensningene på feltet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5 Prøvetaking og behandling</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-117">For prøvetaking og behandling (herunder krav til undersøkelsesfartøy, føring av felthåndbok, valg av prøvetakere, innsamlingsprosedyrer osv.) i felt henvises det til NS-EN ISO 5667-19 og NS-EN ISO 16665.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.1 Innsamling</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-118">Ved grunnlagsundersøkelsen skal det velges en egnet prøvetaker både for biologiske og kjemiske prøver. Minimum areal for grabben skal være 0,1 m<sup>2</sup> . Bruk av en annen type prøvetaker enn den som ble bestemt ved grunnlagsundersøkelsen skal ikke skje uten godkjennelse fra SFT.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-119">Bunnprøvene tas med egnet redskap for å unngå kompresjon av sedimentet. Ved uttak av delprøver til metall- og hydrokarbon-/borevæskeanalysene skal det benyttes utstyr som ikke kontaminerer prøven (se NS-EN ISO 5667-19).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-120">Hver enkelt prøve pakkes, oppbevares og analyseres separat.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.1.1 Fysiske/kjemiske og biologiske analyser</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-121">Det skal tas 3 parallelle prøver av sedimentet både på de feltspesifikke og de regionale stasjonene. For bunnfaunaanalyser skal det tas 5 parallelle prøver.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.2 Fysisk-kjemisk sedimentkarakterisering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-122">For en nærmere beskrivelse av hvilke prøver som skal tas fra de ulike sedimentlagene, vises det til Teknisk vedlegg 3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.2.1 Totalt organisk materiale (TOM)</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-123">Delprøve til analysen av TOM tas fra grabbprøven som brukes til kornstørrelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.2.3 Hydrokarboner, metaller og syntetiske borevæsker</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-124">Fra det øverste 0-1 cm av sedimentlaget fra hver grabbprøve tas det separate prøver til metallanalysene og til hydrokarbon-/borevæskeanalysene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.3 Biologisk karakterisering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-125">For sikting av biologiske prøver i felt vises det til NS-EN ISO 16665. Prøvene siktes gjennom 1 mm sikter. Det skal benyttes sikter med runde hull.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.4 Konservering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-126">Sedimentprøvene til analysene av TOM, hydrokarboner, syntetiske borevæsker og metaller skal oppbevares ved minimum -20 °C inntil analyse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-127">For konservering av biologiske prøver i felt og lagring av disse vises det til NS-EN ISO 16665.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5.5 Lagring av biologiske prøver</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-128">Det er et behov for sikre en sikrere kvalitetskontroll av artsbestemmelsen i den biologiske karakteriseringen av den innsamlede faunaen i bunnprøvene. Dette kan ivaretas ved å lagre utvalgt biologisk materiale fra undersøkelsene og bygge opp en referansesamling. Oppbevaring og kurering av slikt materiale vil best kunne ivaretas av fagpersonell, for eksempel på naturhistoriske museer. I tillegg kan det på sikt bli nødvendig å bruke DNA barcoding eller tilsvarende teknikker. Dette kan være verdifullt for å påvise hvorvidt det biologiske mangfoldet er påvirket på sokkelen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-129">SFT oppfordrer selskapene til å inngå avtaler med egnet(e) museumsinstitusjon(er) som sikrer at utvalg av prøver, oppbevaring og kurering skjer på en enhetlig måte for alle undersøkelsene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6 Analysemetoder</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-130">Alle resultatene fra de kjemiske analysene av sedimentet skal standardiseres mot kg tørrvekt sediment.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-131">Alle steiner større enn 5 mm plukkes ut manuelt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6.1 Fysisk-kjemisk sedimentkarakterisering</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6.1.1 Totalt organisk materiale (TOM)</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-132">TOM skal bestemmes i henhold til NS 4764, som glødetap ved kontrollert temperatur. Avvik fra NS 4764 er at temperaturen skal være på 480 °C for å hindre tap av karbonat.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6.1.2 Kornstørrelsesfordeling</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-133">Metodikken for bestemmelsen av kornstørrelsesfordelingen er beskrevet i Buchanan (1984). Først utføres en separasjon av sandfraksjonen fra silt og leire ved våtsikting gjennom en 63 μm sikt. Sandfraksjonen (&gt; 63 μm) siktes på nytt i tørr tilstand ved bruk av en serie Wentworthsikter med porestørrelser fra 2000 μm til 63 μmm (for eksempel størrelsene 2000, 1000, 500, 250, 125 og 63 μm).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-134">Vekten av alle fraksjonene bestemmes (til nærmeste 0,01 g) og en kumulativ vektprosentfordeling beregnes for hver stasjon. Beregningene benyttes videre for å bestemme median partikkeldiameter og standard avvik, samt skjevhet og kurtosis til kornstørrelsesfordelingen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6.1.3 Hydrokarbonanalyser</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-135">Alle prøvene fra hver stasjon analyseres for hydrokarboner i henhold til kapittel 4.2.3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-136">Metoder som effektivt ekstraherer hydrokarbonene ut av sedimentet skal benyttes og dokumentasjon på dette må kunne fremlegges av analyselaboratoriet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-137">Fjerning av den polare fraksjonen fra ekstraktet skal gjøres ved adsorbsjonskromatografi (florisil eller silika).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-138">THC bestemmes med GC/FID i retensjonsvinduet C<sub>12</sub> til C<sub>35</sub> . En prøve av en referanseolje (HDF 200) skal brukes til kvantifiseringen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-139">NPD og PAH skal bestemmes med GC/MS.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-140">Kvantifiseringsgrensen skal som et minimum oppfylle følgende krav:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-140-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-140-punkt-1-ledd-1">THC: 1 mg/kg tørt sediment.</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-140-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-140-punkt-2-ledd-1">NPD oppgis per enkeltkomponent (1 ug//kg tørt sediment) og sum NPD.</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-140-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-140-punkt-3-ledd-1">PAH oppgis per enkeltkomponent (1 ug/kg tørt sediment) og sum PAH.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6.1.4 Syntetiske borevæsker</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-141">Sedimentene analyseres for innholdet av hovedkomponentene i de syntetiske borevæskene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-142">Analysemetoden tilpasses de aktuelle forbindelsene. Hvis det er hensiktsmessig kan ekstraksjonen av sedimentprøvene og videre opparbeiding foretas sammen med hydrokarbonanalysene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6.1.5 Metallanalyser</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-143">Prosedyrene for metallanalyser er delvis basert på anbefalingene fra OSPARCOM/ICES (2002 eller på <i>http://www.ospar.org</i>).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-144">Prøvene skal analyseres etter oppslutning med salpetersyre (NS 4770).</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Salpetersyreoppslutning (NS 4770)</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-145">Sedimentet frysetørkes eller tørkes til konstant vekt ved 105 °C, eller ved 40 °C hvis også Hg skal bestemmes. Det tørkede materialet siktes gjennom en 0,5 mm sikt. Fraksjonen &lt; 0.5 mm oppsluttes med salpetersyre i henhold til standarden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-146">Ba, Cd, Cr, Cu, Pb og Zn skal bestemmes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-147">Ved bestemmelse av Hg skal sedimentene frysetørkes eller tørkes ved 40 °C før sikting og oppslutning. Til analysen skal det benyttes kalddampteknikk (NS-EN 1483).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-148">Deteksjonsgrensene nedenfor er satt både ut fra analyseinstrumentenes følsomhet og hva som er bakgrunnsverdier i sedimentene i Nordsjøen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-149">Det er vanlig praksis å analysere elementene med ulike instrumenter:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-149-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-149-punkt-1-ledd-1">Ba, Cu og Zn med ICP</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-149-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-149-punkt-2-ledd-1">Cd, Cr og Pb med AA, grafittovnsteknikk</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-149-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-149-punkt-3-ledd-1">Hg med AA, kalddampteknikk.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-150">Deteksjonsgrensene (μg/g eller g/kg tørt sediment) er avhengige av mengdene sediment som er innveid. I tabellen under forutsettes det at det er innveid minimum 1 g.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tabell 4</i>. Deteksjonsgrensene for ulike metaller <table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Element</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Deteksjonsgrense mg/kg (tørt sediment)</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Ba</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1,0</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Cd</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0,03</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Cr</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0,5</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Cu</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0,6</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Hg</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0,01</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Pb</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0,5</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Zn</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2,0</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6.1.6 Grense for signifikant kontaminering (LSC) og fortolkning.</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-151">Grense for signifikant kontaminering (LSC – Limit of Significant Contamination) beregnes ut fra resultatene for de regionale stasjonene. For å beregne LSC skal det først gjennomføres en PCA-analyse av de kjemiske dataene fra det gjeldende året alene og samlet for hele datasettet (fra og med 1996) Resultatene fra PCA-analysen vil avklare behovet for eventuelt å dele den enkelte regionen i subregioner. Eventuelle subregioner skal være de samme for THC og Barium. LSC skal beregnes både med årets datasett og med det samlede datasettet fra og med 1996.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-152">Følgende rekkefølge ved valg av LSC gjelder:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-152-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-152-punkt-1-ledd-1">hele regionen (alle regionale stasjoner)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-152-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-152-punkt-2-ledd-1">eventuelle subregioner (basert på utvalgte regionale stasjoner)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-152-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-152-punkt-3-ledd-1">eventuelt hver feltspesifikke regionale stasjon (inkludert de upåvirkede stasjonene på feltet).</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-153">Verdiene basert på de ulike beregningsmetodene sammenlignes, og ut i fra en skjønnsmessig vurdering velges det datamaterialet som skal legges til grunn for beregningen av LSC, angitt kun med en desimal.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-154">LSC skal beregnes på middelverdier, med ensidig t-test og med et signifikansnivå på 5%.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-155"><img height="46" src="static/LTI/sf-20051222-1753-03-01.gif" width="181" /><ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-155-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-155-punkt-1-ledd-1"><img height="22" src="static/LTI/sf-20051222-1753-04-01.gif" width="22" /> = gjennomsnitt av stasjonsmiddelverdier for referanse-/bakgrunnsstasjonene</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-155-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-155-punkt-2-ledd-1"><img height="24" src="static/LTI/sf-20051222-1753-05-01.gif" width="33" /> = kritisk verdi fra t-fordelingen med ensidig t-test med signifikansnivå α (=0.05)</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-155-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-155-punkt-3-ledd-1">og <i>v =N<sub>r</sub></i> -1 frihetsgrader</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-155-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-155-punkt-4-ledd-1"><i>s =</i> Standardavvik for spredning mellom stasjonsgjennomsnitt</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-155-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-155-punkt-5-ledd-1"><i>N<sub>r</sub> =</i> Antall regionale stasjoner</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-156">Standardavviket <i>s</i> beregnes som <img height="54" src="static/LTI/sf-20051222-1753-06-01.gif" width="137" /><ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-156-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-156-punkt-1-ledd-1">hvor <img height="22" src="static/LTI/sf-20051222-1753-07-01.gif" width="21" /> = middelverdiene av parallellene på regionale stasjon nr. <i>i.</i></article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-157">For nærmere forklaringer i forhold til formelen vises til notat O 99218 fra NIVA.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6.2 Biologisk karakterisering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-158">Spesielle krav til analyse av bunnfaunaprøvene er gitt nedenfor. Forøvrig henvises det til NS-EN ISO 16665 for artsidentifiseringen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-159">Organismer som tilhører Porifera, meiofaunagrupper som Harpacticida, eventuelle planktoniske organismer som copepoder og mysider, samt fisk kan om ønskelig identifiseres og registreres, men skal holdes utenfor ved beregning av samfunnsindekser og i de multivariate analysene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-160">For enkelte dyregrupper (som for eksempel Oligochaeta, Cnidaria, Solenogastres og Phoronida) kan det være nødvendig å operere med morfologiske former, siden artsidentifikasjon krever særskilt ekspertise og fikseringsteknikk. Dette er tilfredsstillende ut fra kravene i den videre tallbehandlingen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-161">Solitære Hydrozoer skal artsbestemmes, men ikke de kolonidannende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-162">Unntaksvis kan større arter av Foraminifera identifiseres. Statistiske analyser skal i så fall kjøres både med og uten disse artene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-163">Nylig bunnfelte juvenile skal identifiseres og tas med i datasettet. Dersom juvenilene er blant de ti mest dominerende organismene skal de statistiske analysene kjøres både med og uten disse, for å illustrere deres innflytelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-164">Følgende skal angis per stasjon:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-1-ledd-1">fullstendig lister over påviste arter (artsnavn og antallet individer per art).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-2-ledd-1">totalt antall arter.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-3-ledd-1">totalt antall individer standardisert til 0,5 m<sup>2</sup> bunnareal.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-4-ledd-1">tabell over de 10 mest tallrike artene (artsnavn, antall individer og prosent av totalt individantall på stasjonen).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-5-ledd-1">diversitet angitt som «Shannon Wiener indeks» på log<sub>2</sub> basis (Shannon &amp; Weaver 1963).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-6-ledd-1">jevnhet som Pielous's «J» (Pielou 1966).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-7-ledd-1">forventet antall arter per 100 individer (ES <sub>100</sub> ).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-8-ledd-1">cluster-analyser basert på «Bray-Curtis dissimilarity index» (Bray &amp; Curtis 1957), etterfulgt av «Group Average Sorting».</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-164-punkt-9-ledd-1">ordinasjon ved «Multidimensional Scaling».</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-165">Alle resultatene over standardiseres mot et overflateareal på 0,5 m<sup>2</sup> av sedimentet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-166">De multivariate analysene skal gjennomføres både på grunnlag av verdiene fra de enkelte prøvene fra hver stasjon og på summen av prøvene fra den enkelte stasjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-167">Andre analysemetoder enn de ovennevnte kan også benyttes, men skal da komme i tillegg til disse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6.3 Samlet fortolkning</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-168">Likheter og forskjeller i faunastruktur mellom feltspesifikke og regionale stasjoner vurderes ut i fra et faglig skjønn på bakgrunn av de biologiske resultatene, med hovedvekt på de multivariate analysene. Multivariate analyser (for eksempel korrespondanseanalyser) skal også brukes for å analysere korrelasjonen mellom kjemiske og biologiske parametere.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>7 Rapportering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-169">Det skal lages en felles rapport for den enkelte regionen. Rapporten skal gi en oversikt over de viktigste trendene i miljøutviklingen i regionen og for det enkelte feltet. Alle grunnlagsdataene og resultatene utledet fra disse skal til enhver tid være tilgjengelig for myndighetene, fortrinnsvis i en sentral database og som vedlegg til rapporten. Det skal angis i rapporten hvor de samlede dataene for feltene og regionene er lagret, samt hvem som er den ansvarlige kontaktpersonen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-170">Det skal utformes to separate delrapporter for miljøundersøkelsene: en sammendragsrapport på engelsk og norsk, og en hovedrapport. Spesifikasjon av krav til omfang og innhold av rapportene er gitt i Teknisk vedlegg 7, 2 Rapportering fra sedimentovervåkingen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>7.1 Data</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-171">Data som matrisefiler skal følge som vedlegg til rapporten. Dataene skal foreligge på elektronisk regnearkformat og være egnet til innlegging i MOD databasen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-172">Dataene organiseres i matriser der hver stasjon legges i separate kolonner og hver art i separate rekker. Antallet individer som er registrert av hver art legges inn i individuelle celler i matrisen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>8 Referanser</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Bray, J.R. &amp; Curtis, J.T., 1<i>957.</i> An ordination of the upland forest communities of Southern Wisconsin. Ecol. Monogr., Vol. 27, pp. 325-349.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Buchanan, J.B., 1984. Sediment analysis. In: Holme, N.S. &amp; A.D. McIntyre (Eds.) <i>«Methods for the study of marine benthos»</i>. Second edition. IBP Handbook 16. Blackwell Scientific Publications. Oxford, U.K. pp. 41-65.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gray, J.S. <i>et al.</i>, 1988. <i>Analyses of community attributes of the benthic macrofauna of Frierfjord/Langesundsfjord and in a mesocosm experiment.</i> In: Biological Effects of Pollutants: Results of a Practical Workshop. Eds.: Bayne, B. L., Clarke, K. R. &amp; J. S. Gray. Mar. Ecol. Progr. Ser., Vol. 46 (1-3). pp. 151-165.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Norsk Standard NS 4764. <i>Vannundersøkelse. Tørrstoff og gløderest i vannslam og sedimenter.</i> Norges Standardiseringsforbund.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Norsk Standard NS-EN 1483. <i>Vannundersøkelse. Bestemmelse av kvikksølv.</i> Norges Standardiseringsforbund.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Norsk Standard NS 4770. <i>Vannundersøkelse. Bestemmelse av metaller ved Atomabsorpsjonsspektrofotometri i flamme. Generelle prinsipper og retningslinjer.</i> Norges Standardiseringsforbund.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Norsk Standard NS-EN ISO 5667-19. <i>Vannundersøkelse. Prøvetaking</i>. Del 19: Veiledning I sedimentprøvetaking i marine områder.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Norsk Standard NS 9423. <i>Vannundersøkelse. Retningslinjer for kvantitative undersøkelser av sublitoral bløtbunnsfauna i marint miljø</i>. (Erstattes av NS-EN ISO 16665 i februar 2006.)</article> <article class="defaultP" margin-top="true">NS-EN ISO 16665. <i>Water Quality – Guidelines for quantitative sampling and sample processing if marine soft-bottom macrofauna</i>.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">OSPAR, 2002. <i>JAMP Guidelines for Monitoring of Contaminants in Sediments</i>, Agreement 2002-16. <i>http://www.ospar.org</i>.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Pielou, E.C., 1966. <i>The measurement of diversity in different types of biological collections</i>. J. Theor. Biol., 13:131-144.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Shannon, C.E. &amp; Weaver, W., 1963. <i>The mathematical basis for communication.</i> Univ. Illinois Press Urbana. 117 pp.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5">Teknisk vedlegg 3: Sedimentprøver, prøvemengder og analyser</span><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Parametre</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Sedimentdyp</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Sedimentundersøkelse (grunnlag- og 1. overvåkingsundersøkelse)</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Sedimentundersøkelse</i><br /><i>Påfølgende oppfølgende undersøkelse (2. og 3. osv)</i><sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="7">3</sup></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Konservering</i><br /><i>Prøvemengde</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">TOM</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">0-5 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve<br />(fra blandprøve til kornstørrelse)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1 prøve</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">100 g</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kornstørrelse</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">0-5 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Blandprøve fra 3 grabber på stasjonen</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Blandprøve fra 3 grabber på stasjonen</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">300 g</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hydrokarboner<br />– THC<br />– Synt.borevæske<br />– NPD og PAH<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="5">1</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">0-1 cm<br />1-3 cm<br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver<br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="6">2</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="6">2</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3 prøver</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">– 20 °C<br />300 g</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Metaller<br />– Ba, Cd, Cr, Cu, Pb, Zn<br /><br /><br /><br /><br />– Hg</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><br />0-1 cm<br />1-3 cm<br />3-6 cm<br /><br /><br />0-1 cm<br />1-3 cm<br />3-6 cm</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top"><br />3 prøver<br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="6">2</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="6">2</sup><br /><br />3 prøver<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="6">2</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="6">2</sup><br />1 prøve<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="6">2</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top"><br />3 prøver<br /><br /><br /><br /><br />3 prøver<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="6">2</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top"><br />– 20 °C<br />50 g<br /><br /><br /><br />– 20 °C<br />50 g</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Biologi</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5 prøver</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">10%<br />formalin<br />Bengalrødt/<br />Eosin</td></tr></tbody></table></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">1</span> Hvis THC er høyere enn 50 mg/kg bestemmes NPD, PAH. Undersøkelsen skal kun gjøres i det øverste 0-1 cm-sjiktet.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">2</span> Kun på de to nærmeste stasjonene nedstrøms installasjonen.</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="7"><span class="footnoteLabel">3</span> Antall analyseparametre kan variere avhengig av forurensningsgrad og aktivitetsnivå på det aktuelle feltet.</article></footer><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-6">Teknisk vedlegg 4: Environmental Protection Agency (EPA) liste over de 16 viktigste PAH-komponentene i forurensningssammenheng</span><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Parameter</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>STORET No</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>CAS No</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Acenaphthene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34205</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">83-32-9</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Acenaphthylene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34200</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">208-95-8</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Anthracene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34220</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">120-12-7</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Benzo (a) anthracene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34526</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">56-55-3</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Benzo (a) pyrene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34247</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">50-32-8</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Benzo (b) fluoranthene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34230</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">205-99-2</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Benzo (ghi) perylene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34521</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">191-24-2</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Benzo (k) fluoranthene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34242</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">207-08-9</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Chrysene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34320</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">218-01-9</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dibenzo (a, h) anthracene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34556</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">53-70-3</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fluoranthene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34376</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">206-44-0</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fluorene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34381</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">86-73-7</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Indeno (1,2,3-cd) pyrene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34403</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">193-39-5</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Naphthalene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34696</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">91-20-3</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Phenanthrene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34461</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">85-01-8</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pyrene</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34469</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">129-00-0</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-173">Kvantifiseringsgrense for enkeltsubstansene skal være 1 μg/kg tørt sediment eller lavere.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-174">Referanse: EPA test method 610 – Polynuclear Aromatic Hydrocarbons. Environmental Protection Agency.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7">Teknisk vedlegg 5: Definisjoner</span> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Biologisk påvirkning:</i><p class="leddfortsettelse">der faunaen er signifikant forskjellig fra faunaen på de sammenlignbare regionale stasjonene i den enkelte regionen. Dette beregnes ut fra en totalvurdering av de statistiske analysene som er utført på det biologiske materialet.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>C<sub>1</sub> -C<sub>3</sub> alkylhomologer:</i><p class="leddfortsettelse">er en gruppe isomere forbindelser der de aromatiske ringsystemene er substituert med en metylgruppe (C<sub>1</sub> ), med to metyl- eller en etylgruppe (C<sub>2</sub> ), og med tre metyl-, eller en metyl- og en etylgruppe eller en propylgruppe (C<sub>3</sub> ).</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Delfelt:</i><p class="leddfortsettelse">en installasjon på et felt med flere installasjoner.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Effektovervåking:</i><p class="leddfortsettelse">vannsøyleundersøkelse av den eventuelle påvirkningen utslippene fra offshorevirksomheten har på utvalgte organismer, som lever i vannsøylen.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Forventet bakgrunnsnivå:</i><p class="leddfortsettelse">konsentrasjonen av utvalgte hydrokarboner på de regionale stasjonene i de enkelte regionene.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Grabbskudd:</i><p class="leddfortsettelse">det prøvematerialet som tas opp per grabb.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Grunnlagsundersøkelser:</i><p class="leddfortsettelse">den første undersøkelsen av miljøet for å kartlegge kjemisk og biologisk tilstand før en ny aktivitet.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Gråsone:</i><p class="leddfortsettelse">overgangen mellom kontaminert og/eller biologisk påvirket område og det området som defineres som ikke kontaminert eller upåvirket.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>JAMP:</i><p class="leddfortsettelse">Joint Assessment and Monitoring Programme. Et internasjonalt overvåkningsprogram i regi av OSPAR med felles retningslinjer for planlegging, gjennomføring, analyse og rapportering.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Kjemisk kontaminering:</i><p class="leddfortsettelse">områder hvor nivåene av de utvalgte metallene og/eller hydrokarbonene er signifikant høyere enn bakgrunnsnivået for de kjemiske parametrene på de regionale stasjonene i den enkelte regionen. Se LSC.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Konsentrasjonsfelt:</i><p class="leddfortsettelse">beskrivelse av et geografisk område med fortynning til en gitt konsentrasjon.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>LSC:</i><p class="leddfortsettelse">Limit of significant contamination. Statistisk beregning av kjemisk forurensning, hvor årets undersøkelse sammenholdes med resultater fra tidligere undersøkelser (fra 1996). Konfidensnivå på 95%.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>NPD:</i><p class="leddfortsettelse">Naftalen, fenantren og di-benzo-thiofen og deres C<sub>1</sub> -, C<sub>2</sub> – og C<sub>3</sub> -alkylhomologer.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Overvåkingsundersøkelser:</i><p class="leddfortsettelse">de rutinemessige undersøkelsene som foretas etter at produksjonsboringen på et felt eller i en region er startet.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Radiære transekter:</i><p class="leddfortsettelse">to akser som plasseres vinkelrett på hverandre, med hovedaksen i hovedstrømretningen og med installasjonen i origo.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Region:</i><p class="leddfortsettelse">et avgrenset område på sokkelen, definert innenfor bredde- og lengdegrad. Avgrensning mot kysten gjøres mot grunnlinjen.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Sedimentundersøkelser:</i><p class="leddfortsettelse">de fysisk/kjemiske undersøkelsene og beskrivelsen av faunaen i sedimentet.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tilstandsovervåking:</i><p class="leddfortsettelse">måling av konsentrasjoner eller effekter av utvalgte petroleumsrelaterte forbindelser i utvalgte organismer.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Utslippspunkt/installasjonens senter:</i><p class="leddfortsettelse">det stedet hvor det største utslippet fra installasjonen finner sted.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Vannsøylen:</i><p class="leddfortsettelse">miljøet mellom havoverflaten og ned til sedimentoverflaten.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Vannsøyleovervåking:</i><p class="leddfortsettelse">kartlegging av forurensninger i vannsøylen ved bruk av kjemiske analyser, biomarkører, burforsøk, samt modellering.</p></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-8">Teknisk vedlegg 6: Effektovervåkingen i vannsøylen og sedimentovervåkningen; posisjoner, tidspunkter for undersøkelsene og felter i de ulike regionene</span> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Vannsøylen</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-175">Regionene for effektovervåkingen i vannsøylen offshore med de regionale posisjonene og tidspunktene for undersøkelsene i tidsrommet 2006–2008. Det skal gjennomføres undersøkelser i en region hvert år. <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Effektovervåking</i></th><th colspan="4" data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Årstallene for de regionale overvåkingsundersøkelsene</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ekofiskområdet<br />56-58° N</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2008</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sleipnerområdet<br />58-60° N</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2006</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tampen<br />60-62° N</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2007</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trøndelagsområdet<br />64-66° N</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2006</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Sedimentene</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-176">Regionene for sedimentovervåkingen offshore med de regionale posisjonene og tidspunktene for undersøkelsene i tidsrommet 2005–2008. De regionale undersøkelsene skal gjennomføres hvert tredje år. Nye felt plasseres inn i de eksisterende regionene og koordineres med de øvrige feltene i regionen. Tabellen viser de installasjoner som pr dato er med i de regionale sedimentundersøkelsene. Regionens areal avgrenset mot grunnlinjen vil komme i 2006. <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Nordsjøen</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Regionens areal avgrenset mot grunnlinjen</i></th><th colspan="3" data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Årstallene for de regionale overvåkingsundersøkelsene</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">I <i>Ekofiskområdet</i> 56-58° N<br />Ekofisk, Eldfisk, Embla, Tor, Valhall, Hod, Ula, Tambar og Gyda</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2008</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">II <i>Sleipnerområdet</i> 58-60° N<br />Varg, Sleipner, Glitne, Sigun, Hermod, Balder, Jotun, Grane, Alvheim, Heimdal, Skirne og Vale</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2006</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">III <i>Osebergområdet</i> 60-61° N<br />Oseberg, Brage, Tune, Troll, TOGI, Fram, Huldra og Veslefrikk</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2007</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">IV <i>Statfjordområdet</i> 61-62° N<br />Snorre, Tordis, Vigdis, Statfjord, Statfjord N og Ø, Sygna, Kvitebjørn, Gullfaks, Gullfaks Sat., og Visund</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2008</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Norskehavet</i></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">V <i>Møreområdet</i> 62-64° N<br />Ormen Lange</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">VI <i>Trøndelagsområdet</i> 64-66° N<br />Njord, Draugen, Åsgard, Heidrun, Mikkel, Kristin, Norne og Norne sat.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2006</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">VII <i>Nordlandområdet</i> 66-68° N</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">VIII <i>Troms</i><i>68-70° N</i></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Barentshavet</i></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">IX <i>Finnmark</i> 70-72° N<br />Snøhvit</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2007</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">X <i>Barentshavet sør</i> 72-75° N</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">XI <i>Barentshavet nord</i> Nord for 75° N</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr></tbody></table></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-9">Teknisk vedlegg 7: Krav til rapportering fra overvåkingen</span> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1 Rapportering fra vannsøyleovervåkingen</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1.1 Sammendragsrapport</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-177">Sammendragsrapporten skal ikke overstige 20 sider, og skal foreligge både på norsk og engelsk. Målgruppen for denne rapporten er oppdragsgivere, forvaltningen og offentligheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-178">Sammendragsrapporten skal inneholde følgende momenter:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-178-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-178-punkt-1-ledd-1">et konsentrert resymé som angir målsetningen. Resymeet skal være likt for sammendrags- og hovedrapporten</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-178-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-178-punkt-2-ledd-1">en beskrivelse av feltarbeidet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-178-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-178-punkt-3-ledd-1">de viktigste resultatene og diskusjon (vist med oversiktsfigurer og tabeller). De viktigste trendene og sammenligningene med eventuelle tidligere undersøkelser skal presenteres</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-178-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-178-punkt-4-ledd-1">konklusjoner og anbefalinger.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-179">Eventuelle tillegg til ovenstående punkter for effektovervåkingen vil bli gitt i årlig oppdatert kravspesifikasjon for effektovervåkingen som separat vedlegg til retningslinjene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1.2 Hovedrapport</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-180">Målgruppen for hovedrapporten er oppdragsgivere, miljøvernmyndighetene, forsknings- og konsulentmiljøene. Hovedrapporten skal være en faglig rapport. Den skal inneholde en fullstendig dokumentasjon av den gjennomførte overvåkingen med fokus på:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-180-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-180-punkt-1-ledd-1">analyseparameterene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-180-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-180-punkt-2-ledd-1">analysemetodene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-180-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-180-punkt-3-ledd-1">resultatene og konklusjonene fra undersøkelsen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-180-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-180-punkt-4-ledd-1">trendene i utviklingen innenfor regionen eller prøvetakingsområdet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-180-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-180-punkt-5-ledd-1">problemstillinger som bør prioriteres i den videre overvåkingen (for effektovervåkingen vil dette bli videre behandlet i OLFs arbeidsgruppe Utslipp til sjø).</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-181">Hovedrapporten skal dekke følgende momenter:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Resymé</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-182">Et konsentrert resymé som angir målsetningen, en tabellarisk og/eller grafisk oversikt over tilstand og utviklingstrendene for miljøet i det aktuelle området. Resymeet skal være likt for sammendrags- og hovedrapporten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Innledning</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-183">Momentene nedenfor skal beskrives for regionen eller for prøvetakingsområdet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-183-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-183-punkt-1-ledd-1">utslippshistorikken og andre aktiviteter som kan påvirket de kjemiske og biologiske forholdene ved undersøkelsen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-183-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-183-punkt-2-ledd-1">tidligere undersøkelser (tabell)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-183-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-183-punkt-3-ledd-1">hovedtrendene i forurensningsutviklingen fram til undersøkelsen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-183-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-183-punkt-4-ledd-1">mål og prioriteringer for den rapporterte undersøkelsen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Metoder</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-184">I forbindelse med metodene skal følgende oppgis og behandles:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-184-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-184-punkt-1-ledd-1">kart med koordinatene, målestokken, dybdekotene, delfeltene (gjelder kun effektovervåkingen)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-184-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-184-punkt-2-ledd-1">begrunnelse for stasjonsvalget (ved etablering av stasjonen) eller prøvetakingsområdet (gjelder kun effektovervåkingen)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-184-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-184-punkt-3-ledd-1">kortfattet beskrivelse av det gjennomførte feltprogrammet, her under tidsperioden for gjennomføringen av undersøkelsen, antallet stasjoner eller prøvetakingsområder, posisjoneringssystemet, programmet på hver stasjon eller prøvetakingsområde og eventuell svikt og avvik fra programmet med begrunnelse (komplett feltlogg i vedlegg)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-184-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-184-punkt-4-ledd-1">kortfattet beskrivelse av de fysiske, kjemiske og biologiske analyseprosedyrene i laboratoriet, samt en beskrivelse av eventuell svikt og avvik med begrunnelse og evaluering av konsekvens for resultatene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-184-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-184-punkt-5-ledd-1">prinsippene for den gjennomførte kvalitetskontrollen i felt og laboratoriet (kortfattet når konsulenten er akkreditert for den aktuelle analysen). Eventuell akkrediteringsstatus og bevis legges i vedlegg. Dokumentasjon på kontrollresultatene (kjemi) bør inkluderes i et vedlegg</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-184-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-184-punkt-6-ledd-1">hvilke formler for indekser som er gitt, hvilke statistiske metoder som er benyttet osv.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-184-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-184-punkt-7-ledd-1">stedet og prosedyrene for lagringen av det ferdig behandlede materialet (prøver, referansesamlinger, databaser), ansvaret for og tilgjengeligheten av materialet og resultatene.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Resultater og diskusjon</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-185">I dette kapittelet presenteres og diskuteres resultatene fra undersøkelsen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-186">For effektovervåkingen skal den enkelte stasjonen eller prøvetakingsområdet karakteriseres mest mulig i tabell- og figurform. Observasjonene og gjennomsnittsresultatene som er funnet for alle de analyserte parametrene skal beskrives. Videre skal andre særtrekk ved stasjonen eller prøvetakingsområdet som har betydning for den videre diskusjonen presenteres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-187">Der det er mulig å framskaffe skal geografiske trender, tidstrender og endringer presenteres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-188">Følgende spørsmål skal behandles:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-188-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-188-punkt-1-ledd-1">hvilke responser kan detekteres, og i hvilken avstand?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-188-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-188-punkt-2-ledd-1">hvordan samsvarer responsene med gradientene i de naturlige og antropogene miljøparametre?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-188-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-188-punkt-3-ledd-1">hvordan samsvarer resultatene med tidligere undersøkelser?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-188-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-188-punkt-4-ledd-1">hvordan samsvarer resultatene med relevante undersøkelser fra nærliggende områder?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-188-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-188-punkt-5-ledd-1">er effektene korrelert med utslippshistorikken?</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Samlet vurdering og konklusjoner</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-189">Kapittelet skal inneholde konkluderende betraktninger om miljøtilstanden og utviklingen på de enkelte feltene og i regionene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Anbefalinger</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-190">Anbefalinger relatert til neste undersøkelse skal bli gitt ut i fra de resultatene som har fremkommet i undersøkelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Vedlegg</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-191">Hvis vedlegget blir for omfangsrikt skal det lages som en egen rapport.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-192">Følgende skal oppgis:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-192-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-192-punkt-1-ledd-1">toktrapportene (feltlogger) hvor datoen, tiden, posisjonen (GMS og UTM, samt hvilket referansenett det er basert på, sone oppgis), dypet, antallet prøver og værforholdene skal presenteres i tabellform for hver enkelt stasjon eller hvert prøvetakingsområde</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-192-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-192-punkt-2-ledd-1">analyserapporten</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-192-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-192-punkt-3-ledd-1">tabeller med alle analysedata.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2 Rapportering fra sedimentovervåkingen</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2.1 Sammendragsrapport</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-193">Sammendragsrapporten skal være kort og foreligge både på norsk og engelsk. Målgruppen for denne rapporten er oppdragsgivere, forvaltningen og offentligheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-194">Sammendragsrapporten skal inneholde følgende momenter:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-194-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-194-punkt-1-ledd-1">et konsentrert resymé som angir målsetningen, en tabellarisk og/eller grafisk oversikt over tilstanden og utviklingstrendene for miljøet i regionen. Resymeet skal være likt for sammendrags- og hovedrapporten.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-194-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-194-punkt-2-ledd-1">en beskrivelse av feltarbeidet, herunder også den reelle posisjonen ved prøvetakingen (geografiske stasjonskoordinater ±50m) og hvilket navigasjonssystem som er benyttet.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-194-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-194-punkt-3-ledd-1">de viktigste resultatene og diskusjon (vist med oversiktsfigurer og tabeller). De viktigste trendene og sammenligningene med de tidligere undersøkelsene skal presenteres. Der det er hensiktsmessig skal det også lages en kartmessig fremstilling av de faktiske influensområdene for kjemisk forurensning og biologisk påvirkning fra enkeltfeltene og regionene.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-194-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-194-punkt-4-ledd-1">konklusjoner og anbefalinger.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2.2 Hovedrapport</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-195">Målgruppen for hovedrapporten er oppdragsgivere, miljøvernmyndighetene, forsknings- og konsulentmiljøene. Hovedrapporten skal være den tunge faglige rapporten. Den skal inneholde en fullstendig dokumentasjon av den gjennomførte overvåkingen med fokus på:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-195-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-195-punkt-1-ledd-1">resultatene og konklusjonene fra undersøkelsen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-195-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-195-punkt-2-ledd-1">trendene i utviklingen innenfor regionen og regionens enkeltfelter</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-195-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-195-punkt-3-ledd-1">problemstillinger som bør prioriteres i den videre overvåkingen.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-196">Hovedrapporten skal dekke følgende momenter:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Resymé</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-197">Et konsentrert resymé som angir målsetningen, en tabellarisk og/eller grafisk oversikt over tilstand og utviklingstrendene for miljøet i regionen. Resymeet skal være likt for sammendrags- og hovedrapporten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Innledning</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-198">Momentene nedenfor skal beskrives for de enkelte feltene og, der det er relevant, for regionen som helhet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-198-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-198-punkt-1-ledd-1">konsekvensutredningens prediksjon om påvirket område som følge av virksomhetens utslipp.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-198-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-198-punkt-2-ledd-1">bore- og utslippshistorikken, og andre aktiviteter som kan ha påvirket de kjemiske og biologiske forholdene fram til undersøkelsen. Som et minimum skal antallet brønner boret, utslippet av baritt eller tilsvarende vektstoff, borekaks, oljebasert-, syntetisk- og vannbasert borevæske, samt sementerings- og kompletteringskjemikalier, olje i produsert vann og akuttutslipp oppgis. Alle utslippene oppgis i tonn. Eventuelle nylige gjennomførte gravings- og/eller mudringsaktiviteter skal også oppgis.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-198-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-198-punkt-3-ledd-1">tidligere undersøkelser (tabell).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-198-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-198-punkt-4-ledd-1">hovedtrendene i forurensningsutviklingen fram til undersøkelsen.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-198-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-198-punkt-5-ledd-1">spesielle mål og prioriteringer for den rapporterte undersøkelsen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Metoder</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-199">Følgende skal oppgis og behandles:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-1-ledd-1">stasjonskart med koordinatene, målestokken, dybdekotene, delfeltene, samt øvrige viktige installasjoner m.m.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-2-ledd-1">begrunnelse for stasjonsvalget (ved etablering av stasjonen)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-3-ledd-1">kortfattet beskrivelse av det gjennomførte feltprogrammet, her under tidsperioden for gjennomføringen av undersøkelsen, antallet stasjoner, posisjoneringssystemet, programmet på hver stasjon og eventuell svikt og avvik (for eksempel høyt innhold av stein i prøvene) fra retningslinjer med begrunnelse (komplett feltlogg i vedlegg)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-4-ledd-1">dersom innhold av stein i sedimentprøvene medfører at en stasjon forlates uten at prøvemateriale blir innsamlet eller at prøvene blir forkastet skal årsaken(e) til dette beskrives</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-5-ledd-1">kortfattet beskrivelse av de fysiske, kjemiske og biologiske analyseprosedyrene i laboratoriet, samt en beskrivelse av eventuell svikt og avvik med begrunnelse og evaluering av konsekvens for resultatene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-6-ledd-1">dersom innhold av stein i sedimentprøvene er høyt skal dette beskrives i rapporten og eventuelle påvirkninger av resultatene som konsekvens av dette</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-7-ledd-1">prinsippene for den gjennomførte kvalitetskontrollen i felt og laboratoriet (kortfattet når konsulenten er akkreditert for den aktuelle analysen). Akkrediteringsstatus og bevis legges i vedlegg. Dokumentasjon på kontrollresultatene (kjemi) bør inkluderes i et vedlegg</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-8-ledd-1">hvilke formler for indekser som er benyttet, hvilke statistiske metoder som er benyttet. Tilleggsanalyser skal forklares og begrunnes</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-199-punkt-9-ledd-1">stedet og prosedyrene for lagringen av det ferdig behandlede materialet (prøver, referansesamlinger, databaser), ansvaret for og tilgjengeligheten av materialet og resultatene.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Resultater og diskusjon</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-200">I dette kapittelet presenteres og diskuteres resultatene fra undersøkelsen. Resultatene både fra de regionale og de feltspesifikke stasjonene skal presenteres.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Karakterisering av den enkelte stasjon</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-201">Her presenteres, mest mulig i tabell- og figurform, de observasjonene og gjennomsnittsresultatene som er funnet for alle de fysiske, kjemiske og biologiske parametrene og de indeksene som er påkrevet. Eventuell klassifisering bør grunngis og forklares. For faunaen skal summen av alle individene per art presenteres. Videre skal andre særtrekk ved stasjonen som har betydning for den videre diskusjonen presenteres.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Karakterisering av hvert felt</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-1-ledd-1">gjennomsnittsverdiene, spennvidden (min.-max. og SD eller SE) og de geografiske gradientene i konsentrasjonene og de biologiske indeksene over feltet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-2-ledd-1">sammenlikning med de tilsvarende egenskapene på de tilordnede regionale stasjonene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-3-ledd-1">angivelse av både kjemisk kontaminert og biologisk påvirket areal</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-4-ledd-1">tidstrendene på feltet for de egenskapene som er angitt i punktene over.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Karakterisering av regionen</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-5-ledd-1">gjennomsnittsverdiene, spennvidden (min.-maks. og SD eller SE) og de geografiske gradientene av konsentrasjonene og de biologiske indeksene over regionstasjonene, sammen med de upåvirkede stasjonene, for å beskrive de naturlige forholdene og spennvidden</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-6-ledd-1">resultater fra de multivariate analysene av likheten mellom stasjonsgruppene, delfeltene m.m.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-7-ledd-1">korrelasjonene mellom fysisk/kjemiske karaktertrekk og de biologiske egenskapene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-8-ledd-1">angivelse av det totale arealet som er kjemisk kontaminert og biologisk påvirket i regionen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-201-punkt-9-ledd-1">endringer i punktene over siden den forrige undersøkelsen.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-202">I faktaboksene neste side er det satt opp en liste over hva som bør inngå i resultat og diskusjonskapittelet. Følgende spørsmål skal behandles:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-1-ledd-1">danner stasjonene noe mønster i grupperingen over feltet eller regionene? I så fall, hva karakteriserer mønsteret?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-2-ledd-1">hvor langt fra utslippskilden kan den kjemiske kontamineringen og de biologiske påvirkningene detekteres statistisk?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-3-ledd-1">hvilket område kan defineres som «gråsone» (forhøyede verdier uten å være signifikant forskjellig fra bakgrunnsnivået)?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-4-ledd-1">hvilke biologiske påvirkninger kan detekteres (blant annet hos enkeltarter), og i hvilken avstand?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-5-ledd-1">hvordan samsvarer responsene med gradientene i de naturlige og antropogene miljøparametrene?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-6-ledd-1">hvordan samsvarer resultatene med tidligere undersøkelser?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-7-ledd-1">hvordan samsvarer resultatene med relevante undersøkelser fra nærliggende områder?</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-202-punkt-8-ledd-1">er effektene korrelert med feltets eller regionens utslippshistorie?</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-203">Arealet kjemisk kontaminert sediment og arealet påvirket bunnfauna skal beregnes for de enkelte feltene og for regionene. Arealene skal både fremstilles i tabellform (km<sup>2</sup> kjemisk kontaminert og biologisk påvirket) og i form av kart over de enkelte regionene. Regionens areal avgrenses mot grunnlinjen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Fysisk/kjemisk og biologisk karakterisering som skal inngå i rapporten.<div class="box"><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Fysisk/kjemisk karakterisering</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Biologi karakterisering</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">– kornstørrelsesfordelingen deles som et minimum inn i sand og leire/silt ( &gt; og &lt; 63 μm) og ulike sandfraksjoner (63-2000 μm) for hver stasjon<br />– for kornstørrelsen oppgis median partikkeldiameter, standard avvik,<br />– farge, lukt, utseende<br />– totalt organisk materiale (TOM)<br />– tabell med alle de kjemiske dataene (og utvalgte gjennomsnittsverdier fra tidligere år)<br />– plott av de aktuelle kjemiske dataene mot år, presentert med middelverdi og standard avvik<br />– bakgrunnsnivåene basert på dataene fra det gjeldende året alene og samlet for hele datasettet (fra og med 1996) i prioritert rekkefølge, enten for:<br />-- hele regionen (alle regionale stasjoner)<br />-- eventuelle subregioner (basert på utvalgte regionale stasjoner)<br />-- eventuelt utvalget regionale stasjoner tilordnet hvert felt i regionen (inkludert de upåvirkede stasjonene på feltet)<br />– angivelse av hvilke av konsentrasjonene som er signifikant forskjellige fra bakgrunnsnivået<br />– de totale påvirkede arealene (metaller og hydrokarboner) skal angis<br />– variasjonen i konsentrasjonene over tid<br />– utbredelsesgradientene (mønster) for utvalgte parametre.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">– samfunnsindekser<br />– indeksene, antallet arter og individene standardisert mot 0,5 m<sup>2</sup> sediment (per stasjon)<br />– kurver for artene mot det innsamlede arealet (5 grabbprøver)<br />– de 10 dominerende artene med tetthet og %-vis forekomst<br />– log normal fordeling<br />– utbredelsesgradientene (mønsteret) for utvalgte arter og samfunnsindekser (figurer)<br />– likhet mellom stasjonene, gruppering ved bruk av multivariate analyser<br />– geografisk fordeling av stasjonsgruppene<br />– karakterisering av stasjonsgruppene på grunnlag av:<br />-- dyp<br />-- sedimentforhold<br />-- organisk innhold<br />-- hydrokarboninnhold<br />-- metallinnhold<br />-- biologiske parametere<br />– analyse av korrelasjonen mellom samfunnsindekser, tettheten av utvalgte arter, de fysiske egenskapene ved sedimentet, hydrokarbonene og metallene. De signifikante korrelasjonene skal analyseres nærmere for årsak-virkningsforhold.</td></tr></tbody></table></article></div></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Samlet vurdering og konklusjoner</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-204">Kapittelet skal inneholde konkluderende betraktninger om miljøtilstanden og utviklingen på de enkelte feltene og i regionene, hvor forholdene er vurdert i forhold til prediksjonene i KU, samt resultatene fra grunnlagsundersøkelsen og de påfølgende overvåkingsundersøkelsene. De viktigste utviklingstrendene i sedimentene for regionen og de enkelte feltene skal spesifiseres. Spesielle problemområder skal identifiseres og det skal fremkomme forslag til hvordan en ved felt- og laboratorieforsøk kan avklare potensielle miljøproblemer ved forurensningen fra petroleumsvirksomheten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Anbefalinger</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-205">Anbefalinger relatert til neste undersøkelse skal bli gitt ut i fra de resultatene som har fremkommet i undersøkelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2.3 Vedlegg</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-206">Hvis vedlegget blir for omfangsrikt skal det lages som en egen rapport.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-207">Følgende skal oppgis:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-207-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-207-punkt-1-ledd-1">toktrapportene (feltlogger) hvor datoen, tiden, posisjonen (GMS og UTM, samt hvilket referansenett det er basert på, sone oppgis), dypet, antallet grabbskudd/kjerneprøver og værforholdene skal presenteres i tabellform for hver enkelt stasjon</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-207-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-207-punkt-2-ledd-1">analyserapporten</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-207-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-207-punkt-3-ledd-1">tabeller med alle analysedata.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-208">Dataene skal foreligge elektronisk.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-12-22-1753/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. januar 2006.</article></section></main></body></html>