<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel av småfe.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2005-03-14-232</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2005-03-14-232</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2005 hefte 3 s 443</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2005-04-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1998-12-31-1480</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§7</li><li>lov/2003-12-19-124/§12</li><li>lov/2003-12-19-124/§15</li><li>lov/2003-12-19-124/§19</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2005-03-18</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2005-0216</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om innførsel og utførsel av småfe</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel av småfe.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsett av Landbruks- og matdepartementet 14. mars 2005 med heimel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7 andre ledd, § 12, § 15 og § 19 tredje ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790. Jf. EØS-avtala vedlegg I (direktiv 91/68/EØF, direktiv 72/462/EØF, direktiv 2001/10/EF, direktiv 2003/50/EF og vedtak 2003/708/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2005-03-14-232</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel av småfe.<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel I. Formål, virkeområde og definisjonar<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Formål</li><li>§ 2. Virkeområde</li><li>§ 3. Definisjonar</li><li>§ 4. Opphav og identifikasjon</li><li>§ 5. Kontakt med andre dyr</li></ul></li><li>Kapittel II. Krav som gjeld ved handel med småfe innafor EØS-området<ul class="tocSubUl"><li>§ 6. Oversyn over kva for reglar som gjeld i det einskilde høvet</li><li>§ 7. Helsesertifikat</li><li>§ 8. Generelle krav</li><li>§ 9. Krav som gjeld før og under sending</li><li>§ 10. Særlege reglar for slaktedyr</li><li>§ 11. Krav til avls- og produksjonsdyr</li><li>§ 12. Brucellose</li><li>§ 13. Overførbare spongiforme encefalopatiar (TSE)</li><li>§ 14. Munn- og klauvsjuke</li><li>§ 15. Oppsamlingssentralar</li><li>§ 16. Livdyrforhandlar</li><li>§ 17. Transport</li></ul></li><li>Kapittel III. Krav som gjeld for innførsel av småfe til EØS-området frå tredjeland<ul class="tocSubUl"><li>§ 18. Opphav og opphald</li><li>§ 19. Helsesertifikat</li><li>§ 20. Helsekrav</li><li>§ 21. Overførbare spongiforme encefalopatiar (TSE)</li></ul></li><li>Kapittel IV. Avsluttande vilkår<ul class="tocSubUl"><li>§ 22. Kontroll ved innførsel og utførsel</li><li>§ 23. Tilsyn og vedtak</li><li>§ 24. Dispensasjon</li><li>§ 25. Sikringstiltak</li><li>§ 26. Utgifter</li><li>§ 27. Straff</li><li>§ 28. Iverksetjing og overgangsordningar</li></ul></li><li>Vedlegg A. Administrative einingar tilsvarande region</li><li>Vedlegg B. Liste over godkjente tredjeland og område i tredjeland</li><li>Vedlegg C. Helsesertifikatmodellar for handel med småfe innafor EØS-området</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232" id="dokument"><h1>Forskrift om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel av småfe.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/KAPITTEL_1"><h2>Kapittel I. Formål, virkeområde og definisjonar</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§1" data-name="§1" id="kapittel-1-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Formål</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">Formålet med denne forskrifta er å førebyggje spreiing av smittsame sjukdommar i samband med innførsel og utførsel av levande småfe.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§2" data-name="§2" id="kapittel-1-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">Forskrifta gjeld dei dyrehelsemessige vilkåra ved innførsel og utførsel innanfor EØS, samt innførsel frå tredjeland av levande småfe.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§3" data-name="§3" id="kapittel-1-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjonar</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1">Definisjonane i forskrift 31. desember 1998 nr. 1484 om tilsyn og kontroll ved innførsel og utførsel av levende dyr, annet avlsmateriale og animalsk avfall innen EØS, og ved innførsel av levende dyr fra land utenfor EØS og i forskrift 2. april 2001 nr. 384 om transport av levende dyr gjeld i denne forskrifta så langt dei passar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2">I tillegg meiner ein i denne forskrifta med:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-1-ledd-1"><i>Småfe:</i> Levande dyr av sau og geit.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-2-ledd-1"><i>Slaktedyr:</i> Småfe som enten direkte eller via ein godkjent oppsamlingssentral skal bli sendt til slakteri for å bli slakta.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1"><i>Avls- og produksjonsdyr:</i> Småfe som ikkje går inn under nr. 2 eller nr. 4 og som enten direkte eller via ein godkjent oppsamlingssentral skal bli ført til transportmålet for å bli nytta til avl, oppdrett eller produksjon.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-4-ledd-1"><i>Dyr til oppfôring:</i> Småfe som ikkje går inn under nr. 2 eller nr. 3 og som enten direkte eller via ein godkjent oppsamlingssentral skal bli ført til transportmålet for å bli fôra opp for seinare slakt.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-5-ledd-1"><i>Buskap:</i> Alle dyr innafor same driftseining med slik kontakt at smitte kan bli overført, også indirekte.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-6-ledd-1"><i>Driftseining:</i> Ei landbruksverksemd der det jamt vert halde eller alt opp dyr, eller ei offentleg godkjent verksemd for forretningsmessig omsetning av dyr.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-7-ledd-1"><i>Opphavseining:</i> Driftseining der småfe har vore halde kontinuerlig i samsvar med krava i forskrifta her, og der det finst oppteikningar som dokumenterer dette og som offentleg styresmakt kan kontrollere.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-8-ledd-1"><i>Offisielt brucellosefri driftseining:</i> Driftseining som tilfredsstiller vilkåra i direktiv 91/68/EØF vedlegg A, kapittel 1, punkt 1.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-9-ledd-1"><i>Brucellosefri driftseining:</i> Driftseining som tilfredsstiller vilkåra i direktiv 91/68/EØF vedlegg A, kapittel 2.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-10-ledd-1"><i>Godkjent oppsamlingssentral:</i> Lokalitet der småfe frå ulike driftseiningar blir samla under oppsyn av offentleg veterinær, slik at dei dannar parti av dyr berekna på handel innafor EØS-området.</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-11-ledd-1"><i>Oppsamlingssentral:</i> Samleplass og marknad der småfe frå ulike driftseiningar blir samla under oppsyn av offentleg veterinær, slik at dei dannar parti av dyr berekna på transport innanlands.</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-12-ledd-1"><i>Livdyrforhandlar:</i> Fysisk eller juridisk person som direkte eller indirekte kjøper og sel dyr kommersielt, som har fast omsetnad av desse dyra, og seinast 29 dagar etter å ha kjøpt dyra sel dei vidare eller flyttar dei frå lokaliteten der dei først blei plassert til andre lokalitetar eller direkte til eit slakteri som han ikkje sjølv eig.</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-13-ledd-1"><i>Godkjent lokalitet for livdyrforhandlar:</i> Lokalitet drive av livdyrforhandlar som definert i nr. 11, som er godkjent av kompetent styresmakt og der småfe frå ulike driftseiningar blir samla slik at dei dannar parti av dyr berekna på handel innafor EØS-området.</article></article></li><li data-li-identifier="14." data-name="14."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-14-ledd-1"><i>Transportør:</i> Fysisk eller juridisk person som omhandla i artikkel 5 i direktiv 91/628/EØF, jf. forskrift 2. april 2001 nr. 384 om transport av levende dyr.</article></article></li><li data-li-identifier="15." data-name="15."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-15-ledd-1"><i>Offentleg veterinær:</i> Veterinær som er gitt offentleg mynde av kompetent sentral styresmakt i det aktuelle landet.</article></article></li><li data-li-identifier="16." data-name="16."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-16-ledd-1"><i>Offentleg godkjent laboratorium:</i> Eit laboratorium som er godkjent i avsendarlandet til å utføre dei diagnostiske testane som er omtala i denne forskrifta.</article></article></li><li data-li-identifier="17." data-name="17."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-17-ledd-1"><i>Epizootifri sone:</i> Eit område rundt eksportbuskapen med ein diameter på 20 km der det dei siste 30 dagane ikkje har vore utbrot av munn- og klauvsjuke, smittsamt blæreutslett eller smittsam griselammelse.</article></article></li><li data-li-identifier="18." data-name="18."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-18-ledd-1"><i>Region:</i> Eit område av eit land som er minst 2000 km<sup>2</sup> , som er under offentleg veterinærkontroll og som inneheld minst ei av dei administrative einingane som er nemnt i vedlegg A til forskrifta her.</article></article></li><li data-li-identifier="19." data-name="19."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-19-ledd-1"><i>Tredjeland:</i> Land som verken er medlem av Den Europeiske Union eller som gjennom EØS-avtala har inngått avtale med EU om handel med småfe.</article></article></li><li data-li-identifier="20." data-name="20."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-punkt-20-ledd-1"><i>Meldepliktige sjukdomar:</i> Sjukdomar lista opp i vedlegg B til direktiv 91/68/EØF.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§4" data-name="§4" id="kapittel-1-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Opphav og identifikasjon</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-4-ledd-1">Ein kan berre handle med levande småfe som enten er født og sidan fødselen har opphalde seg innafor EØS-området eller som er importert til EØS-området frå eit tredjeland i samsvar med reglane i kapittel III i forskrifta her.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-4-ledd-2">Småfe skal vere merkte med øyremerke eller annan identifikasjon som er godkjent i avsendarlandet, i tråd med reglane i forskrift 3. september 2002 nr. 970 om merking, registrering og rapportering av dyr. Det einskilde dyret skal vere identifisert og registrert slik at det er råd å finne attende til buskapen det kom frå.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§5" data-name="§5" id="kapittel-1-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Kontakt med andre dyr</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-5-ledd-1">Småfe som er omfatta av forskrifta her skal frå dei forlèt opphavseininga til dei når mottakarstaden ikkje komme i kontakt med klauvdyr som ikkje har same helsestatus.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-5-ledd-2">Småfe som er omfatta av forskrifta her skal ikkje på noko tidspunkt frå dei forlèt opphavseininga til dei kjem fram til mottakarstaden sette helsestatusen til småfe som ikkje er meint for handel innanfor EØS-området i fare.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/KAPITTEL_2"><h2>Kapittel II. Krav som gjeld ved handel med småfe innafor EØS-området</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§6" data-name="§6" id="kapittel-2-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Oversyn over kva for reglar som gjeld i det einskilde høvet</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1">Ein kan berre handle med slaktedyr som tilfredsstiller krava i § 4, § 5 andre ledd, § 8, § 9, § 10 og § 14.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-2">Ein kan berre handle med dyr til oppfôring som tilfredsstiller krava i § 4, § 5 andre ledd, § 8, § 9 og § 12. Dette rører ikkje ved eventuelle tilleggsgarantiar mottakarlandet kan krevje i samsvar med artikkel 7 og 8 i direktiv 91/68/EF.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-3">Ein kan berre handle med avls- og produksjonsdyr som tilfredsstiller krava i § 4, § 5 andre ledd, § 8, § 9, § 11 og § 12. Dette rører ikkje ved eventuelle tilleggsgarantiar mottakarlandet kan krevje i samsvar med artikkel 7 og 8 i direktiv 91/68/EF.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-4">Kompetent styresmakt i mottakarlandet kan vedta generelle eller konkrete unntak frå reglane i andre og tredje ledd for rørsle som gjeld avls- og produksjonsdyr eller dyr til oppfôring som eine og aleine skal beite mellombels i nærleiken av indre grenser innafor EØS-området.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§7" data-name="§7" id="kapittel-2-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Helsesertifikat</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">Under transport til mottakarstaden skal småfe alltid vere følgd av eit helsesertifikat skrivi ut av offentleg veterinær i avsendarlandet. Sertifikatet skal vere utfylt etter mønster av den av sertifikatmodellane i vedlegg C som er riktig i det einskilde høvet. Det skal vere slik at det utgjer ei integrert heilskap og skal vere utstyrt med eit løpenummer. Sertifikatet skal skrivast ut den dagen helseundersøkinga finn sted, på minst eit av dei offisielle språka i mottakarlandet. Helsesertifikatet er gyldig i 10 dagar etter at det blei skrivi ut.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2">Helseundersøking for utferding av helsesertifikat for ei sending kan finne stad på opphavseininga, på ein godkjent oppsamlingssentral eller, når det gjeld slaktedyr, på godkjent lokalitet for livdyrforhandlar. Dette gjeld og helseundersøking for tilleggsgarantiar. Den offentlege veterinæren skal skrive ut sertifikatet når han har gjort ferdig alle undersøkingar, besøk og kontrollar denne forskrifta krev.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-3">Den offentlege veterinær som er ansvarleg for oppsamlingssentralen skal sette i verk naudsynte kontrollundersøkingar straks dyra kjem til staden.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-4">Når avls- og produksjonsdyr og dyr til oppfôring blir sendt frå ein godkjent oppsamlingssentral i landet dei opphavleg kjem frå til eit anna EØS-land, kan helsesertifikata, som omhandla i første ledd og som tilsvarer vedlegg C modell II eller III, berre bli skrivi ut på grunnlag av kontrollundersøkingane omtala i tredje ledd og eit offisielt dokument med dei naudsynte opplysningane, skrivi ut av den offentlege veterinæren som er ansvarleg for opphavseininga til dyra.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-5">Når slaktedyr blir sendt frå ein godkjent oppsamlingssentral eller frå ein godkjent lokalitet for livdyrforhandlar i landet dei opphavleg kjem frå til eit anna EØS-land, kan helsesertifikatet, som omhandla i første ledd og som tilsvarer vedlegg C modell 1, berre bli utferda på grunnlag av kontrollundersøkingane omtala i tredje ledd og eit offisielt dokument med dei naudsynte opplysningane, skrivi ut enten av den offentlege veterinæren som er ansvarleg for opphavseininga eller av den offentlege veterinæren som er ansvarleg for den godkjente oppsamlingssentralen, jf. § 10 tredje ledd a nr. i.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-6">Når slaktedyr passerer gjennom ein godkjent oppsamlingssentral, jf. reglane i § 10 tredje ledd b nr. ii, skal den offentlege veterinæren som er ansvarleg for den godkjente oppsamlingssentralen i transittlandet ordne med dokumentasjon overfor mottakarlandet ved å skrive ut eit nytt helsesertifikat etter modell 1 i vedlegg C. Dette skal fyllest ut ved hjelp av data frå det originale helsesertifikatet/dei originale helsesertifikata og til det nye sertifikatet skal det leggas ved ein offisielt stadfesta kopi av det/dei originale. I dette tilfellet kan sertifikata samanlagt ikkje vere gyldige lenger enn det reglane i første ledd tilseier.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-7">Når offentlege veterinærar skriv ut helsesertifikat etter modellane i vedlegg C, skal dei same dag som sertifikatet blir utferda sørgje for at sendinga av dyra blir registrert i TRACES-systemet.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-8">I tillegg til krava i artikkelen her skal offentleg veterinær ta omsyn til vedtak 29. mars 2001 nr. 423 om instruks om utstedelse av sertifikater for levende dyr og animalske næringsmidler mv. når han skriv ut helsesertifikat.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§8" data-name="§8" id="kapittel-2-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle krav</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1">Småfe skal inspiserast av offentleg veterinær i løpet av dei siste 24 timar før sending. Dyra skal da ikkje vise kliniske teikn på sjukdom.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-2">Ein kan ikkje handle med småfe som kjem frå driftseining eller som har vore i kontakt med dyr frå driftseining som er pålagt offentlege restriksjonar på dyrehelsegrunnlag. Ein kan heller ikkje handle med småfe som det kan vere naudsynt å slakte i samband med nasjonalt nedkjempingsprogram for smittsam sjukdom som ikkje er omhandla i vedlegg C til direktiv 90/425/EØF eller vedlegg B til direktiv 91/68/EØF.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-3">Dersom det har vore utbrot av brucellose, rabies eller miltbrann i driftseininga skal alle dyr som er smitta eller kan tenkast å vere smitta vere slakta og/eller bortskaffa, og det skal vere følgjande fristar før ein igjen kan føre dyr ut av driftseininga: For brucellose 42 døgn, for rabies 30 døgn og for miltbrann 15 døgn.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-4">Ein kan ikkje handle med småfe som kjem frå driftseining eller som har vore i kontakt med dyr frå driftseining som ligg i område som av helsegrunnar er omfatta av offentleg forbod eller restriksjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-5">Ein kan ikkje handle med småfe som i samsvar med artikkel 13 i Avtala om det europeiske økonomiske samarbeidsområde (EØS-avtala) ikkje kan bli omsatt i den regionen dei kjem frå.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§9" data-name="§9" id="kapittel-2-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav som gjeld før og under sending</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1">Småfe som ikkje tilfredsstiller krava i leddet her kan ikkje sendast til eit anna land innafor EØS-området. Dei må ha opphalde seg utan avbrot på opphavseininga i minst 30 dagar eller sia fødselen dersom dei er yngre enn dette. Dei må ikkje komme frå driftseining som har tatt inn nye småfe i løpet av dei siste 21 dagar før sending. Dei må ikkje komme frå driftseining som har tatt inn klauvdyr frå tredjeland i løpet av dei siste 30 dagar før sending. Reglane i andre og tredje setning i leddet her gjeld ikkje for slaktedyr, jf. § 10 første og andre ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2">Kompetent styresmakt kan gjere unntak frå tredje og fjerde setning i første ledd dersom dyra før sending har vore fullstendig isolert frå alle andre dyr på driftseininga.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-3">Dyra kan ikkje vere utafor driftseininga dei kjem frå i meir enn seks dagar før siste gang dei blir sertifisert for handel til den endelege mottakarstaden i eit anna EØS-land i samsvar med det utfylte helsesertifikatet. Dersom dyra blir transportert til sjøs blir denne fristen forlenga med den tida sjøreisa tar.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-4">Når dyra har forlate driftseininga dei kjem frå, skal dei sendast direkte til mottakarstaden i eit anna EØS-land. Før dyra kjem fram til mottakarstaden i eit anna EØS-land, kan dei likevel passere gjennom maksimalt ein godkjent oppsamlingssentral, som skal ligge i landet dyra kjem frå. Slaktedyr kan passere gjennom ein godkjent lokalitet for livdyrforhandlar, som skal ligge i landet dyra kjem frå, i staden for gjennom ein godkjent oppsamlingssentral. For slaktedyr går reglane i § 10 tredje ledd føre føresegna i leddet her.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-5">Slaktedyr som blir ført direkte til slakteri når dei kjem til mottakarlandet skal bli slakta der så raskt som mogleg og seinast innan 72 timar etter at dei kom til staden.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§10" data-name="§10" id="kapittel-2-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Særlege reglar for slaktedyr</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-1">Ein kan handle med slaktedyr dersom dei har opphalde seg utan avbrot på driftseininga dei kjem frå i minst 21 dagar. Regelen i § 9 første ledd andre setning gjeld ikkje for slaktedyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2">Ein kan handle med slaktedyr som kjem frå driftseining som har tatt inn nye småfe i løpet av dei siste 21 dagar før sending, dersom slaktedyra blir transportert direkte til eit slakteri for å bli slakta umiddelbart utan å passere gjennom ein oppsamlingssentral eller ein stoppestad oppretta i samsvar med reglane i forskrift 2. april 2001 nr. 384 om transport av levande dyr, jf. direktiv 91/628/EØF. Regelen i § 9 første ledd tredje setning gjeld i dette høvet ikkje for slaktedyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3">Som unntak frå reglane i § 9 fjerde ledd kan slaktedyr passere gjennom ytterlegare ein oppsamlingssentral dersom enten vilkåra i punkt a eller i punkt b nedafor er oppfylt.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3-punkt-1-ledd-1">Før dei passerer gjennom den godkjente oppsamlingssentralen, som omhandla i § 9 fjerde ledd andre og tredje setning, oppfyller dyra følgjande krav: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Etter å ha forlate driftseininga dei kjem frå, passerer dyra ein oppsamlingssentral som står under oppsyn av offentleg veterinær og der det på same tid berre blir tillate dyr med minst same helsestatus, og</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">dyra blir identifisert enkeltvis i samsvar med regelen i § 4 andre ledd andre punktum seinast i den aktuelle oppsamlingssentralen, slik at dei i det einskilde høvet kan bli spora tilbake til driftseininga dei kjem frå, og</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">frå oppsamlingssentralen må dyra vere følgd av eit offisielt veterinærdokument og bli transportert direkte til den godkjente oppsamlingssentralen som omhandla i § 9 fjerde ledd, andre og tredje setning, for der å bli sertifisert og sendt direkte til eit slakteri i mottakarlandet.</article></article></li></ul></article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Eller</p><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3-punkt-2-ledd-1">Etter sending frå landet dyra kjem frå og før dei blir sendt vidare til slakteriet i mottakarlandet, kan dyra passere gjennom ein godkjent oppsamlingssentral på følgjande vilkår: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Den godkjente oppsamlingssentralen ligg i mottakarlandet og dyra blir, på den offentlege veterinæren sitt ansvar, sende direkte derifrå til eit slakteri der dei blir slakta seinast fem dagar etter at dei kom fram til den godkjente oppsamlingssentralen, eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Den godkjente oppsamlingssentralen ligg i eit transittland innafor EØS-området og dyra blir sende direkte derfrå til slakteriet i det mottakarlandet som er oppgitt i helsesertifikatet. Helsesertifikatet skal vere utferda i samsvar med reglane i § 7 sjette ledd.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§11" data-name="§11" id="kapittel-2-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til avls- og produksjonsdyr</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1">Avls- og produksjonsdyr skal oppfylle følgjande krav:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Dei skal komme frå og berre ha vore i kontakt med dyr frå driftseining: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(i)" data-name="(i)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">der følgjande sjukdommar ikkje har vore klinisk diagnostisert: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">smittsam agalakti hos sau (<i>Mycoplasma agalactiae</i>) eller smittsam agalakti hos geit (<i>Mycoplasma agalactiae</i>, <i>M. capricolum, M. mycoides var. Mycoides</i> «large colony») dei siste 6 månadene,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">paratuberkulose eller byllesjuke (kaseøs lymfadenitt) dei siste 12 månadene,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">lungeadenomatose, mædi/visna eller caprin artritt og encefalitt (CAE) dei siste tre åra. Denne perioden kan reduserast til 12 månader dersom driftseininga har slakta ut dyr med mædi/visna eller CAE og resten av dyra har reagert negativt i to påfølgjande testar som følgjer føresegna i artikkel 15 i direktiv 91/68/EØF.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">Eller som for ein eller fleire av sjukdommane som nemnt i punkt (i) ovafor, utan å bryte krava som gjeld for dei andre sjukdommane, i samsvar med eit program som er godkjent etter føresegna i artikkel 7 og 8 i direktiv 91/68/EØF, kan stille helsegarantiar som er tilsvarande gode i forhold til den aktuelle sjukdommen.</article></article></li><li data-li-identifier="(ii)" data-name="(ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Der ikkje noko forhold som gjer det mogleg å konkludere med at krava i punkt (i) ikkje er oppfylt har kommi fram for den offentlege veterinær som skal skrive ut helsesertifikatet.</article></article></li><li data-li-identifier="(iii)" data-name="(iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Der eigaren har erklært at han ikkje har hatt kjennskap til slike forhold og i tillegg har levert skriftlig erklæring om at det eller dei dyr som skal bli brukt til handel innafor EØS-området oppfyller vilkåra i punkt (i).</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Med omsyn til smittsam epididymitt (<i>Brucella ovis</i>) skal ukastrerte verar til avl og produksjon: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Komme frå driftseining der det ikkje har vore påvist noko tilfelle av smittsam epididymitt (<i>B. ovis</i>) dei siste 12 månadene.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Ha opphalde seg kontinuerlig på denne driftseininga dei siste 60 dagar før sending.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Ha gjennomgått serologisk testing med negativt resultat i samsvar med føresegna i vedlegg D i direktiv 91/68/EØF i løpet av dei siste 30 dagane før sending, eller oppfylle helsegarantiar som er tilsvarande gode i forhold til den aktuelle sjukdommen og som skal godkjennast etter reglane i artikkel 15 i direktiv 91/68/EØF.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Det skal vere merka av i eit helsesertifikat skrivi ut i samsvar med modell III i vedlegg C at desse krava er oppfylt.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§12" data-name="§12" id="kapittel-2-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Brucellose</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-ledd-1">Avls- og produksjonsdyr og dyr til oppfôring som kjem frå land eller område som ikkje er offisielt fritt for brucellose, skal ikkje innførast til Noreg utan at dei er blitt testa med omsyn på brucellose (<i>Brucella melitensis</i>). Prøvetaking skal skje i samsvar med direktiv 91/68/EØF.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§13" data-name="§13" id="kapittel-2-paragraf-8"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Overførbare spongiforme encefalopatiar (TSE)</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-8-ledd-1">Ein kan ikkje handle med småfe som ikkje tilfredsstiller krava i forskrift 30. mars 2004 nr. 595 om forebygging av, kontroll med og utryddelse av overførbare spongiforme encefalopatiar (TSE), jf. forordning (EF) nr. 999/2001 med seinare endringar vedlegg VIII.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§14" data-name="§14" id="kapittel-2-paragraf-9"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Munn- og klauvsjuke</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-9-ledd-1">Ein kan ikkje handle med småfe som er undergitt restriksjonar på grunnlag av reglar om munn- og klauvsjuke eller som er vaksinert mot denne sjukdommen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§15" data-name="§15" id="kapittel-2-paragraf-10"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppsamlingssentralar</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1">For å bli godkjent av kompetent styresmakt, må ein oppsamlingssentral minst oppfylle følgjande krav:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Oppsamlingssentralen skal vere under tilsyn av offentleg veterinær, som særleg skal kontrollere at kravet i § 5 første ledd er oppfylt.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Oppsamlingssentralen skal ligge i eit område som ikkje er omfatta av forbod eller restriksjonar på grunnlag av relevante nasjonale eller EØS-rettslege reglar.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Før bruk skal oppsamlingssentralen bli reingjort og desinfisert i samsvar med instruksjonar frå offentleg veterinær.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1">I samsvar med kapasiteten den einskilde oppsamlingssentralen har til å ta imot dyr, skal han ha: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Anlegg som berre tener dette føremålet når han blir brukt som oppsamlingssentral,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Egna innretningar til vatning og fôring, til naudsynt pleie og til å lesse dyra på og av på ein korrekt måte. Innretningane skal vere lette å reingjere og desinfisere.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Egna innretningar til inspeksjon.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Egna innretningar til isolasjon.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Utstyr egna til reingjering og desinfisering av lokaler og lastebilar.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Egna lagringsplass til fôr, søppel og husdyrgjødsel.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-7-ledd-1">Eit egna anlegg for oppsamling av avløpsvatn.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-8-ledd-1">Kontor til den offentlege veterinæren.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Oppsamlingssentralen kan berre ta imot dyr som er identifisert i samsvar med føresegna i § 4 andre ledd og som oppfyller helsekrava i forskrifta her. For å sikre dette skal eigaren av eller den ansvarlege leiaren for oppsamlingssentralen forsikre seg om at dyra blir følgt av dei helsesertifikat og dokument som denne forskrifta krev når dei kjem fram til staden.</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Oppsamlingssentralen skal bli kontrollert regelmessig av kompetent styresmakt, for å sikre at krava for godkjenning blir følgt.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-2">Eigaren eller den ansvarlege for oppsamlingssentralen skal registrere opplysningane lista opp nedafor i eit register eller ein database. Desse opplysningane skal bli registrert på grunnlag av dokumenta som følgjer dyra eller på grunnlag av identifikasjonsnumra eller -merkene til dyra og dei skal oppbevarast i minst tre år:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Namn på eigar, kor dyra kjem frå, dato for mottak og sending, tal og identifikasjon av dyra eller registreringsnummeret på opphavseininga til dyra som blir mottatt i oppsamlingssentralen og, dersom det passar, namn og registreringsnummer på oppsamlingssentral som dyra har passert før dei kjem til denne oppsamlingssentralen, samt planlagt endeleg mottakarstad.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-2-punkt-2-ledd-1">Registreringsnummer både på transportfirma og på lastebil som leverer eller samlar opp dyra frå oppsamlingssentralen.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-3">Kompetent styresmakt skal gi kvar godkjent oppsamlingssentral eit godkjenningsnummer. Godkjenninga kan vere avgrensa til sau eller geit eller til ein eller fleire av småfegruppene som definert i § 3 andre ledd nummer 2, 3 og 4.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-10-ledd-4">Kompetent styresmakt kan suspendere eller trekkje tilbake godkjenning dersom føresegnar i denne forskrifta eller andre relevante reglar blir brote. Godkjenninga kan då tre i kraft igjen dersom kompetent styresmakt får godtgjort at oppsamlingssentralen på ny oppfyller alle relevante krav.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§16" data-name="§16" id="kapittel-2-paragraf-11"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Livdyrforhandlar</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1">Livdyrforhandlar skal vere registrert av kompetent styresmakt. Før livdyrforhandlar kan handle med småfe mellom land innafor EØS-området må kompetent styresmakt godkjenne han og gi han eit registreringsnummer. Han må minst oppfylle følgjande krav:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Han må berre handle med dyr som er identifisert og kjem frå driftseining som oppfyller krava i denne forskrifta. Ansvaret for at dyra er identifisert i samsvar med § 4 andre ledd og følgd av korrekte helsedokument i samsvar med § 7 ligg hos livdyrforhandlaren.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Han skal registrere opplysningane lista opp nedafor i eit register eller ein database. Opplysningane skal registrerast på grunnlag av dokumenta som følgjer dyra eller på grunnlag av identifikasjonsnumra eller -merkene til dyra og opplysningane skal oppbevarast i minst tre år: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Namn på eigar, kor dyra kjem frå, kjøpsdato, kategoriar, tal og identifikasjon av dyra eller registreringsnummeret på opphavseininga til dyra og, dersom det passar, namn og registreringsnummer på oppsamlingssentral som dyra har passert før kjøpet, samt endeleg mottakarstad.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Registreringsnummer på transportfirma og/eller på lastebil som leverer eller samlar opp dyra.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Namn og adresse på kjøpar og endeleg mottakarstad for dyra.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Kopiar av eventuelle ruteplanar og/eller løpenummer på helsesertifikat.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Når dyr oppheld seg på anlegget til livdyrforhandlaren skal han sikre: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">At personalet som har ansvar for dyra blir gitt særleg opplæring med omsyn til krava i denne forskrifta og til reglar om handsaming av dyr og dyrevern.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">At naudsynte undersøkingar og prøver av dyra blir regelmessig utført av offentleg veterinær og at alle naudsynte tiltak for å unngå spreiing av smittsam sjukdom blir gjennomført.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2">Alle lokalitetar som blir nytta av livdyrforhandlar i samband med verksemda som livdyrforhandlar må vere registrert av kompetent styresmakt. Kompetent styresmakt må godkjenne lokalitetane og gi dei registreringsnummer. Dei må minst oppfylle følgjande krav:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Dei skal vere under tilsyn av offentleg veterinær.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-2-ledd-1">Dei skal ligge i eit område som ikkje er omfatta av forbod eller restriksjonar på grunnlag av relevante nasjonale eller EØS-rettslege reglar.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-3-ledd-1">Dei må ha: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Stor nok kapasitet og egna innretningar for inspeksjon og isolasjon, som gjer det mogleg å halde alle dyra isolert i tilfelle av utbrott av ein smittsam sjukdom.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Egna innretningar til å lesse dyra av og om naudsynt oppstalle dei på korrekt måte, vatne og fôre dei og gi dei naudsynt stell. Innretningane skal vere enkle å reingjere og desinfisere.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Egna plass til oppbevaring av søppel og husdyrgjødsel.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Egna system for oppsamling av avløpsvatn.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-2-punkt-4-ledd-1">Før bruk skal dei reingjerast og desinfiserast i samsvar med instruksjonar frå offentleg veterinær.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-3">Kompetent styresmakt kan suspendere eller trekke tilbake godkjenning dersom føresegnar i forskrifta her eller andre relevante reglar blir brote. Godkjenninga kan då tre i kraft igjen dersom kompetent styresmakt får godtgjort at livdyrforhandlaren på ny oppfyller alle relevante krav.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-11-ledd-4">Kompetent styresmakt kan gjennomføre regelmessige kontrollar for å sikre seg om at livdyrforhandlarar oppfyller desse krava.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§17" data-name="§17" id="kapittel-2-paragraf-12"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Transport</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-1">Transportmiddel skal straks etter transport av dyr eller produkt som kan påverke helsa til dyr bli vaska og desinfisert med eit desinfeksjonsmiddel som er godkjent av kompetent styresmakt. Om nødvendig skal transportmidlet òg vaskast og desinfiserast før ny transport av dyr. Avføring, strø eller fôr må ikkje lekke eller falle ut av kjøretøyet under transporten.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-2">Transportøren skal enten rå over høvelege innretningar til reingjering og desinfeksjon som er godkjent av kompetent styresmakt, dette omfattar mellom anna innretningar til oppbevaring av avfall og husdyrgjødsel, eller kunne dokumentere at desse funksjonane blir utført av tredjemann som er godkjent av kompetent styresmakt.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-3">Transportøren skal sørgje for at det blir ført eit register for kvar einskild lastebil som blir nytta til transport av dyr. Dette registeret skal bli oppbevart i minst tre år og skal minst innehalde følgjande opplysningar:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-3-punkt-1-ledd-1">Stad og dato for oppsamlinga, adresse og namn eller firmanamn på driftseininga eller oppsamlingssenteret der dyra blei samla opp.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-3-punkt-2-ledd-1">Stad og dato for levering, adresse og namn eller firmanamn på mottakar.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-3-punkt-3-ledd-1">Art og tal på dyra som blir transportert.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-3-punkt-4-ledd-1">Dato og stad for desinfisering.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-3-punkt-5-ledd-1">Data i dokumenta som følgjer dyra (sertifikatnummer og liknande).</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-4">Transport av småfe skal skje på slik måte at dyra ikkje kjem i kontakt med dyr med lågare helsestatus, jf. § 5. Dette gjeld frå dyra forlét opphavseininga og til dei kjem fram til mottakarstaden. Ansvaret for at den regelen blir overhalde ligg hos transportøren.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-12-ledd-5">Transportøren skal gi skriftleg fråsegn om at alle naudsynte tiltak vil bli gjennomført for å oppfylle reglane i denne forskrifta eller i direktiv 91/68/EØF, mellom anna føresegna i denne paragrafen eller i artikkel 8c i direktivet og føresegna som gjeld dokumentasjon kring dyra. Han skal og gi skriftleg fråsegn om at dei som gjennomfører transporten har naudsynt kompetanse, faglege kvalifikasjonar og kunnskap.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/KAPITTEL_3"><h2>Kapittel III. Krav som gjeld for innførsel av småfe til EØS-området frå tredjeland</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§18" data-name="§18" id="kapittel-3-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Opphav og opphald</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1">Det er berre tillate å innføre småfe frå tredjeland eller område av tredjeland som er godkjent i samsvar med direktiv 72/462/EØF. Liste over godkjente tredjeland og område av tredjeland framgår av vedlegg B.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-2">Avls- og produksjonsdyr og småfe til oppfôring skal ha opphalde seg i avsendarlandet samanhangande i minst 6 månader eller sidan fødsel, og slaktedyr minimum 3 månader eller sidan fødsel.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§19" data-name="§19" id="kapittel-3-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Helsesertifikat</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1">Med småfe skal det følgje eit helsesertifikat i original skrivi ut av lokal offentleg veterinær på eit standardformular utarbeidd eller godkjent av kompetent styresmakt i samsvar med sertifikatmodellane i vedtak 2003/708/EF. Sertifikatet skal vere på minst eit av språka som blir nytta i avsendarlandet og i mottakarlandet. Det skal vere slik utforma at det utgjer ein integrert heilskap.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-2">Kvart helsesertifikat må berre omfatte dyr som blir transportert med same transportmiddel, og som skal frå ei og same driftseining til ein mottakar.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-3">Offentleg veterinær skal skrive ut helsesertifikatet på dagen for lastinga. Helsesertifikatet er gyldig i 10 dagar.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§20" data-name="§20" id="kapittel-3-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Helsekrav</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-1">Ved innførsel frå tredjeland skal det aktuelle tredjelandet i dei siste 12 månadene ha vore fritt for kvegpest, bluetongue, smittsam caprin pleuropneumoni, småfepest, epizootic haemorrhagic disease, sauekoppar, geitekoppar og Rift Valley feber og dei siste 6 månadene fritt for vesikulær stomatitt. Dyra skal heller ikkje ha vore vaksinerte mot dei nemnde sjukdommane. Andre dyr i landet skal heller ikkje ha vore vaksinert for desse sjukdommane.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-2">Småfe skal komme frå driftseining som ikkje har hatt utbrot av munn- og klauvsjuke på 2 år og ikkje er pålagd restriksjonar når det gjeld denne sjukdommen. Det må gå fram av helsesertifikatet at dyra ikkje har vore vaksinerte mot munn- og klauvsjuke.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-3">Ved innførsel frå tredjeland som har vore fritt for munn- og klauvsjuke dei siste 2 åra, men der ein i landet dei siste 12 månadene har vaksinert mot munn- og klauvsjuke, skal dyra:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-3-punkt-1-ledd-1">ikkje vere vaksinert og reagere negativt på virus- eller antistofftest,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-3-punkt-2-ledd-1">ha vore isolert i avsendarlandet enten på ei driftseining eller ved ein karantenestasjon i 14 dagar under overvaking av offentleg veterinær. Ingen andre dyr i driftseininga eller på karantenestasjonen må ha blitt vaksinert dei siste 21 dagane og ingen andre dyr må ha blitt ført inn enn dei som skal bli sendt,</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-3-punkt-3-ledd-1">bli satt i karantene i 21 dagar i mottakarlandet.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§21" data-name="§21" id="kapittel-3-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 21</span>. <span class="legalArticleTitle">Overførbare spongiforme encefalopatiar (TSE)</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1">Ein kan ikkje handle med småfe som ikkje tilfredsstiller krava i forskrift 30. mars 2004 nr. 595 om forebygging av, kontroll med og utryddelse av overførbare spongiforme encefalopatiar (TSE), jf. forordning (EF) nr. 999/2001 med seinare endringar vedlegg IX.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/KAPITTEL_4"><h2>Kapittel IV. Avsluttande vilkår</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§22" data-name="§22" id="kapittel-4-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 22</span>. <span class="legalArticleTitle">Kontroll ved innførsel og utførsel</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-ledd-1">Ved handel mellom EØS-land og når småfe blir ført inn til Noreg frå tredjeland, skal dyra og dokumenta som følgjer dei bli kontrollert etter føresegnene i forskrift 31. desember 1998 nr. 1484 om tilsyn og kontroll ved innførsel og utførsel av levende dyr, annet avlsmateriale og animalsk avfall innen EØS, og ved innførsel av levende dyr fra land utenfor EØS.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§23" data-name="§23" id="kapittel-4-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 23</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsyn og vedtak</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-2-ledd-1">Mattilsynet fører tilsyn og fattar vedtak for å gjennomføre føresegner gitt i og i medhald av denne forskrifta i samsvar med matloven § 23 om tilsyn og vedtak og kan i samband med det treffe vedtak etter § 24 om særskild smittesanering, § 25 om stenging og virksomhetskarantene og § 26 om tvangsmulkt.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§24" data-name="§24" id="kapittel-4-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 24</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-3-ledd-1">Mattilsynet kan i særlege høve dispensere frå føresegnene i denne forskrifta, såframt det ikkje vil stride mot dei internasjonale forpliktingar Noreg har, under dette EØS-avtala.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§25" data-name="§25" id="kapittel-4-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 25</span>. <span class="legalArticleTitle">Sikringstiltak</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-4-ledd-1">Etter matloven § 23 første ledd kan Mattilsynet på kort varsel og utan vederlag til importør eller eksportør stoppe innførsel eller utførsel av småfe dersom særlege tilhøve når det gjeld dyrehelsa i avsendarlandet eller andre tilhøve krev det.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§26" data-name="§26" id="kapittel-4-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 26</span>. <span class="legalArticleTitle">Utgifter</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-1">Alle utgifter i samband med innførsel og utførsel av levande småfe er uvedkommande for det offentlege.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§27" data-name="§27" id="kapittel-4-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 27</span>. <span class="legalArticleTitle">Straff</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-6-ledd-1">Forsettleg eller aktlaust brot på forskrifta her eller føresegner og vedtak gitt i medhald av denne forskrifta, er straffbart etter matloven § 28.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/§28" data-name="§28" id="kapittel-4-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 28</span>. <span class="legalArticleTitle">Iverksetjing og overgangsordningar</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-7-ledd-1">Denne forskrifta blir sett i verk 1. april 2005. Frå same dato blir forskrift 31. desember 1998 nr. 1480 om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel av småfe oppheva.</article></article></section><section class="section" data-name="vedleggA" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/KAPITTEL_5"><h2>Vedlegg A. Administrative einingar tilsvarande region</h2><article class="defaultP"><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Noreg:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylke</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Belgia:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Province/provincie</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Danmark:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Amt eller ø</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Estland:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Maakond</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Finland:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Lääni/län</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Frankrike:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Département</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hellas:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">νoμóζ</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Irland:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">County</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Italia:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Provincia</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kypros:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Eπαpχiα (distrikt)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Latvia:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Rajons</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Litauen:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Apskritis</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Luxembourg:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">–</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Malta:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">–</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nederland:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">RVV-kring</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Polen:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Powiat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Portugal:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fastlandet: Distrito</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Øvrige områder: Regiao autonoma</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slovakia:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kraj'</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slovenia:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Območje</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spania:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Provincia</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Storbritannia:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">England, Wales og Nord-Irland:</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">County</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Skottland: District eller island area</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sverige:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Län</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Den tsjekkiske republikk:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tyskland:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Regierungsbezirk</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ungarn:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Megye</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Østerrike:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bezirk</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="vedlegg3" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/KAPITTEL_6"><h2>Vedlegg B. Liste over godkjente tredjeland og område i tredjeland</h2><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>ISO-landkode</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Land</i></th><th colspan="5" data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Helsesertifikat<br />93/198/EØF</i></th></tr><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Slaktedyr annex 1 part 1 (a)</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Slaktedyr 1 annex 1 part 1 (b)</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Produksjonsdyr annex 2 part 1 (a)</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Avlsdyr annex 2 part 1 (b)</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Offisielt brucellosefritt</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">AR</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Argentina</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">AU</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Australia</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">BY</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kviterussland<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">BA</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bosnia-Hercegovina<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">BG</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bulgaria<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">CA</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Canada<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">CL</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Chile</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">YU</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Jugoslavia<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">GL</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Grønland</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">IS</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Island</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">HR</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kroatia<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">NZ</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">New Zealand</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">RO</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Romania<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">RU</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Russland</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">CH</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sveits</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">UY</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uruguay</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">US</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">USA</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><br /></td></tr></tbody></table></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> Midlertidig importforbud.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">2</span> Midlertidig importforbud for områda Sisacko-Moslavacka, Karolvacka, Licko-Senjska, Brodsko-Posavska, Zadarsko-Kniska, Osjecko-Baranjska, Sivenska, Vukovarsko-Srijemska, Splitsko-Dalmatinska, Dubrovacko-Neretvanska. Utvidet forhåndsvarsel på 48 timer, minst 15 dagers karantene før sending, negativ serologi for munn- og klauvsjuke for områda Zagrebacka, Krapinsko-Zagorska, Varazdinska, Koprivnicko-Krizevacka, Bjelovarsko-Bilogorska, Primorsko-Goranska, Viroviticko-Podravska, Pozesko-Slavonska, Istarska, Medimurska og Grad Zagreb.</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">3</span> Utvida førehandsvarsel på 48 timer, minst 15 dagers karantene før sending, negativ serologi for munn- og klauvsjuke.</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">4</span> Unntatt Okanagan Balley-regionen i Britisk Columbia, definert som ei linje frå grensa Canada/USA, lengdegrad (lg) 120 ° 15', breddegrad (bg) 49 °, i nord til punkt lg 119 ° 35' bg 50 ° 30' nordaust til punkt lg 119 ° bg 50 ° 45', i sør til eit punkt på grensa mellom Canada-USA lg 118 ° 15' bg 49 ° .</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">5</span> Utvida førehandsvarsel på 48 timer. Minst 15 dagers karantene før sending, negativ serologi for munn- og klauvsjuke fra provinsene Varna, Dobrich, Silistra, Choumen, Targovichte, Razgrad, Rousse, V.Tarnovo, Gabrovo, Pleven, Lovetch, Plovdiv, Smolian, Pasardjik, Sofia district, Sofia city, Pernik, Kustendil, Blagoevgrad, Vratza, Montana, Vidin, Mihialovograd, Veliko og Tolbouhin.</article></footer></section><section class="section" data-name="vedleggC" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-03-14-232/KAPITTEL_7"><h2>Vedlegg C. Helsesertifikatmodellar for handel med småfe innafor EØS-området</h2><article class="defaultP">(pdf)</article></section></main></body></html>