<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om forliksrådene (forliksrådsforskriften).</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2005-12-16-1521</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2005-12-16-1521</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og politidepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2005 hefte 16 s 2458</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2006-01-01</dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1915-08-13-5/§27</li><li>lov/1915-08-13-6/§44</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2005-12-20</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2005-1248</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forliksrådsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om forliksrådene (forliksrådsforskriften).</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt ved kgl.res. 16. desember 2005 med hjemmel i lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene (domstolloven) § 27 og lov 13. august 1915 nr. 6 om rettergangsmåten for tvistemål (tvistemålsloven) § 44 fjerde ledd. Fremmet av Justis- og politidepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2005-12-16-1521</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om forliksrådene (forliksrådsforskriften).<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Forholdet mellom forliksrådet og sekretariatet</li><li>§ 2. Godtgjørelse til forliksrådets medlemmer</li><li>§ 3. Utvalg av faste møtefullmektiger</li><li>§ 4. Ikrafttredelse</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-12-16-1521" id="dokument"><h1>Forskrift om forliksrådene (forliksrådsforskriften).</h1><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-12-16-1521/§1" data-name="§1" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Forholdet mellom forliksrådet og sekretariatet</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-1">Forliksrådet driver mekling og avsier dom i saker hvor forliksrådet har domsmyndighet.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-2">Sekretariatsfunksjonen for forliksrådet utføres av politiet som en sivil oppgave. I lensmannsdistrikt er lensmannen sekretariat for forliksrådet, i politistasjonsdistrikt med sivile rettspleieoppgaver er politistasjonen sekretariat for forliksrådet, og i namsfogddistrikt er namsfogden sekretariat.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-3">Sekretariatet skal utføre oppgaver og støttefunksjoner som naturlig er en del av sekretariatsoppgavene for en domstol. Forliksrådets leder kan innenfor dette saklige området instruere sekretariatet. Typiske sekretariatsoppgaver vil være:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">motta forliksklager og tilsvar, herunder nedtegne muntlige forliksklager og tilsvar og veilede publikum.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">journalføring, berammelse, innkalling av parter, forkynnelse av avgjørelser, arkivering og tilsvarende.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-1-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-3-punkt-3-ledd-1">deltakelse i forliksrådets møter for å ordne sakens dokumenter og renskrive avgjørelser og forlik.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="paragraf-1-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-3-punkt-4-ledd-1">lage utkast til uteblivelsesdommer og dommer avsagt på grunnlag av at innklagede i tilsvar har godtatt klagerens påstand.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-4">Sekretariatet fører regnskap for forliksrådet og skal attestere og besørge anvisning av utbetalinger til forliksrådets medlemmer.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-12-16-1521/§2" data-name="§2" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Godtgjørelse til forliksrådets medlemmer</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1">Det utbetales godtgjørelse for hver sak som fremmes for forliksrådet. Godtgjørelsen tilsvarer den offentlige salærsats for advokater mv. Forliksrådet skal uansett saksmengde ha en minste årlig godtgjørelse til fordeling på kr 20.000. Det utbetales ikke godtgjørelse etter første punktum før dette beløpet er oversteget.</article><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-2">I særlige tilfeller kan det utbetales erstatning for tapt arbeidsfortjeneste mv. til forliksrådets medlemmer og varamedlemmer. Slik erstatning er begrenset til kr 750 pr. dag.</article><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-3">Departementet kan fastsette at det for enkelte forliksråd skal utbetales en fast årlig godtgjørelse i stedet for godtgjørelse per sak.</article><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-4">Dersom forliksrådets medlemmer og varamedlemmer ikke er enige om noe annet, skal godtgjørelsen etter første ledd fordeles med en halvpart til forliksrådets leder, og en halvpart til fordeling mellom forliksrådets to medlemmer, eventuelt til varamedlem som deltar i behandlingen av saken. Bestemmelser om en annen fordeling av godtgjørelsen mellom forliksrådets medlemmer skal oversendes forliksrådets sekretariat som grunnlag for anvisning etter § 1.</article><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-5">Nærmere regler om opptjening, beregning, anvisning og utbetaling av godtgjørelsen fastsettes av departementet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-12-16-1521/§3" data-name="§3" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Utvalg av faste møtefullmektiger</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-1">Ved hvert forliksråd skal det være et utvalg av faste møtefullmektiger for forliksrådet. Medlemmene av utvalget oppnevnes av kommunen for inntil fire år av gangen. Antall medlemmer i utvalget må tilpasses saksmengden i forliksrådet og kommunens innbyggertall. Som et minimum skal det være 3 medlemmer i utvalget. I kommuner med mer enn 25.000 innbyggere skal det være minst 5 medlemmer i utvalget. Kommuner med mer enn 50.000 innbyggere skal ha et utvalg med minst 7 medlemmer, og i kommuner med mer enn 90.000 innbyggere skal utvalget ha minst 10 medlemmer.</article><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-2">Som fast møtefullmektig kan oppnevnes enhver person som er over 25 år med alminnelig god samfunnsmessig kunnskap og som godt behersker skriftlig og muntlig norsk språk. Medlemmer i utvalget skal i forbindelse med oppnevningen gjøres kjent med at de i den enkelte sak skal være uavhengig av andre interesser enn partens, slik at deres handlinger ikke påvirkes av uvedkommende hensyn, herunder egne interesser.</article><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-3">Maksimal godtgjørelse til møtefullmektig tilsvarer maksimalsatsen for møtegodtgjørelse i henhold til forskrift 23. juli 1993 nr. 768 om maksimalsatser for utmåling av sakskostnader i forliksrådet § 1 annet ledd og § 2. Godtgjørelsen dekkes av vedkommende part.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2005-12-16-1521/§4" data-name="§4" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2006.</article><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-2">Forskriften gjelder for saker som forliksrådet får til behandling etter ikrafttredelsen uten hensyn til om forliksklage er sendt inn før.</article></article></main></body></html>