<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i lov 19. november 1982 nr. 66 om helsetjenesten i kommunene (inspeksjonsordning for miljørettet helsevern)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2009-04-03-17</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2009-04-03-17</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2009 hefte 4 s 549</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2009-04-03</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1982-11-19-66</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2009-04-03 13:55</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2009-0284</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til kommunehelsetjenesteloven</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i lov 19. november 1982 nr. 66 om helsetjenesten i kommunene (inspeksjonsordning for miljørettet helsevern)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Ot.prp.nr.5 (2008–2009), Innst.O.nr.45 (2008–2009) og Besl.O.nr.65 (2008–2009). Odels- og lagtingsvedtak hhv. 16. og 24. mars 2009. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2009-04-03-17</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i lov 19. november 1982 nr. 66 om helsetjenesten i kommunene (inspeksjonsordning for miljørettet helsevern)<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 4a-4. (Meldingsplikt og godkjenning)</li><li>§ 4a-7. (Granskning)</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2009-04-03-17" id="dokument"><h1>Lov om endringer i lov 19. november 1982 nr. 66 om helsetjenesten i kommunene (inspeksjonsordning for miljørettet helsevern)</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Endringer i følgende lov:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 19. november 1982 nr. 66 om helsetjenesten i kommunene.</article></article></li></ul></article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2009-04-03-17/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I lov 19. november 1982 nr. 66 om helsetjenesten i kommunene gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4a-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4a-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 4a-4. <span class="legalArticleTitle">(Meldingsplikt og godkjenning)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">I forskrifter etter § 4a-1 annet ledd kan det gis nærmere bestemmelser om meldingsplikt til kommunestyret for den som planlegger eller iverksetter virksomhet som etter sin art kan ha innvirkning på helsen, eller endring i slik virksomhet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">I forskriftene kan det videre fastsettes at virksomheter som det etter første ledd kan kreves melding om, skal være godkjent av kommunestyret. Nærmere bestemmelser om slik godkjenning kan gis i forskriftene. I forskriftene kan bestemmes at fylkesmannen gir godkjenning dersom slik virksomhet berører flere kommuner. Berører virksomheten flere fylker, kan bestemmes at departementet gir godkjenning. Det kan videre gis bestemmelser om klageordning i tilfelle hvor fylkesmannen eller departementet gir godkjenning. I forskriftene kan det bestemmes at Mattilsynet gir godkjenning av drikkevann og vannforsyningsanlegg, og regler om klage over slike vedtak.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Kommunestyret kan ved godkjenning sette vilkår for å ivareta hensynet til folks helse, jfr. § 1-2 og § 4a-1.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-4">I forskriftene kan det fastsettes en ordning hvor virksomheter underlagt krav om melding eller godkjenning etter første eller annet ledd, i tillegg skal fremlegge for kommunestyret en vurdering fra et akkreditert inspeksjonsorgan. Slik vurdering kan kreves innhentet ved nærmere bestemte tidsintervaller. Omkostninger forbundet med vurdering fra akkreditert inspeksjonsorgan betales av den ansvarlige for virksomheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5">Dersom nødvendig godkjenning fra kommunestyret eller vurdering fra akkreditert inspeksjonsorgan ikke foreligger, eller vilkår ikke oppfylles, kan kommunestyret kreve virksomheten stanset. Stansning kan bare kreves dersom ulempene stansningen vil medføre, står i rimelig forhold til den helsefare som unngås. Stansning kan om nødvendig gjennomføres med bistand fra politiet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4a-7 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4a-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 4a-7. <span class="legalArticleTitle">(Granskning)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Kommunestyret kan under dets gjøremål etter dette kapittel beslutte at det skal foretas granskning av eiendom eller virksomhet. Beslutningen kan gjennomføres av kommunestyret eller kommunelegen, om nødvendig med bistand fra politiet. De som utfører granskningen skal ha uhindret adgang til å inspisere eiendom og virksomhet og til å ta nødvendige prøver uten godtgjøring. De kan videre kreve fremlagt dokumenter og materiale samt foretatt undersøkelser som kan ha betydning for kommunestyrets gjøremål etter dette kapittel. Kommunestyret kan videre pålegge virksomhet å innhente ny vurdering som nevnt i § 4a-4 fjerde ledd. Omkostninger forbundet med granskningen betales av den ansvarlige for eiendommen eller virksomheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Fylkesmannen har i klagesaker tilsvarende adgang til å beslutte og gjennomføre granskning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Ved granskning av virksomhet eller eiendom skal de som utfører granskningen, først ta kontakt med representanter for virksomhetens ledelse.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2009-04-03-17/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Loven trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>