<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om godtgjørelse av utgifter til legehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2009-01-08-44</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2009-01-08-44</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2009 hefte 1 s 183</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2009-01-08</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2007-12-19-1761</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1999-07-02-61/§2-1a</li><li>lov/1999-07-02-61/§4-1</li><li>lov/1999-07-02-61/§5-5</li><li>lov/2001-06-15-93/§53</li><li>lov/1999-07-02-63/§5-1</li><li>lov/1994-08-05-55/§6-2</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2009-01-23 15:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2009-0045</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om polikliniske legeutgifter</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om godtgjørelse av utgifter til legehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 8. januar 2009 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. § 2-1a fjerde ledd, § 4-1 annet ledd, § 5-5 nr. 1 og nr. 2, jf. lov 15. juni 2001 nr. 93 om helseforetak m.m. (helseforetaksloven) § 53 nr. 12, lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasientrettigheter (pasientrettighetsloven) § 5-1 siste ledd og lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 6-2.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2009-01-08-44</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om godtgjørelse av utgifter til legehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-01-08-44" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om godtgjørelse av utgifter til legehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-01-08-44/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 19. desember 2007 nr. 1761 om godtgjørelse av utgifter til legehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Merknad 2I Pasientbetaling ved særskilte behandlingstilbud» frem til tabellen skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Sterilisering av kvinner uten medisinsk indikasjon, jf. takstkode B23d, kapittel 4</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Ved sterilisering av kvinner kan det kreves en pasientbetaling på kr 6&#xa0;079. Denne omfattes ikke av egenandelsordningen og kan ikke føres på kvitteringskortet. Dersom sterilisering foretas etter medisinsk indikasjon (takstkode B23i) kan slik pasientbetaling ikke kreves. Ved sterilisering etter medisinsk indikasjon kan vanlig egenandel avkreves, jf. merknad 2A. Takstkode B23d skal rapporteres til Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Sterilisering av menn, jf. takstkode B10b, kapittel 4</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Ved sterilisering av menn kan det kreves en pasientbetaling på kr 1&#xa0;268. Denne omfattes ikke av egenandelsordningen og kan ikke føres på kvitteringskortet. Det kan ikke kreves vanlig egenandel i tillegg. Takstkode B10b skal rapporteres til Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Assistert befruktning, jf. takstkode B50, B51 og B52, kapittel 4</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Staten yter refusjon for inntil tre forsøk med assistert befuktning. Poliklinikkene kan kreve kr 1&#xa0;500 i pasientbetaling per forsøk. Beløpet kan ikke føres på egenandelskortet. Takstkodene skal rapporteres til Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Rehabilitering av tannsett ved behandling av marginal periodonitt, jf. takstkode E07 og E08, kapittel 4</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Ved rehabilitering av tannsett med protetisk behandling som følge av tap av tenner etter systematisk behandling av marginal periodontitt kan det kreves en maksimal pasientbetaling på kr 6&#xa0;500 ved innsetting av første implantat, og kr 2&#xa0;500 pr. implantat i tillegg. Beløpet kan ikke føres på egenandelskortet. Takstkodene skal rapporteres til Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Merknad B10 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Merknad B10:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Det kan kreves pasientbetaling ved sterilisering av menn, se merknad 2I, kapittel 2. Det kan ikke kreves egenandel i tillegg. Takst B10b skal rapporteres til Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Merknad B23d skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Merknad B23d:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Det kan kreves pasientbetaling ved sterilisering av kvinner uten medisinsk indikasjon, jf. merknad 2I, kapittel 2. Det kan ikke kreves vanlig egenandel i tillegg. Takst B23d skal rapporteres til Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Merknad E7 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Merknad E7:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Rehabilitering av tannsett med implantatforankret protetisk behandling som følge av tap av tenner av marginal periodontitt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Takst E07 kan kreves ved innsetting av første implantat. Takst E08 kan kreves pr. innsatte implantat utover det første.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Det kan kreves en pasientbetaling på maksimalt 6&#xa0;500 kroner ved innsetting av første implantat. Ved innsetting av flere implantat enn ett, kan det kreves en pasientbetaling på maksimalt 2&#xa0;550 kroner per implantat. Disse pasientbetalingene kan ikke føres på kvitteringskortet, jf. kapittel 2, merknad 2G. Det kan ikke avkreves andre former for betaling av pasienten i forbindelse med behandlingsopplegget. Takst E07 og E08 skal rapporteres til Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«S Radiologi» fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Alle undersøkelser skal registreres i henhold til kodeverket NORAKO. Det skal anvendes den utgave Helse- og omsorgsdepartementet beslutter. Undersøkelseskodene skal overføres sammen med regningsid til Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer. Det forutsettes bruk av til enhver tid gyldig versjon av kontrollprogrammet POLK.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-01-08-44/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>