<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om oppheving av forskrifter gitt med hjemmel i lov 8. juni 1984 nr. 51 om havner og farvann</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2009-12-15-1685</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2009-12-15-1685</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Fiskeridepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2009 hefte 14 s 2333</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2010-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1991-03-11-176</li><li>forskrift/1990-10-15-852</li><li>forskrift/1990-10-15-851</li><li>forskrift/1990-06-14-501</li><li>forskrift/1990-05-11-336</li><li>forskrift/1990-05-11-335</li><li>forskrift/1990-05-03-317</li><li>forskrift/1990-05-03-316</li><li>forskrift/1990-04-27-305</li><li>forskrift/1990-01-10-33</li><li>forskrift/1989-10-04-976</li><li>forskrift/1989-10-03-975</li><li>forskrift/1989-07-07-624</li><li>forskrift/1988-11-21-923</li><li>forskrift/1988-10-05-793</li><li>forskrift/1988-07-19-594</li><li>forskrift/1988-07-14-589</li><li>forskrift/1987-06-10-524</li><li>forskrift/1991-04-08-193</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1984-06-08-51/§10</li><li>lov/1984-06-08-51/§11</li><li>lov/1984-06-08-51/§12</li><li>lov/1984-06-08-51/§14</li><li>lov/1984-06-08-51/§16</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2009-12-29 14:45</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2009-1219</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Opph. av forskrifter etter havneloven 1984</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om oppheving av forskrifter gitt med hjemmel i lov 8. juni 1984 nr. 51 om havner og farvann</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Fiskeri- og kystdepartementet 15. desember 2009 med hjemmel i lov 8. juni 1984 nr. 51 om havner og farvann m.v. § 10, § 11, § 12, § 14, § 16 og del III.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2009-12-15-1685</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om oppheving av forskrifter gitt med hjemmel i lov 8. juni 1984 nr. 51 om havner og farvann</li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-12-15-1685" id="dokument"><h1>Forskrift om oppheving av forskrifter gitt med hjemmel i lov 8. juni 1984 nr. 51 om havner og farvann</h1><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="I." data-name="I."><article class="listArticle" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Følgende forskrifter oppheves: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">forskrifter 10. juli 1975 nr. 1 for opplag av norske fartøyer over 1000 br.reg.tonn og for utenlandske fartøyer i norske indre farvann,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">forskrift 17. juli 1987 nr. 624 om fjerning av vrak,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">forskrift 30. juni 1986 nr. 1380 om fiskefartøyers fortrinnsrett til bruk av molo med tilliggende sjøareale i Holmeskjærsvika, Ålesund kommune, Møre og Romsdal,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">forskrift 24. september 1984 nr. 1678 i medhold av lov om havner og farvann, I annet ledd, II og III,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">forskrifter 19. oktober 1984 nr. 2277 om forsvarets representasjon i havnestyret i havner av vesentlig forsvarsmessig betydning,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">forskrift 5. juni 2008 nr. 574 om sammensetning av og myndighet for representantskapet i Trondheimsfjorden interkommunale havn IKS, Sør-Trøndelag,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-7-ledd-1">forskrift 19. juni 2007 nr. 663 om sammensetning av og myndighet for havnestyret i Oslo Havn KF, Oslo kommune, Oslo,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1">forskrift 1. mars 2007 nr. 314 om sammensetning av havnerådet og myndighet for havnestyret i Ålesundregionens havnevesen (ÅRH), Møre og Romsdal,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-9-ledd-1">forskrift 1. mars 2007 nr. 313 om sammensetningen av representantskapet og myndighet for havnestyret i Karmsund interkommunale havn, Rogaland,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-10-ledd-1">forskrift 21. desember 2001 nr. 1655 om sammensetningen av og myndighet for Sandnessjøen interkommunale havnestyre, Nordland,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-11-ledd-1">forskrift 26. oktober 1998 nr. 1007 om sammensetningen av og myndighet for Hammerfest havnestyre, Hammerfest kommune, Finnmark,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-12"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-12-ledd-1">forskrift 26. oktober 1998 nr. 1006 om sammensetningen av og myndighet for Kirkenes havnestyre, Sør-Varanger kommune, Finnmark,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-13"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-13-ledd-1">forskrift 22. juni 1998 nr. 647 om sammensetningen av og myndighet for Harstad havnestyre, Troms,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-14"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-14-ledd-1">forskrift 13. desember 1996 nr. 1407 om sammensetningen av og myndighet for Larvik havnestyre, Larvik kommune, Vestfold,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-15"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-15-ledd-1">forskrift 16. september 2009 nr. 1237 om sammensetning av og myndighet for havnestyret i Kristiansand Havn HF, Kristiansand kommune, Vest-Agder,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-16"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-16-ledd-1">forskrift 31. oktober 1995 nr. 902 om sammensetningen av og myndighet for Tromsø havnestyre, Tromsø kommune, Troms,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-17"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-17-ledd-1">forskrift 31. oktober 1995 nr. 899 om sammensetningen av og myndighet for Bodø havnestyre, Bodø kommune, Nordland,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-18"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-18-ledd-1">forskrift 23. juni 2008 nr. 662 om havnedistrikt i sjøen, Gamvik kommune, Finnmark (Sjøkart nr. 108, 109 og 110, Statens kartverks kartserie N50 blad nr. 2237 II, 2336 III og 2336 VI),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-19"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-19-ledd-1">forskrift 9. april 2008 nr. 329 om havnedistrikt i sjøen, (Sjøkart nr. 98 og 99, Statens kartverks kartserie N50 blad nr. 1935 IV, 1936 II og III, 2036 III), Kvalsund kommune, Finnmark,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-20"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-20-ledd-1">forskrift 29. februar 2008 nr. 208 om havnedistrikt i sjøen, (Sjøkart nr. 103, 104 og 108, Statens kartverks kartserie N50 blad nr. 2036 I, 2036 IV, 2037 II og 2037 III) Nordkapp og Porsanger kommuner, Finnmark,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-21"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-21-ledd-1">forskrift 21. januar 2008 nr. 47 om havnedistrikt i sjøen for Indre Trondheimsfjord havnedistrikt, sjøkart nr. 39, 130 og 131, Statens kartverks kartserie N50 blad nr. 1522 II, 1621 IV, 1622 II og 1622 III, Frosta, Inderøy, Leksvik, Levanger, Mosvik, Steinkjer, Verdal og Verran kommuner, Nord-Trøndelag,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-22"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-22-ledd-1">forskrift 8. september 2006 nr. 1051 om havnedistrikt i sjøen (Sjøkart nr. 10 og 11, Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1410 I, 1410 IV, 1411 II og 1411 III) Lindesnes og Mandal kommuner, Vest-Agder,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-23"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-23-ledd-1">forskrift 15. mai 2006 nr. 521 om havnedistrikt i sjøen, Sjøkart nr. 1 og 470, Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1813 II, 1913 II og III, 1912 IV, Hvaler kommune, Østfold,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-24"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-24-ledd-1">forskrift 10. mai 2006 nr. 496 om havnedistrikt i sjøen (Sjøkart nr. 61, Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1727 I og 1728 II), Træna kommune, Nordland,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-25"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-25-ledd-1">forskrift 25. januar 2006 nr. 60 om havnedistrikt i sjøen, Kristiansund og omland havnedistrikt (Sjøkart nr. 35, 36, 37, 40, 128 og 129, Statens kartverks kartserie M711 og 1221 II, 1320 I og IV, 1321 IV, 1322 II, 1420 IV, 1421 I, II IV),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-26"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-26-ledd-1">forskrift 24. januar 2006 nr. 58 om hamnedistrikt i sjøen (Sjøkart nr. 61, Statens kartverksserie M711 blad nr. 1219 I og 1219 II), Stranda kommune, Møre og Romsdal,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-27"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-27-ledd-1">forskrift 18. januar 2006 nr. 33 om hamnedistrikt i sjøen (Sjøkart nr. 118, Statens kartverks kartserie M117 blad nr. 1415 IV), Eidfjord kommune, Hordaland,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-28"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-28-ledd-1">forskrift 5. januar 2006 nr. 14 om havnedistrikt i sjøen, Molde og Romsdal interkommunale havnedistrikt (Sjøkart nr. 32, 33, 35 og 128, Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1220 I, 1220 III, 1220 IV, 1221 II, 1321 III, 1320 IV, 1320 I),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-29"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-29-ledd-1">forskrift 25. oktober 2005 nr. 1250 om havnedistrikt i sjøen (Sjøkart nr. 75 og 76, Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1131 I og 1132 II), Hadsel kommune, Nordland,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-30"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-30-ledd-1">forskrift 29. september 2005 nr. 1124 om havnedistrikt i sjøen (Sjøkart nr. 71 og 72, Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1830 I), Moskenes kommune, Nordland,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-31"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-31-ledd-1">forskrift 26. september 2005 nr. 1084 om havnedistrikt i sjøen (Sjøkart nr. 3 og 486, Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1813-1) Horten kommune, Vestfold,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-32"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-32-ledd-1">forskrift 17. mars 2005 nr. 259 om havnedistrikt i sjøen for Ålesundregionens interkommunale havnedistrikt, Giske, Haram, Sula og Ålesund kommuner, Møre og Romsdal. Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1219 IV, 1119 I, 1120 II og 1220 III,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-33"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-33-ledd-1">forskrift 5. august 2004 nr. 1164 om havnedistrikt i sjøen for Sirevåg, Hå kommune, Rogaland fylke (Sjøkart nr. 13 og 14, Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1211 I og 1212 III),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-34"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-34-ledd-1">forskrift 26. mai 2004 nr. 823 om havnedistrikt i sjøen for Bærum kommune, Akershus fylke (Sjøkart nr. 4 og 401, Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1814 I) Akershus,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-35"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-35-ledd-1">forskrift 21. april 2004 nr. 640 om havnedistrikt i sjøen for Lenvik kommune, Troms fylke (Sjøkart nr. 83, 84, 85 og 86, Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1433 I, II, III og 1434 II og III),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-36"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-36-ledd-1">forskrift 5. februar 2004 nr. 250 om havnedistrikt i sjøen for Bremanger kommune, Sogn og Fjordane fylke, sjøkart nr. 28, 29 og 253. Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1118 II, 1118 III, 1118 IV og 1218 IV,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-37"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-37-ledd-1">forskrift 25. september 2003 nr. 1173 om havnedistrikt i sjøen for Kragerø kommune, Telemark, sjøkart nr. 6, Statens kartverks kartserie M711 blad 1712 I og IV,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-38"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-38-ledd-1">forskrift 7. juli 2003 nr. 999 om havnedistrikt i sjøen for Lebesby kommune, sjøkart nr. 104, 108 og 109, Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 2136 I og 2237 II, lebesby kommune, Finnmark,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-39"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-39-ledd-1">forskrift 5. mai 2003 nr. 581 om havnedistrikt i sjøen for Narvik kommune, sjøkart nr. 230. Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1331 I og 1431 IV, Narvik kommune, Nordland,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-40"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-40-ledd-1">forskrift 5. mai 2003 nr. 580 om havnedistrikt i sjøen for Loppa kommune, sjøkart nr. 93, 95 og 97. Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1635 II, 1735 I og III og 1835 IV, Loppa kommune, Finnmark,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-41"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-41-ledd-1">forskrift 6. februar 2003 nr. 133 om havnedistrikt i sjøen for Vefsn kommune, sjøkart nr. 57. Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1826 I, Vefsn kommune, Nordland,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-42"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-42-ledd-1">forskrift 2. desember 2002 nr. 1511 om havnedistrikt i sjøen for Drammenregionens interkommunale havnevesen som består av kommunene Drammen, Lier, Røyken, Hurum og Svelvik, Sjøkart nr. 3 og 4. Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1814 II og III. Drammen, Lier, Røyken, Hurum og Svelvik kommuner, Buskerud og Vestfold,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-43"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-43-ledd-1">forskrift 18. oktober 2002 nr. 1138 om havnedistrikt i sjøen, sjøkart nr. 97 og 100. Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1735 I, 1835 IV,1836 III og 1836 IV, Hasvik kommune, Finnmark,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-44"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-44-ledd-1">forskrift 6. september 2002 nr. 981 om havnedistrikt i sjøen for Hammerfest kommune, Finnmark, Sjøkart nr. 97, 98, 99, 100 og 101. Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1835 I og IV, 1836 I, III og IV, nr. 1936 II, III og IV,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-45"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-45-ledd-1">forskrift 3. april 2002 nr. 485 om havnedistrikt i sjøen for Lødingen kommune, Nordland fylke. Sjøkart nr. 69 og 230. Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1231 I, II, III og IV, 1232 II,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-46"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-46-ledd-1">forskrift 5. mars 2002 nr. 330 om opprettelse av havnedistrikt i sjøen for Vanylven kommune, Møre og Romsdal (Sjøkart nr. 29 og 30. Statens kartverks kartserie M711 blad 1119 II og III),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-47"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-47-ledd-1">forskrift 23. august 2001 nr. 1038 om Nordfjord interkommunale havnedistrikt i sjøen for Eid, Gloppen, Selje, Stryn og Vågsøy kommuner, Sogn og Fjordane fylke. Sjøkart nr. 28, 29 og 253. Statens kartverks kartserie M711 blad 1019 II, 1118 I og IV, 1119 III, 1218 I og IV og 1318 I og IV,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-48"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-48-ledd-1">forskrift 21. august 2001 nr. 1165 om endring av Sortland kommunes havnedistrikt i sjøen, Nordland fylke, sjøkart nr. 76 og 78. Statens kartverks kartserie M117 blad 1132 I og II, blad 1332 I, II, III og IV, blad 1233 IV,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-49"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-49-ledd-1">forskrift 8. februar 2001 nr. 113 om opprettelse av havnedistriktsgrenser i sjøen for Årdal kommune, Sogn og Fjordane, sjøkart nr. 252. Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1417 II,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-50"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-50-ledd-1">forskrift 18. april 2000 nr. 488 om endring av felles havnedistrikt i sjøen for kommunene Stavanger, Rennesøy, Randaberg og Sola (Stavanger interkommunale havn iks). Rogaland. Statens kartverks kartserie M711 blad 1212 I, III og IV, blad 1213 II og III. Sjøkart nr. 14, 16 og nr. 205, samt havnekart nr. 455,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-51"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-51-ledd-1">forskrift 17. desember 1999 nr. 1463 om havnedistrikt i sjøen for Karmsund interkommunale havnevesen, sjøkart nr. 16, 17, 18, 19 og 204. Rogaland og Hordaland. Statens kartverks kartserie M711 blad 1113 II og III, 1114 I, II og III, 1213 I, 1214 I, II og III,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-52"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-52-ledd-1">forskrift 19. februar 1999 nr. 312 om opprettelse av havnedistrikt i sjøen, Aurland kommune, Sogn og Fjordane (Statens kartverks kartserie M711, blad 1316 I, 1317 II og 1416 IV, Sjøkart nr. 124),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-53"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-53-ledd-1">forskrift 16. februar 1999 nr. 309 om opprettelse av havnedistrikt i sjøen, Nærøy kommune, Nord-Trøndelag (Statens kartverks kartserie M711 blad 1624 I, 1724 I og IV, 1725 I og IV, Sjøkart nr. 48, 51 og 224),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-54"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-54-ledd-1">forskrift 27. januar 1999 nr. 75 om endring av havnedistrikt i sjøen, Grimstad kommune, Aust-Agder (Statens kartverks kartserie M711 blad 1511 I, II og 1611 IV, Sjøkart nr. 8),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-55"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-55-ledd-1">forskrift 3. september 1998 nr. 1560 om havnedistrikt i sjøen, Tvedestrand kommune, Aust-Agder (Statens kartverks kartserie M/11 blad 1612 I og II. Sjøkart nr. 6 og 7),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-56"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-56-ledd-1">forskrift 10. juni 1998 nr. 1516 om endring av havnedistrikt i sjøen, Lillesand kommune, Aust-Agder (Statens kartverks kartserie M711, blad 1511 I og II og 1611 III, Sjøkart nr. 8 og 9),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-57"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-57-ledd-1">forskrift 27. mai 1998 nr. 754 om endring av havnedistrikt i sjøen, Rana kommune, Nordland (Statens kartverks kartserie M711 blad 1827 I, 1927 I, II, III og IV, Sjøkart nr. 59, 60 og 463),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-58"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-58-ledd-1">forskrift 29. januar 1998 nr. 403 om opprettelse av havnedistrikt i sjøen, sjøkart nr. 59 og 60 – Statens kartverkserie M711 blad nr. 1827 I, II og IV, 1927 III og IV, Nesna kommune, Nordland,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-59"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-59-ledd-1">forskrift 1. desember 1997 nr. 1333 om endring av havnedistrikt i sjøen, Alstahaug kommune, Nordland (Statens kartverks kartserie M711 blad 1726 I og III, 1826 III og IV, 1827 II og III, Sjøkart nr. 55, 56 og 57),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-60"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-60-ledd-1">forskrift 21. august 1997 nr. 1471 om endring av havnedistrikt i sjøen, Herøy kommune, Møre og Romsdal (Statens kartverks kartserie M711 blad 1119 I, II og IV, Sjøkart nr. 30),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-61"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-61-ledd-1">forskrift 13. juni 1996 nr. 561 om havnedistrikt i sjøen (kartserie M 711 blad nr. 1410 I, 1411 II og 1511 III sjøkart nr. 9 og 10), Søgne kommune, Vest-Agder,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-62"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-62-ledd-1">forskrift 16. februar 1996 nr. 236 om endring av havnedistrikt i sjøen, Halden kommune, Østfold (Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1913 II og 2012 IV, Sjøkart nr. 1 og havnekart nr. 470),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-63"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-63-ledd-1">forskrift 10. november 1995 nr. 995 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen for Stavanger interkommunale havnedistrikt, Rogaland (Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1212 IV, 1213 II og III sjøkart nr. 16),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-64"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-64-ledd-1">forskrift 7. september 1995 nr. 895 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen for Bodø kommune, Nordland (Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1829 II, 1929 I, II, III, IV, 2029 I, II, III, IV, 2030 II og III. Sjøkart nr. 64, 65, 66, 227, 311, 319 og 476),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-65"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-65-ledd-1">forskrift 21. mars 1994 nr. 548 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen, Moss kommune, Østfold (Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1813 IV, 1814 II, sjøkart nr. 3),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-66"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-66-ledd-1">forskrift 14. mars 1994 nr. 547 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen for Frogn kommune, Akershus (Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1814 I, II og 1914 IV, sjøkart nr. 4),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-67"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-67-ledd-1">forskrift 30. juli 1993 nr. 1438 om endring av grense i sjøen for Vågsøy kommune, Sogn og Fjordane fylke, sjøkart nr. 28 og 29. Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1019 III, nr. 1118 I og IV, 1119 IV og 1218 IV,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-68"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-68-ledd-1">forskrift 3. desember 1992 nr. 1253 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen for Arendal kommune, Aust-Agder. (Statens kartverks kartserie blad nr. 1611 I, 1611 IV og 1612 II sjøkart nr. 7 og 8),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-69"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-69-ledd-1">forskrift 16. september 1992 nr. 808 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen for Flora kommune, Sogn og Fjordane (Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1118 II, III og IV samt 1018 II og 1017 I, sjøkart nr. 26, 27 og 28),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-70"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-70-ledd-1">forskrift 8. mai 1992 nr. 529 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen for Strand kommune, Rogaland. (Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1212 I og 1213 II sjøkart nr. 16),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-71"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-71-ledd-1">forskrift 13. mars 1992 nr. 365 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen for Gildeskål kommune, Nordland. (Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1928 I, 1929 II og 2029 III sjøkart nr. 64),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-72"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-72-ledd-1">forskrift 11. mars 1992 nr. 224 om grensene i sjøen for Hjelmeland havnedistrikt, Hjelmeland kommune, Rogaland (M711 blad nr. 1213 I, II og 1313 III og IV. Sjøkart nr. 15, 16 og 205),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-73"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-73-ledd-1">forskrift 21. februar 1992 nr. 526 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen for Skjervøy kommune, Troms (Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1634 I, IV, 1635 II, III, IV, 1734 IV og 1735 III. Sjøkart nr. 91, 93, 94 og 95),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-74"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-74-ledd-1">forskrift 13. februar 1992 nr. 218 om grensene i sjøen for Vestby havnedistrikt, Vestby kommune, Akershus (M711 blad nr. 1814 II sjøkart nr. 3, 4 og 201),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-75"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-75-ledd-1">forskrift 15. januar 1992 nr. 109 om havnedistrikt i sjøen for Vikna havnedistrikt, Vikna kommune, Nord-Trøndelag (M711 blad nr. 1624 I, II, III og IV, 1625 II, 1724 IV, 1725 III),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-76"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-76-ledd-1">forskrift 5. desember 1991 nr. 915 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen, Kvinesdal kommune, Vest-Agder (M711 blad nr. 1311 I og sjøkart nr. 12),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-77"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-77-ledd-1">forskrift 24. juli 1991 nr. 486 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen, Larvik kommune, Vestfold. (Statens kartverks kartserie M711 blad nr. 1712 I, 1713 II, 1812 IV og 1813 III. Sjøkart nr. 2, 5, 201 og 202),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-78"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-78-ledd-1">forskrift 21. juni 1991 nr. 421 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen, Øksnes kommune, Nordland. (N.G.O's kartserie M711 blad 1132 I, 1233 III og IV. Sjøkart nr. 76 og 78),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-79"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-79-ledd-1">forskrift 20. juni 1991 nr. 420 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen, Andøy kommune, Nordland (N.G.O's kartserie M711 blad 1232 I og IV og 1233 I, II og III. Sjøkart nr. 78, 79 og 81),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-80"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-80-ledd-1">forskrift 27. mai 1991 nr. 403 om endring av havnedistrikt i sjøen for Vefsn kommune, Nordland fylke (N.G.O's kartserie M711 blad nr. 1826 I. Sjøkart nr. 57),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-81"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-81-ledd-1">forskrift 11. mars 1991 nr. 176 om endring av grensene i sjøen for Orkdal havnedistrikt, Orkdal kommune, Sør-Trøndelag, N.G.O's kartserie M711 blad nr. 1521 I. Sjøkart nr. 39,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-82"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-82-ledd-1">forskrift 15. oktober 1990 nr. 852 om utvidelse av Vågan havnedistrikt, Vågan kommune, Nordland (Sjøkart nr. 68, 73 og 75 NGO kartserie M711 blad nr. 1231 I, II, III og IV og nr. 1231 IV),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-83"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-83-ledd-1">forskrift 15. oktober 1990 nr. 851 om utvidelse av Vestvågøy havnedistrikt, Vestvågøy kommune, Nordland. (Sjøkart nr. 72, 73, 74 og 75, NGO kartserie M711 blad nr. 1031 I og II og 1131 III og IV),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-84"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-84-ledd-1">forskrift 14. juni 1990 nr. 501 om utvidelse av Harstad havnedistrikt, Troms (Sjøkart nr. 77, 79 og 80, NGO kartserie M711 blad nr. 1232 I, 1233 II, 1232 I, II og IV, 1333 III),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-85"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-85-ledd-1">forskrift 11. mai 1990 nr. 336 om endring av grensene i sjøen for Risør havnedistrikt, Risør kommune, Aust-Agder (Sjøkart nr. 6 og 7, NGO kartserie M711 blad nr. 1612 I og II, 1712 III og IV),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-86"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-86-ledd-1">forskrift 11. mai 1990 nr. 335 om havnedistriktsgrenser i sjøen for Stokke havnedistrikt, Stokke kommune, Vestfold (Sjøkart nr. 2 og 201, NGO kartserie M 711 blad nr. 1813 I, II, III og IV),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-87"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-87-ledd-1">forskrift 3. mai 1990 nr. 317 om endring av grensene i sjøen for Sandefjord havnedistrikt, Sandefjord kommune, Vestfold (Sjøkart nr. 2 og 201 NGO kartserie M711 blad nr. 1813 II og III),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-88"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-88-ledd-1">forskrift 3. mai 1990 nr. 316 om endring av grensene i sjøen for Agnefest havnedistrikt, omgjøring av navn til Lyngdal havnedistrikt, Lyngdal kommune, Vest-Agder (Sjøkart nr. 11, NGO kartserie M711 blad nr. 1311 II og 1411 III),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-89"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-89-ledd-1">forskrift 27. april 1990 nr. 305 om havnedistriktsgrensen i sjøen for Flatanger havnedistrikt, Flatanger kommune, Nord-Trøndelag (Sjøkart nr. 45, 46, 47 og 309, NGO kartserie M711 blad nr. 1623 IV, 1624 II og III),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-90"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-90-ledd-1">forskrift 10. januar 1990 nr. 33 om havnedistriktsgrenser i sjøen, Namsos kommune, Nord-Trøndelag (Sjøkart nr. 46 og 47, landkart NGO kartserie M711 blad 1624 I, 1732 IV og 1624 III),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-91"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-91-ledd-1">forskrift 4. oktober 1989 nr. 976 om havnedistriktsgrenser i sjøen, Brønnøy havnedistrikt, Nordland (Sjøkart nr. 52, 53, 55, 224 og 310, NGO kartserie M711 blad 1725 I og IV, 1726 II og III, 1825 I og 1826 III),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-92"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-92-ledd-1">forskrift 3. oktober 1989 nr. 975 om havnedistriktsgrenser i sjøen, Trondheim havnedistrikt, Sør-Trøndelag (Sjøkart nr. 220, NGO kartserie M711 blad 1521 I og 1521 IV),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-93"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-93-ledd-1">forskrift 7. juli 1989 nr. 624 om grenser i sjøen for tromsø havnedistrikt, Troms,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-94"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-94-ledd-1">forskrift 21. november 1988 nr. 923 om havnedistriktsgrenser i sjøen, Alta kommune, Finnmark (Sjøkart nr. 96 og 232, landkart NGO blad 1835 III, IV og V i hovedserie M711),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-95"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-95-ledd-1">forskrift 5. oktober 1988 nr. 793 om havnedistriktsgrenser i sjøen, Eigersund kommune, Rogaland (Sjøkart nr. 13 og 467, landkart NGO blad 1212 i hovedserie M711),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-96"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-96-ledd-1">forskrift 19. juli 1988 nr. 594 om havnedistriktsgrenser i sjøen, Sokndal kommune, Rogaland (landkart NGO blad 1211 I og 1311 IV i hovedserie M711),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-97"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-97-ledd-1">forskrift 14. juli 1988 nr. 589 om havnedistriktsgrenser i sjøen, Vardø kommune, Finnmark (Sjøkart nr. 114, landkart NGO blad 2535 IV i hovedserie M711),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-98"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-98-ledd-1">forskrift 10. juni 1987 nr. 524 om grenser for Kristiansand havnedistrikt, Vest-Agder,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="punkt-1-ledd-1-punkt-99"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1-punkt-99-ledd-1">forskrift 8. april 1991 nr. 193 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen, Vadsø kommune, Finnmark (N.G.O's kartserie M711, blad 2435 III. Sjøkart 114, 115 og 295).</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="II." data-name="II."><article class="listArticle" id="punkt-2"><article class="legalP" id="punkt-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2010.</article></article></li></ul></main></body></html>