<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om trafikkopplæring og førerprøve m.m.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2009-05-29-593</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2009-05-29-593</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2009 hefte 6 s 887</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2009-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2004-10-01-1339</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1965-06-18-4/§24</li><li>lov/1965-06-18-4/§26</li><li>lov/1965-06-18-4/§27</li><li>lov/1965-06-18-4/§28</li><li>lov/1965-06-18-4/§42</li><li>lov/1965-06-18-4/§43</li><li>forskrift/1967-03-17-3462</li><li>forskrift/2006-12-15-1456/§32</li><li>forskrift/2003-09-29-1196</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2009-06-09 14:40</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2009-0453</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om trafikkopplæring mv.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om trafikkopplæring og førerprøve m.m.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Vegdirektoratet 29. mai 2009 med hjemmel i vegtrafikklov 18. juni 1965 nr. 4 § 24, § 26, § 27, § 28, § 42 og § 43, jf. ikrafttredelsesvedtak 17. mars 1967 nr. 3462, forskrift 15. desember 2006 nr. 1456 til forvaltningsloven (forvaltningslovforskriften) § 32 og delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 24a (direktiv 2008/65/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2009-05-29-593</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om trafikkopplæring og førerprøve m.m.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-1. Forskriftens virkeområde</li><li>§ 2-1. Krav til elev under øvingskjøring</li><li>§ 5-11. Kontroll og tilsyn med trafikkskoler og kursarrangører</li><li>§ 5-12. Reaksjoner overfor trafikkskoler og kursarrangører</li><li>§ 5-13. Trafikkopplæring i det offentlige skoleverk</li><li>§ 6-3. Reaksjoner overfor trafikklærer</li><li>§ 6-15. Reaksjoner overfor faglig leder</li><li>§ 8-1. Generelt om trafikalt grunnkurs</li><li>§ 8-2. Personer som er unntatt fra kravet om trafikalt grunnkurs</li><li>§ 10-6. Unntak for elever som har gjennomført opplæring i klasse A/A1</li><li>§ 13-3. Trinn 2: Grunnleggende kjøretøy- og kjørekompetanse – klasse M 147</li><li>§ 13-4. Trinn 3: Trafikal kompetanse – klasse M 147</li><li>§ 13-5. Trinn 4: Avsluttende opplæring – klasse M 147</li><li>§ 13-6. Kursmål for kurs i grunnleggende kjøretøybehandling – klasse M 147</li><li>§ 13-7. Kursmål for kurs i kjøring i trafikk – klasse M 147</li><li>§ 13-8. Kursmål for sikkerhetskurs på veg – klasse M 147</li><li>§ 29-10. Førerprøve ved fornyelse og utvidelse av førerett</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-05-29-593" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om trafikkopplæring og førerprøve m.m.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-05-29-593/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m. gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Forskriftens hjemmels- og EØS-henvisningsfelt skal lyde:<p class="leddfortsettelse"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Vegdirektoratet 1. oktober 2004 med hjemmel i vegtrafikklov 18. juni 1965 nr. 4 § 24, § 26, § 27, § 28, § 42 og § 43, jf. ikrafttredelsesvedtak 17. mars 1967 nr. 3462, forskrift 15. desember 2006 nr. 1456 til forvaltningsloven (forvaltningslovforskriften) § 32 og delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196.<br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg VII nr. 1a (direktiv 2005/36/EF) og vedlegg XIII nr. 24a (direktiv 91/439/EØF endret ved direktiv 94/72/EF, direktiv 96/47/EF, direktiv 97/26/EF, direktiv 2000/56/EF og direktiv 2008/65/EF).</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Forskriftens virkeområde</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Denne forskriften gjelder trafikkopplæring og førerprøve for personer som vil erverve eller fornye en førerett som må dokumenteres med førerkort.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 første ledd bokstav a) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1"><i>Trafikkopplæring:</i> praktisk og teoretisk opplæring for erverv eller fornyelse av førerett som må dokumenteres med førerkort.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 første ledd bokstav c) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1"><i>Opplæring mot vederlag:</i> opplæring hvor den som underviser får vederlag for opplæringen, uavhengig av hvem som yter vederlaget. Opplæring i regi av godkjent trafikkskole anses alltid som opplæring mot vederlag.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 første ledd ny bokstav k) og l) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1"><i>Opplæring innenfor det offentlige skoleverket:</i> opplæring som faller innenfor opplæringslova. Opplæringen må være en del av skolens ordinære opplæringstilbud og være underlagt tilsyn fra det offentlige skoleverket.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-2">Private skoler likestilles i denne forskriften med det offentlige skoleverket dersom opplæringen i den private skolen erstatter den obligatoriske opplæringen i den offentlige grunnskolen eller videregående skole og er underlagt tilsvarende tilsyn.</article></article></li><li data-li-identifier="l)" data-name="l)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1"><i>Undervisningsplan:</i> plan som viser hvordan den enkelte opplæringsinstitusjonen oppfyller forskriftens krav med de ressurser den har til rådighet. Planen skal gi opplysninger om opplæringsinstitusjonens undervisningspersonell, kjøretøy, undervisningsmateriell, arbeidsmåter og bruken av øvingsområder.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til elev under øvingskjøring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Øvingskjøring må ikke finne sted tidligere enn to år før det tidspunkt eleven etter sin alder kan få førerett for den aktuelle kjøretøygruppe etter forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m., jf. vegtrafikkloven § 26 annet ledd. Likevel må øvingskjøring ikke finne sted før fylte 15 år. Øvingskjøring i klassene M 146 og S innenfor det offentlige skoleverk kan finne sted fra 10. klassetrinn, selv om eleven ikke har fylt 15 år.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Personer som skal øvingskjøre må ha fullført trafikalt grunnkurs ved godkjent opplæringsinstitusjon før øvingskjøringen kan starte. Trafikalt grunnkurs avsluttet i perioden 16. mars-31. oktober gir rett til å øvingskjøre frem til og med 31. januar påfølgende år, selv om opplæring om kjøring i mørket ikke er fullført, jf. § 8-1 femte ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Unntatt fra kravet om trafikalt grunnkurs før øvingskjøring er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-1-ledd-1">innehavere av norsk førerkort som har eller har hatt førerett i klasse A1, A, B, M 146, M 147, S eller T,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-2-ledd-1">personer som har fylt 25 år,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3-punkt-3-ledd-1">personer som har eller har hatt førerett som anerkjennes for kjøring i Norge etter forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. kapittel 8, 9 og 10. Fritaket fra trafikalt grunnkurs gjelder selv om vedkommende ikke oppfyller alderskravet i førerkortforskriftens kapittel 8, 9 eller 10, jf. kapittel 3.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-4">Bevis for fullført trafikalt grunnkurs, eventuelt med unntak som nevnt ovenfor vedrørende mørkekjøring, medbringes under øvingskjøring. Dersom man er unntatt fra kravet til trafikalt grunnkurs før øvingskjøring etter tredje ledd bokstav a) eller c) må dokumentasjon som bekrefter førerett medbringes under øvingskjøring. Dersom det utenlandske førerkortet er innlevert må dokumentasjon fra Statens vegvesen for retten til øvingskjøring medbringes. Akseptabel legitimasjon med bilde skal alltid medbringes under øvingskjøring.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-5">For øvingskjøring i klassene C1, C1E, C, CE, D1, D1E, D og DE kreves det at eleven har førerett i klasse B. Kravet om førerett i klasse B gjelder ikke for elever i det offentlige skoleverk som gjennomgår yrkesopplæring i samsvar med direktiv 76/914/EØF forutsatt at eleven har gjennomført trafikalt grunnkurs. Disse elevene kan også starte supplerende øvingskjøring ved godkjent trafikkskole.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-6">Person som har sperrefrist for erverv av førerett, jf. vegtrafikkloven § 24a, eller har tapt føreretten eller fått den tilbakekalt, eller har fått førerkortet beslaglagt, jf. vegtrafikkloven § 33 og § 34, må ikke øvingskjøre med førerkortpliktig kjøretøy i denne perioden uten politiets samtykke. For sperrefrist etter vegtrafikkloven § 24a første ledd gjelder dette bare vedkommende klasse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-7">Person som har tapt føreretten kan, etter at tapsperioden er over, øvingskjøre uten trafikalt grunnkurs. Vedkommende må ha med seg dokumentasjon fra Statens vegvesen eller annen myndighet som viser at vedkommende har rett til å øvingskjøre uten trafikalt grunnkurs, samt akseptabel legitimasjon med bilde. Tilsvarende gjelder for tilbakekalt førerett og inndratt førerkort.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-8">Person som har kjøreforbud for førerkortfritt kjøretøy, må ikke øvingskjøre med slikt kjøretøy eller med førerkortpliktig kjøretøy i denne perioden, uten politiets samtykke.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Øvingskjøring med kjøretøy der læreren eller ledsageren ikke har lov til å følge med i eller på kjøretøyet kan bare skje dersom læreren eller ledsageren har instruksjonsmulighet overfor eleven via toveis radioforbindelse eller lignende, i tillegg til visuell kontakt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 andre ledd nytt tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Det er ikke adgang til å øvingskjøre i klasse B med kjøretøy med sitteplass kun for føreren.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Opplæringsinstitusjonen skal stille med kommunikasjonsutstyr og refleksvester, jf. § 2-4, til samtlige elever til bruk under opplæring.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-4 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Når det for opplæring mot vederlag i klasse A gjøres unntak fra kravet om godkjent lærevogn, må personer under 19 år bruke mellomtung motorsykkel som definert i forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. § 2-2 tredje ledd nr. 2.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-4 tredje og fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Læreren eller ledsageren for øvingskjøring i klasse M 146 skal selv kjøre motorsykkel. Læreren eller ledsageren for øvingskjøring i klassene A1 og A skal selv kjøre mellomtung eller tung motorsykkel. Det samme gjelder klasse M 147 når det benyttes tre- eller firehjuls moped med styre og betjeningsanordninger som på en motorsykkel. Ved øvingskjøring i klasse S uten at lærer eller ledsager følger med på kjøretøyet skal denne følge etter på beltemotorsykkel.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Eleven og ledsageren under øvingskjøring i klassene A1, A, M 146 og S skal være iført refleksvest som bakover viser bokstaven L. Eleven og læreren under øvingskjøring mot vederlag i klassene A1, A, M 146 og S skal være iført refleksvest som bakover viser ordet SKOLE. Kravene om refleksvest gjelder også dersom det til opplæring i klasse M 147 benyttes tre- eller firehjuls moped med styre og betjeningsanordninger som for en motorsykkel.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-4 nytt sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Der læreren eller ledsageren i medhold av § 2-2 eller § 2-3 ikke følger med i eller på kjøretøyet er det ikke tillatt å ha med passasjer på noen av kjøretøyene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Ved øvingskjøring i klasse A må elever under 19 år bruke mellomtung motorsykkel som definert i forskrift om førerkort m.m. § 2-2 tredje ledd nr. 2.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 andre ledd nytt fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Skiltet skal fjernes når kjøretøyet benyttes til annet enn øvingskjøring.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Obligatorisk opplæring kan bare gis av godkjente trafikkskoler, offentlig skoleverk og godkjente kursarrangører og kun i samsvar med andre til fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-7 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Lærevogn i klasse T skal være 4-hjuls traktor registrert for 2 personer med konstruktiv hastighet mellom 38 og 42 km/t og en tillatt totalvekt på minst 7000 kg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-8 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Ved opplæring i klasse M 147 kan kravene i § 4-6 fravikes dersom mangel på opplæringstilbud gjør det nødvendig. Kjøretøyet må likevel være en tre- eller firehjuls moped. Alternativt kan lærevogn klasse B med automatgir benyttes ved den obligatoriske opplæringen i trinn 2 og 3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-2 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Før godkjenning av en trafikkskole gis, må skolens eier sende skriftlig søknad til regionvegkontoret i den regionen hvor skolen etableres. I søknaden skal skolens forretningsnavn, organisasjonsnummer og faste forretningssted oppgis samt hvilket opplæringstilbud skolen vil tilby.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-3 åttende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Det skal utarbeides skriftlig informasjon som gir elevene de opplysningene som har betydning for opplæringen, herunder opplysning om skolens navn, regler for bestilling og avbestilling av undervisningstimer samt varighet og pris på en kjøretime og på eventuelle kurs. Informasjonen skal gis elevene før opplæringen starter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-3 niende ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-3 tiende ledd blir niende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-5 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Fortegnelsen skal vise elevens navn, adresse, fødselsnummer og når eleven begynte og sluttet, samt hvilke deler av den obligatoriske opplæringen som er gjennomført.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-6 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Trafikkskoler og kursarrangører skal utstede opplæringskort for hver elev i hver enkelt klasse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-11, § 5-12 og 5-13 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Kontroll og tilsyn med trafikkskoler og kursarrangører</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Regionvegkontoret fører tilsyn med trafikkskoler og kursarrangører for å kontrollere at disse opptrer i samsvar med denne forskriften, herunder vilkår stilt med hjemmel i forskriften.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Regionvegkontoret kan gjennom vedtak gi pålegg, gi advarsel og tilbakekalle godkjenning overfor trafikkskole, kursarrangør, trafikklærer og faglig leder, jf. § 5-12, § 6-3 og § 6-15.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Regionvegkontoret kan når som helst overvære undervisningen. Regionvegkontoret kan treffe vedtak om å avbryte eller om å underkjenne obligatorisk opplæring dersom det er klart at opplæringen er i strid med denne forskriften.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Eier av trafikkskole, faglig leder, ansvarlig hos kursarrangør, undervisningspersonell og øvrig personell plikter å gi de opplysninger om virksomheten som blir krevd angående trafikkopplæringen samt framvise og utlevere til kontroll de dokumenter som angår trafikkopplæringen og virksomheten for øvrig. Er opplysningene lagret elektronisk, kan regionvegkontoret kreve datert utskrift undertegnet av faglig leder.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Reaksjoner overfor trafikkskoler og kursarrangører</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Regionvegkontoret skal tilbakekalle godkjenningen av en trafikkskole eller kursarrangør når denne ikke lenger oppfyller de kravene som er forutsatt for godkjenningen. Ny godkjenning kan ikke gis før kravene igjen er oppfylt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Regionvegkontoret kan gi pålegg eller gi advarsel når trafikkskolen eller kursarrangøren ikke oppfyller forskriftens øvrige krav.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Regionvegkontoret kan tilbakekalle godkjenningen når vedkommende trafikkskole eller kursarrangør<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-1-ledd-1">har gjort vesentlig brudd på forskrift om trafikkopplæring, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-2-ledd-1">på tross av skriftlig advarsel eller pålegg bryter forskriftene.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-4">Ved vurderingen av vedtak etter andre og tredje ledd skal det tas hensyn til i hvilken grad trafikkskolen eller kursarrangøren kan bebreides for overtredelsen. Dersom trafikkskolen eller kursarrangøren unndrar seg tilsyn eller ikke gir de opplysninger om opplæringen eller driften som regionvegkontoret ber om, anses dette som vesentlig brudd på forskriften, med mindre opplæringsinstitusjonen i svært liten grad kan lastes for forholdet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-5">Første gang godkjenningen av en trafikkskole eller kursarrangør tilbakekalles, skal tilbakekallingen normalt gjelde fra tre til seks måneder. Andre gang godkjenningen tilbakekalles, skal tilbakekallingen normalt gjelde fra seks til tolv måneder. Tredje gang godkjenningen tilbakekalles, skal tilbakekallingen normalt gjelde for minst tolv måneder. I særlige tilfeller kan godkjenningen tilbakekalles for alltid.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-6">Regionvegkontoret kan fastsette tidsfrist for avvikling av en trafikkskole som ikke har faglig leder og kan sette forbud mot at skolen tar inn nye elever.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Trafikkopplæring i det offentlige skoleverk</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Offentlig skole som tilbyr trafikkopplæring må før opplæringen starter gi skriftlig underretning til regionvegkontoret med opplysninger om organisasjonsnummer, skolens adresse, undervisningsansvarlig (rektor) og hva slags trafikkopplæring skolen tilbyr. Skolen må også opplyse om hvilket undervisningspersonell som benyttes i øvingskjøringen og den obligatoriske opplæringen og hvilken kompetanse disse har.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Underretningen registreres i Trafikkskole-, sensor- og kursarrangørregisteret (TSK-registeret).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-3">Ved endringer i, eller opphør av, opplæringstilbud, undervisningsansvarlig, undervisningspersonell eller andre forhold som har betydning for trafikkopplæringen, skal skriftlig melding straks sendes til regionvegkontoret.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Reaksjoner overfor trafikklærer</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Regionvegkontoret skal tilbakekalle godkjenningen som trafikklærer når trafikklæreren ikke lenger oppfyller vilkårene for å være godkjent trafikklærer. Ny godkjenning kan ikke gis før vilkårene igjen er oppfylt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Regionvegkontoret kan gi pålegg eller gi advarsel når trafikklæreren ikke oppfyller forskriftens øvrige krav.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3">Regionvegkontoret kan tilbakekalle godkjenningen som trafikklærer når vedkommende<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3-punkt-1-ledd-1">har gjort vesentlig brudd på forskrift om trafikkopplæring eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3-punkt-2-ledd-1">på tross av skriftlig advarsel eller pålegg bryter forskriften.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-4">Ved vurderingen av vedtak etter andre og tredje ledd, skal det tas hensyn til i hvilken grad trafikklæreren kan bebreides for overtredelsen. Dersom trafikklæreren unndrar seg tilsyn, eller ikke gir relevante opplysninger som regionvegkontoret ber om, anses dette som vesentlig brudd på forskriften, med mindre trafikklæreren i svært liten grad kan lastes for forholdet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-5">Når godkjenningen av en trafikklærer tilbakekalles etter tredje ledd, skal tilbakekallingen første gang normalt gjelde fra tre til seks måneder. Andre gang godkjenningen tilbakekalles skal godkjenningen normalt gjelde fra seks til tolv måneder. Tredje gang godkjenningen tilbakekalles skal tilbakekallingen normalt gjelde for minst tolv måneder. I særlige tilfeller kan godkjenningen tilbakekalles for alltid.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-6">Dersom godkjenningen som trafikklærer er tilbakekalt etter denne paragrafen, kan vedkommende heller ikke undervise ved teoriopplæring.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-7">Politiet kan nedlegge midlertidig forbud mot trafikkopplæringsvirksomhet dersom politiet finner at trafikklæreren med skjellig grunn er mistenkt for straffbart forhold, eller det foreligger andre forhold som kan medføre tilbakekalling av godkjenningen, eller dersom hensynet til trafikksikkerheten eller allmenne hensyn ellers tilsier det. Politiet gir melding om forbudet til regionvegkontoret.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-4 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">For å kunne undervise på trafikalt grunnkurs kreves godkjenning som trafikklærer, eller at læreren har pedagogisk utdanning som tilsvarer kravene til lærere i det offentlige skoleverk, spesialutdanning godkjent av Vegdirektoratet og førerett i klasse B.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">For å kunne undervise i klassene A1 eller A kreves det godkjenning som trafikklærer, førerett etter bestått førerprøve i klasse A1 eller A og spesialutdanning fra Høgskolen i Nord-Trøndelag, avdeling for trafikklærerutdanning, eller tilsvarende utdanning godkjent av Vegdirektoratet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-6 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Undervisningspersonell på tohjuls moped skal enten være godkjent trafikklærer i klasse M 146, eller ha pedagogisk utdanning som tilsvarer kravene til lærere i det offentlige skoleverk. Undervisningspersonell som ikke har trafikklærerutdanning skal i tillegg ha spesialutdanning godkjent av Vegdirektoratet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-8 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">For godkjenning som trafikklærer i klassene C1, C1E, C, CE, D1, D1E, D og DE kreves i tillegg til grunnutdanning for trafikklærere jf. § 6-2, utdanning for opplæring på tunge kjøretøy fra Høgskolen i Nord-Trøndelag, avdeling for trafikklærerutdanning, eller tilsvarende utdanning godkjent av Vegdirektoratet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-14 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Den faglige lederen er ansvarlig for at trafikkskolen drives i samsvar med gjeldende regelverk og plikter blant annet å:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-1-ledd-1">samordne virksomheten ved skolen</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-2-ledd-1">sørge for utarbeidelse, gjennomføring og vedlikehold av undervisningsopplegget</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-3-ledd-1">veilede og kontrollere alle lærere som faglig leder er ansvarlig for, i alle trinn og kurs som den enkelte læreren gir undervisning i</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-4-ledd-1">sørge for at undervisningspersonellet gjennomgår nødvendig faglig utvikling</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-5-ledd-1">foreta evaluering av undervisningen</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-6-ledd-1">sørge for at bare kvalifisert undervisningspersonell gir undervisning</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-7-ledd-1">delta i praktisk og teoretisk trafikkopplæring</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-8-ledd-1">være trafikkskolens kontaktperson i forhold til regionvegkontoret</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-9-ledd-1">gi regionvegkontoret nødvendige opplysninger om trafikkskolens drift</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-10-ledd-1">påse at trafikkskolen ikke driver undervisning i andre klasser enn de den faglige lederen eller faglig medansvarlige etter fjerde ledd har formell kompetanse for å undervise i</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-11-ledd-1">sørge for innmelding av obligatorisk opplæring i tråd med § 7-6 og § 29-2</article></article></li><li data-li-identifier="l)" data-name="l)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-12-ledd-1">faglig leder må ved behov fremlegge legeattest som viser at fastsatte helsekrav er oppfylt for vedkommende selv og for trafikklærerne.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Faglig leder skal utarbeide en årlig plan der omfang og innhold i veiledningen og kontrollen som kreves etter første ledd bokstav c, fastlegges og beskrives. Gjennomført veiledning og kontroll skal dokumenteres skriftlig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Trafikkskolen kan gi undervisning i klasse S selv om den faglige lederen ikke har spesialutdanning i klasse S. Trafikkskolen kan gi undervisning i tunge klasser selv om ikke faglig leder har undervisningskompetanse til å undervise på kurs som nevnt i § 6-9 til § 6-12.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Trafikkskolen kan gi undervisning i klassene A1 og A selv om faglig leder ikke har undervisningskompetanse i vedkommende klasse, forutsatt at en annen trafikklærer ved trafikkskolen er faglig medansvarlig for opplæringen i vedkommende klasse. Den faglig medansvarlige må ha undervisningsrett og minst 3 års undervisningspraksis i vedkommende klasse. Faglig leder har likevel hovedansvaret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-15 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-15" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-15</span>. <span class="legalArticleTitle">Reaksjoner overfor faglig leder</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Regionvegkontoret skal tilbakekalle godkjenningen som faglig leder når den faglige lederen ikke lenger oppfyller vilkårene for å være godkjent som faglig leder. Ny godkjenning kan ikke gis før vilkårene igjen er oppfylt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Regionvegkontoret kan gi pålegg eller gi advarsel når faglig leder ikke oppfyller forskriftens øvrige krav.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3">Regionvegkontoret kan tilbakekalle godkjenningen som faglig leder når vedkommende<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-1-ledd-1">har gjort vesentlig brudd på forskrift om trafikkopplæring eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-2-ledd-1">på tross av skriftlig advarsel eller pålegg bryter forskriften.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-4">Ved vurderingen av vedtak etter andre og tredje ledd, skal det tas hensyn til i hvilken grad den faglige lederen kan bebreides for overtredelsen. Dersom faglig leder unndrar seg tilsyn, eller ikke gir relevante opplysninger om opplæringen eller trafikkskolens drift som regionvegkontoret ber om, anses dette som vesentlig brudd på forskriften, med mindre den faglige lederen i svært liten grad kan lastes for forholdet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-5">Når godkjenningen av en faglig leder tilbakekalles etter tredje ledd, skal tilbakekallingen første gang normalt gjelde fra tre til seks måneder. Andre gang godkjenningen tilbakekalles skal godkjenningen normalt gjelde fra seks til tolv måneder. Tredje gang godkjenningen tilbakekalles skal tilbakekallingen normalt gjelde for minst tolv måneder. I særlige tilfeller kan godkjenningen tilbakekalles for alltid.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-4 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Obligatorisk opplæring kan bare gis av opplæringsinstitusjoner som er nevnt i § 4-1.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Eleven må ha deltatt i alle obligatoriske timer for å få den obligatoriske opplæringen godkjent. Hvis en elev har forfall til deler av et obligatorisk kurs, må tapte undervisningstimer tas igjen på tilsvarende kurs senere.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-5 andre ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">For klassene M og S gjennomføres en veiledningssamtale som en del av den øvrige obligatoriske opplæringen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-6 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Obligatorisk opplæring i et trinn, og veiledningstime i trinn 2 og 3, skal være innmeldt til regionvegkontoret før obligatorisk opplæring i nytt trinn påbegynnes. Opplæringen må være innmeldt senest 2 uker etter at den er gjennomført og gjennomført opplæring i trinn 4 må være innmeldt senest 3 virkedager før praktisk prøve kan avlegges. Innmeldingen skal skje elektronisk til Trafikkskole-, sensor- og kursarrangørregisteret (TSK-registeret).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Ved opplæring innenfor det offentlige skoleverk er det ikke krav om at veiledningstimene i trinn 2 og 3 skal meldes inn.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-1 og ny § 8-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§8-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelt om trafikalt grunnkurs</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Personer som skal erverve førerett, skal i opplæringens trinn 1 gjennomføre trafikalt grunnkurs, jf. kapitlene 9 til og med 15.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2">Personen må ha fylt 15 år før grunnkurset kan påbegynnes. Trafikalt grunnkurs i det offentlige skoleverk kan også gjennomføres av elever i 10. klassetrinn, selv om eleven ikke har fylt 15 år.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3">Kurset er på 17 undervisningstimer, og kan gjennomføres med inntil 16 elever. Det er adgang til å ta med inntil 2 elever i tillegg på deler av kurset, dersom disse har hatt forfall ved deler av tidligere kurs.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-4">Det skal være 4 timer om førstehjelp, hvorav 1 time brukes til praktisk øving i forbindelse med en arrangert ulykke.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-5">Det skal være minimum 3 timer om kjøring i mørket. Minst 1 av timene skal være demonstrasjon på et uteområde med liten eller ingen trafikk, der både gåendes og kjørendes perspektiv kan erfares. Denne delen kan gjennomføres med inntil 6 elever per lærer. Minst 1 av de 3 timene skal være demonstrasjon i bil på veg i reelle trafikksituasjoner med elevene som passasjerer. Denne delen kan gjennomføres med inntil 2 elever i bilen. Resterende tid disponeres til forventninger, mål, oppsummering og refleksjon med medelever og lærere i klasserom.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-6">Øvrig undervisning, jf. § 8-3 andre ledd nr. 1 til og med nr. 4, skal være 10 timer og fordeles over minst 3 dager.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§8-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Personer som er unntatt fra kravet om trafikalt grunnkurs</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Unntatt fra kravet om trafikalt grunnkurs er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-1-ledd-1">personer som tidligere har gjennomført trafikalt grunnkurs,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-2-ledd-1">innehavere av norsk førerkort som har eller har hatt førerett i klassene A1, A, B, M 146, M 147, S eller T,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-3-ledd-1">personer som har fylt 25 år,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-4-ledd-1">personer som har eller har hatt førerett som anerkjennes for kjøring i Norge etter forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. kapittel 8, 9 og 10.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-2">Personer som er unntatt etter første ledd bokstav b) på grunn av førerett i klasse M 146, S eller T og personer som er unntatt etter første ledd bokstavene c) og d) skal likevel ha opplæring i kjøring i mørket og førstehjelp.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 8-2 og § 8-3 blir nye § 8-3 og § 8-4.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 10-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Unntak for elever som har gjennomført opplæring i klasse A/A1</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Elev som har gjennomført all obligatorisk opplæring i klasse A eller A1, men som ikke har ervervet førerett, kan avlegge førerprøven i klasse M 146 etter å ha gjennomført obligatorisk opplæring på trinn 4 for M 146, jf. § 10-5. Det samme gjelder dersom eleven har bestått teoriprøve i klasse A eller A1.<p class="leddfortsettelse">§ 11-3 tredje ledd nr. 3 skal lyde:</p><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ha kunnskap om eiers og brukers ansvar for kjøretøyets stand og bruk, rus og bilkjøring, krav til fører, økonomisk ansvar, offentlige reaksjoner og plikter ved trafikkuhell.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-4 tredje ledd nr. 7 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-2-ledd-1">kjøre effektivt og behagelig, miljøriktig og økonomisk i variert trafikkmiljø i god samhandling med andre trafikanter, herunder forutse, oppfatte og motvirke risiko for møteulykker, bli forbikjørt og kjøre forbi.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-6 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Kurset er på 4 undervisningstimer og gjennomføres i sin helhet på banen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-6 andre ledd nytt tredje og fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">Det skal være en trafikklærer til hver bil. Øvrig undervisning kan gjennomføres med inntil 16 elever.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-8 nytt syvende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-33">Hver del av kurset skal gjennomføres samlet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§13-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Trinn 2: Grunnleggende kjøretøy- og kjørekompetanse – klasse M 147</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Etter å ha gjennomført trinn 2 skal eleven ha den kompetansen som er nødvendig for å kunne påbegynne opplæring i trinn 3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-2">Eleven skal ha så god teknisk kjøreferdighet at oppmerksomheten kan flyttes fra eget kjøretøy til trafikkbildet og samhandlingen med andre trafikanter. I tillegg skal eleven vurdere sin egen ferdighet i å bruke mopeden og oppdage mangler ved mopeden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3-punkt-1-ledd-1">ha kunnskap om førerkort og trafikkopplæring</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3-punkt-2-ledd-1">ha kunnskap om mopedens konstruksjon i forhold til sikkerhet og miljø</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3-punkt-3-ledd-1">ha kunnskap om eierens og førerens ansvar for kjøretøyets stand og bruk, økonomisk ansvar, offentlige reaksjoner og plikter ved trafikkuhell</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3-punkt-4-ledd-1">ha kunnskap om menneskets kapasitet og informasjonsbearbeiding</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-4">Eleven skal gjennomføre obligatorisk kurs i grunnleggende kjøretøybehandling i samsvar med § 13-6. Kurset er på 4 undervisningstimer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-5">Eleven skal ved avslutningen av det obligatoriske kurset i trinn 2 gjennomføre veiledningssamtale i samsvar med § 7-5.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nye § 13-4, § 13-5, § 13-6, § 13-7 og § 13-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§13-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Trinn 3: Trafikal kompetanse – klasse M 147</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1">Etter å ha gjennomført trinn 3 skal eleven ha den kompetansen som er nødvendig for å kunne kjøre trygt i trafikken.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2">Eleven skal kunne kjøre tydelig, sikkert og selvstendig i variert trafikk. I tillegg skal eleven kunne vurdere sin egen kompetanse i å kjøre moped i trafikk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3-punkt-1-ledd-1">kunne gjøre rede for trafikksystemet, trafikantgrupper og interessemotsetninger</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3-punkt-2-ledd-1">ha kunnskap om veg, vegoppmerking, skilt og annen trafikkregulering</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3-punkt-3-ledd-1">ha kunnskap om de regler som gjelder for kjøring med moped i trafikken.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-4">Eleven skal gjennomføre obligatorisk kurs i kjøring i trafikk i samsvar med § 13-7. Kurset er på 6 undervisningstimer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-5">Eleven skal ved avslutningen av det obligatoriske kurset i trinn 3 gjennomføre veiledningssamtale i samsvar med § 7-5.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§13-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Trinn 4: Avsluttende opplæring – klasse M 147</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1">Etter å ha gjennomført trinn 4 skal eleven ha den kompetansen som er nødvendig for å kjøre tre- eller firehjuls moped i samsvar med hovedmålet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-2">Eleven skal ha utviklet vilje til å ta ansvar, til å ta forholdsregler og til å samarbeide i trafikken.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-3">Eleven skal gjennomføre sikkerhetskurs på veg i samsvar med § 13-8, og ha tilstrekkelig øving. Kurset er på 4 undervisningstimer. Minst 3 timer av kurset er praktisk øving. Den resterende del av kurset brukes til mål, forventninger, refleksjon og oppsummering. Dersom kurset ikke er gjennomført senest 6 måneder etter at førerprøven i klasse M 147 er bestått, må obligatorisk opplæring i trinn 3 gjennomføres på nytt.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§13-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Kursmål for kurs i grunnleggende kjøretøybehandling – klasse M 147</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Eleven skal gjennom øving utvikle sin kompetanse i grunnleggende kjøretøybehandling.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-2">Kjøreferdigheten skal være så god at eleven har forsvarlig kontroll over kjøretøyet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-1-ledd-1">kunne gjøre klar for kjøring</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-2-ledd-1">kunne igangsetting og stans i variert terreng</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-3-ledd-1">kunne gire (der girmoped benyttes), styre og bremse</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-4-ledd-1">beherske grunnleggende kjøretøybehandling under sammenhengende kjøring</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-5-ledd-1">utføre sikkerhetskontroll på mopeden.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§13-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Kursmål for kurs i kjøring i trafikk – klasse M 147</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-1">Eleven skal gjennom opplevelser og erfaringer videreutvikle sin kompetanse i å kjøre trygt i trafikken.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2-punkt-1-ledd-1">ha systematisk og automatisert informasjonsinnhenting</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2-punkt-2-ledd-1">ha en bestemt kjøremåte i bolig-, tettsted-, by- og landevegsmiljø</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2-punkt-3-ledd-1">ha en riktig kjøremåte i forhold til lokale trafikkforhold.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§13-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Kursmål for sikkerhetskurs på veg – klasse M 147</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-1">Etter å ha gjennomført sikkerhetskurs på veg skal eleven gjennom opplevelse og erfaring ha videreutviklet sin kompetanse i å opptre slik at ulykker unngås. Eleven skal ha forståelse for risikomomenter knyttet til kjøring med tre- eller firehjulsmoped både på landeveg og i andre miljøer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-1-ledd-1">planlegge kjøreruten og ved hjelp av rutebeskrivelse kunne begrunne de forhold de må forvente å møte og ta hensyn til i løpet av kjøreturen</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-2-ledd-1">ha forståelse for faremomenter knyttet til kryssing, inn- og utkjøring på større veg</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-3-ledd-1">ha forståelse for faremomenter knyttet til kjøring på landeveg</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-4-ledd-1">ha forståelse for spesielle risikomomenter knyttet til kjøring med tre- eller firehjulsmoped i ulike trafikkmiljø</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-5-ledd-1">kunne sette ord på egne erfaringer og med dette som bakgrunn vurdere egen kjøredyktighet</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-3 tredje ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34">Eleven skal øve på å skifte variatorrem.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-4 tredje ledd punkt 3 og 4 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-34-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34-punkt-1-ledd-1">beherske kjøring med passasjer og med opplastet slede</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-34-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34-punkt-2-ledd-1">forstå veltefaren i ulendt terreng og løssnø, med og uten passasjer/slede/last</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-5 tredje ledd femte punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-35">Minst halve økten skal kjøres med opplastet slede.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16-1 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-36">Kurset kan gjennomføres med inntil 16 elever.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16-1 nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 25-1 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-37">Personer som tidligere har gjennomført kurs i ulykkesberedskap, og personer som har, eller har hatt, en førerett i en tung klasse som egen førerkortklasse på førerkortet, er fritatt fra kurset.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 27-1 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-38">Personer som tidligere har gjennomført kurs i sikring av last, og personer som har, eller har hatt, førerett i klassene C1 eller C som egen førerkortklasse på førerkortet, er fritatt fra kurset.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 27-2 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-39">Personer som har, eller har hatt, førerett i klasse C1 som egen førerkortklasse på førerkortet, er fritatt fra kurset.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 28-1 første, andre og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-40">Sikkerhetskurs på bane for klassene C og D er på 9 undervisningstimer, hvorav hver elev skal ha 6 timer praktisk øving på banen. Det kan være inntil to elever i hver bil forutsatt at disse deler tiden likt. Inn under praktisk øving går også praktiske demonstrasjoner og fordeling av kjøretøy. Kurset kan gjennomføres med inntil 18 elever. Personer som har, eller har hatt, førerett i klassene C eller D som egen førerkortklasse på førerkortet, er fritatt fra kurset.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41">Sikkerhetskurs på bane for klasse CE er på 9 undervisningstimer, hvorav hver elev skal ha 6 timer praktisk øving på banen. Det kan være inntil to elever i hver bil forutsatt at disse deler tiden likt. Inn under praktisk øving går også praktiske demonstrasjoner og fordeling av kjøretøy. Kurset kan gjennomføres med inntil 16 elever.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-42">Det skal være minst to lærere dersom det er mellom syv og 16 elever på kurset. Ved 17 og 18 elever på kurset skal det være tre lærere. Er det færre enn syv elever på kurset er det tilstrekkelig med én lærer. Eleven skal så langt det er mulig følges opp av samme lærer gjennom hele kurset.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 28-2 andre ledd nr. 3 ny bokstav g) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-42-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-42-punkt-1-ledd-1">eget valg av kjøremåte med forskjellige typer kjøretøy som er ulikt utstyrt og lastet</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 28-2 andre ledd nr. 6 bokstav d) oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 28-2 andre ledd nr. 6 bokstav e) blir bokstav d).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 28-3 andre ledd nr. 2 ny bokstav k) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-42-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-42-punkt-2-ledd-1">eget valg av kjøremåte med forskjellige typer kjøretøy som er ulikt utstyrt og lastet kan bidra til økt sikkerhet</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-1 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43">For kandidater som ikke forstår norsk kan kommunikasjonen mellom kandidaten og sensoren foregå på et språk som partene behersker godt nok. Dersom språkproblemene er store, kan det benyttes godkjent tolk ved prøven. Eventuelle utgifter til tolk, utover hva som dekkes av den offentlige tolketjeneste, må kandidaten selv dekke. Tolken skal være godkjent av regionvegkontoret. Godkjenning som tolk kan tilbakekalles av regionvegkontoret blant annet dersom det avdekkes at vedkommende ikke innehar tilstrekkelig tolkefaglige kvalifikasjoner eller har bidratt til juks ved førerprøven. Kandidater som skal avlegge førerprøve for førerett i klassene C1, C1E, C, CE, D1, D1E, D eller DE, eller for annen kompetanse i yrkesmessig trafikk, må likevel gjennomføre prøven på norsk.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-1 nytt sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-44">Dersom praktisk prøve ikke er bestått innen tre år etter at teoretisk prøve er bestått, må kandidaten avlegge ny teoriprøve. Førerkort må tas ut innen tre år etter at avsluttende prøve er bestått. For personer som har bestått avsluttende prøve før 1. juli 2009 regnes treårsfristen fra 1. juli 2009.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-2 første ledd nytt tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-45">Førerprøven i klasse M 147 kan likevel avlegges selv om ikke obligatorisk opplæring i trinn 4 er gjennomført, jf. § 13-5 tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-2 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-46">Før førerprøven kan avlegges skal kandidaten fremvise akseptabel legitimasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-2 tredje ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-47">Dette kreves ikke dersom kandidaten fremlegger gyldig synsattest ikke eldre enn 6 måneder, fra lege eller optiker, jf. førerkortforskriften 19. januar 2004 nr. 298 vedlegg 1 § 5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-2 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-48">Obligatorisk opplæring dokumenteres ved innmelding i Trafikkskole-, sensor- og kursarrangørregisteret (TSK-registeret), og i tråd med kravene i § 7-6.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-49">Den teoretiske prøven kan avlegges inntil seks måneder før fastsatt minstealder for førerkortklassen. Teoretisk prøve for klassene M og S kan likevel ikke avlegges før fylte 16 år, jf. § 29-2 første ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-50">Dersom 85&#xa0;% av oppgavene til den teoretiske prøven er riktig besvart, skal prøven vurderes som bestått.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-51">Den teoretiske prøven skal som regel være skriftlig. Hvis kandidaten ikke behersker skriftlig norsk i tilstrekkelig grad til å kunne besvare spørsmålene, har lese- og skrivevansker eller tilsvarende, kan regionvegkontoret etter dokumentert søknad gi tillatelse til at tilsvarende tilrettelagt prøve avlegges. Om nødvendig kan prøven gjennomføres med tolk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-52">Kandidaten kan bare bruke hjelpemidler godkjent av regionvegkontoret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-6 nytt første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-53">Den praktiske prøven begynner med sensors klargjøring før prøven og avsluttes med tilbakemelding om resultatet av prøven. Andre oppgaver som må inngå i prøven følger av bestemmelsene om førerprøven i den enkelte klassen, jf. kapittel 30.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-6 nåværende første til åttende ledd blir andre til niende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-8 nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-54">Dersom kandidaten avlegger praktisk prøve med manuelt gir, blir føreretten ubegrenset i alle likt rangerte eller mindre omfattende klasser, jf. førerkortforskriften § 6-1 sjuende ledd. Slik prøve gir likevel ikke ubegrenset førerett i klassene A1 og A. Prøve med manuelt gir i klasse D1 gir heller ikke ubegrenset førerett i klasse C1. Ved utvidelse fra klasse B til BE blir føreretten ubegrenset i begge klassene såfremt førerprøven er avlagt i en av klassene på manuelt giret kjøretøy.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-8 nåværende andre ledd blir nytt tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-10 overskriften skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§29-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 29-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Førerprøve ved fornyelse og utvidelse av førerett</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-10 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-55">Førerett som er tapt kan alternativt gjenerverves gjennom avleggelse av førerprøve i en mer omfattende klasse. Dette forutsetter at obligatorisk opplæring i den mer omfattende klassen er gjennomført og at vedkommende har hatt førerett i den opprinnelige klassen som egen førerkortklasse på førerkortet, eller har bestått førerprøven i den opprinnelige klassen. Tilsvarende gjelder for utløpt førerett.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-1 andre ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-56">Motorsykkelen skal ha slagvolum på minst 75 cm<sup>3</sup> , konstruktiv hastighet på minst 90 km/t.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-1 femte ledd bokstav e) oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-1 femte ledd bokstav f) blir bokstav e).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-1 syvende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-57">Til den praktiske prøven skal det settes av 65 minutter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-2 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-58">Kontroll før kjøring, sikkerhetskontroll og kjøring i trafikk skal alltid inngå i prøven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-3 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-59">Den praktiske prøven avlegges med bil som definert i klasse B, og tilhenger. Kjøretøyet skal ha en tillatt totalvekt på ikke over 3500 kg, bredde minst 1,5 meter og minst fire sitteplasser. Kjøretøyet skal ha en konstruktiv hastighet på minst 100 km/t. Hastighetsmåler skal være lesbar fra sensors plass. Det skal være utvendige speil som gir sensoren tilstrekkelig utsyn bakover på begge sider og ekstra speil som gir sensoren mulighet til å observere kandidaten. Vogntoget må ha en samlet tillatt totalvekt på over 3500 kg og kunne oppnå en hastighet på minst 100 km/t. Tilhengeren skal være lukket og ha en tillatt totalvekt på minst 1000 kg. Den skal enten være minst like høy og bred som personbilen eller mindre enn personbilen forutsatt at det ikke er mulig å ha utsyn bakover fra førerplass uten å måtte bruke sidespeilene. Tilhengeren skal ha en aktuell totalvekt på minst 800 kg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-3 nytt fjerde og femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-60">Til den praktiske prøven skal det settes av 65 minutter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-61">Kontroll før kjøring, til- og frakopling av tilhenger, sikkerhetskontroll, kjøring i trafikk og rygging skal alltid inngå i prøven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-4 andre ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-62">Kjøretøyet skal ha ABS-bremser, lukket lasterom som er minst like høyt og bredt som førerhuset og fartsskriver som fastsatt i forskrift 2. juli 2007 nr. 877 om kjøre- og hviletid i EØS § 1.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-4 nytt femte og sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-63">Til den praktiske prøven skal det settes av 65 minutter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-64">Kontroll før kjøring, sikkerhetskontroll, kjøring i trafikk og rygging skal alltid inngå i prøven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-5 nytt fjerde og femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-65">Til den praktiske prøven skal det settes av 75 minutter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-66">Kontroll før kjøring, til- og frakopling av tilhenger, sikkerhetskontroll, kjøring i trafikk og rygging skal alltid inngå i prøven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-6 andre ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-67">Kjøretøyet skal ha ABS-bremser, girkasse med minst 8 gir til kjøring fremover, ha påbygg som minst er like høyt og bredt som førerhuset eller mindre forutsatt at det ikke er mulig å få utsyn bakover fra førerplassen uten å måtte bruke sidespeilene, og fartsskriver som fastsatt i forskrift 2. juli 2007 nr. 877 om kjøre- og hviletid i EØS § 1.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-6 nytt femte og sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-68">Til den praktiske prøven skal det settes av 65 minutter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-69">Kontroll før kjøring, sikkerhetskontroll, kjøring i trafikk og rygging skal alltid inngå i prøven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-7 nytt sjette og syvende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-70">Til den praktiske prøven skal det settes av 75 minutter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-71">Kontroll før kjøring, til- og frakopling av tilhenger, sikkerhetskontroll, kjøring i trafikk og rygging skal alltid inngå i prøven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-8 andre ledd fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-72">Kjøretøyet skal ha fartsskriver som fastsatt i forskrift 2. juli 2007 nr. 877 om kjøre- og hviletid i EØS § 1.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-8 nytt fjerde og femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-73">Til den praktiske prøven skal det settes av 65 minutter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-74">Kontroll før kjøring, sikkerhetskontroll, kjøring i trafikk og rygging skal alltid inngå i prøven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-9 nytt fjerde og femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-75">Til den praktiske prøven skal det settes av 75 minutter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-76">Kontroll før kjøring, til- og frakopling av tilhenger, sikkerhetskontroll, kjøring i trafikk og rygging skal inngå i prøven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-10 andre ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-77">Kjøretøyet skal ha ABS-bremser og fartsskriver som fastsatt i forskrift 2. juli 2007 nr. 877 om kjøre- og hviletid i EØS § 1.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-10 nytt femte og sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-78">Til den praktiske prøven skal det settes av 65 minutter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-79">Kontroll før kjøring, sikkerhetskontroll, kjøring i trafikk og rygging skal alltid inngå i prøven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-11 nytt femte og sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-80">Til den praktiske prøven skal det settes av 75 minutter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-81">Kontroll før kjøring, til- og frakopling av tilhenger, sikkerhetskontroll, kjøring i trafikk og rygging skal alltid inngå i prøven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-14 andre ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-82">Traktor til førerprøven skal ha 4 hjul og være registrert for to personer, ha konstruktiv hastighet på mellom 38 og 42 km/t og ha tillatt totalvekt minst 7000 kg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-14 nytt fjerde og femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-83">Til den praktiske prøven skal det settes av 65 minutter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-84">Kontroll før kjøring, til- og frakopling av tilhenger, sikkerhetskontroll, kjøring i trafikk og rygging skal alltid inngå i prøven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31-1 andre og tredje ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31-2 andre ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31-3 nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-85">Kravet i § 6-14 andre ledd om at faglig leder skal utarbeide en årlig plan, kravet i § 7-6 om at innmeldingen skal skje elektronisk, kravet i § 7-6 om at opplæring må være innmeldt senest 3 virkedager før praktisk prøve kan avlegges og kravet i § 29-1 om godkjenning av tolk, trer i kraft 1. januar 2010.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31-4 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-86">Dersom en opplæringsinstitusjon for trafikklærere har en godkjent trafikkskole kan Vegdirektoratet gi tillatelse til å benytte studenter ved opplæringsinstitusjonen som undervisningspersonell. Regionvegkontoret kan gjøre unntak fra kravet om å være godkjent trafikklærer for navngitte studenter under utdanning som tungbillærer eller spesialutdanning i klasse A når de er i praksisperiode ved trafikkskole.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31-4 nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31-6 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-87">For vedtak som fattes med hjemmel i denne forskriften, gjelder lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven). Det er adgang til å klage på førerprøven med unntak av sensors skjønnsmessige vurdering av praktisk førerprøve, jf. forskrift 15. desember 2006 nr. 1456 til forvaltningsloven § 32. Vedtak i forbindelse med førerprøve begrunnes i samsvar med § 29-7.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Forskriftens vedlegg oppheves.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-05-29-593/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. juli 2009.</article></section></main></body></html>