<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om konsekvensutredninger</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2009-06-26-855</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2009-06-26-855</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Miljøverndepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2009 hefte 8 s 1325</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2009-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2005-04-01-276</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2008-06-27-71/§4-2</li><li>lov/2008-06-27-71/§14-6</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2009-06-30 15:50</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2009-0684</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om konsekvensutredninger</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om konsekvensutredninger</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt ved Kronprinsreg.res. 26. juni 2009 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 4-2 og § 14-6. Fremmet av Miljøverndepartementet. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg XX nr. 1a (direktiv 85/337/EØF endret ved direktiv 97/11/EF) og nr. 1g (direktiv 2001/42/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2009-06-26-855</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om konsekvensutredninger<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel I. Innhold og generelle bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Innhold og generelle bestemmelser</li></ul></li><li>Kapittel II. Saklig virkeområde og ansvarlig myndighet<ul class="tocSubUl"><li>§ 2. Planer og tiltak som alltid skal behandles etter forskriften</li><li>§ 3. Planer og tiltak som skal vurderes etter forskriften § 4</li><li>§ 4. Kriterier for vurdering av vesentlige virkninger for miljø og samfunn</li><li>§ 5. Vurdering etter kriteriene i § 4 for planer og tiltak som omfattes av § 3</li></ul></li><li>Kapittel III. Saksbehandling<ul class="tocSubUl"><li>§ 6. Plan- eller utredningsprogram</li><li>§ 7. Høring, behandling og fastsetting av program</li><li>§ 8. Forelegging av program</li><li>§ 9. Innhold og utforming av planforslag eller søknad med konsekvensutredning</li><li>§ 10. Høring og offentlig ettersyn av planforslag eller søknad med konsekvensutredning</li><li>§ 11. Tilleggsutredninger</li><li>§ 12. Hensyntaken til konsekvensutredningen ved vedtak og gjennomføring</li><li>§ 13. Offentliggjøring av vedtak</li></ul></li><li>Kapittel IV. Andre bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 14. Særskilte regler om planprogram</li><li>§ 15. Endringer av plan etter varsel om oppstart av planarbeidet</li><li>§ 16. Behandling av endringer av planer eller søknader etter gjennomført høring</li><li>§ 17. Søknad om omgjøring eller fornyelse av konsesjoner</li><li>§ 18. Avklaring og endring av rollen som ansvarlig myndighet</li><li>§ 19. Konsekvensutredning ved grenseoverskridende virkninger</li></ul></li><li>Kapittel V. Ikrafttreden og overgangsbestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 20. Ikrafttreden</li><li>§ 21. Overgangsbestemmelser</li></ul></li><li>Vedlegg I. Planer og tiltak som alltid skal konsekvensutredes</li><li>Vedlegg II. Planer og tiltak som skal vurderes etter § 4</li><li>Vedlegg III. Rammer for krav til innhold i konsekvensutredningen</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855" id="dokument"><h1>Forskrift om konsekvensutredninger</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/KAPITTEL_1"><h2>Kapittel I. Innhold og generelle bestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§1" data-name="§1" id="kapittel-1-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Innhold og generelle bestemmelser</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">Forskriften inntar lovens bestemmelser om konsekvensutredninger og presiserer og utfyller disse i nødvendig grad. Reglene gjelder for planer etter plan- og bygningsloven og for tiltak og planer etter annet lovverk som angitt i forskriftens § 2 og § 3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-2">Formålet med bestemmelsene om konsekvensutredninger (KU) er å sikre at hensynet til miljø og samfunn blir tatt i betraktning under forberedelsen av planer eller tiltak, og når det tas stilling til om, og på hvilke vilkår, planer eller tiltak kan gjennomføres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-3">Saksbehandlingen etter forskriften skal ivareta krav til utredning og dokumentasjon som følger av annet lovverk og som er relevante i forhold til den beslutningen konsekvensutredningen skal ligge til grunn for. Avgjørelser etter denne forskriften er ikke enkeltvedtak etter forvaltningsloven.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-4">Forskriftens geografiske virkeområde følger av plan- og bygningsloven § 1-2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-5">For tiltak og planer etter annet lovverk går det geografiske virkeområdet ut til og med norsk økonomisk sone og kontinentalsokkelen. Forskriften gjelder ikke for tiltak og planer etter annet lovverk der det er gitt egne bestemmelser om konsekvensutredninger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-6">Den som fremmer forslag til plan etter plan- og bygningsloven eller søker om tillatelse etter annet lovverk, heretter kalt forslagsstiller, skal selv vurdere om planen eller tiltaket faller inn under forskriftens saklige virkeområde, jf. kapittel II.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-7">Forslag til plan- eller utredningsprogram og konsekvensutredning utarbeides av forslagsstiller.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/KAPITTEL_2"><h2>Kapittel II. Saklig virkeområde og ansvarlig myndighet</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§2" data-name="§2" id="kapittel-2-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Planer og tiltak som alltid skal behandles etter forskriften</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1">Følgende planer og tiltak skal alltid behandles etter forskriften, jf. kapittel III<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">regionale planer med retningslinjer eller rammer for framtidig utbygging,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">kommuneplanens arealdel,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">kommunedelplaner der det angis områder for utbyggingsformål,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">områdereguleringer som innebærer utlegging av nye områder til utbyggingsformål,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">områdereguleringer som legger til rette for senere detaljregulering av tiltak nevnt i vedlegg I,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">reguleringsplaner som inneholder tiltak nevnt i vedlegg I,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-7-ledd-1">søknader om tillatelse etter annet lovverk for tiltak nevnt i vedlegg I,</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1">planer for nasjonalparker og andre verneområder større enn 500 km<sup>2</sup>, eller større enn 250 km<sup>2</sup> dersom planene fører til en vesentlig endring i dagens bruk for primærnæringene eller reiseliv i lokalsamfunnet.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-2">Bokstav f gjelder ikke for reguleringsplaner der det konkrete tiltaket er konsekvensutredet på et høyere plannivå og der reguleringsplanen er i samsvar med overordnet plan.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-3">Fylkeskommunen er ansvarlig myndighet etter bokstav a. Kommunen er ansvarlig myndighet etter bokstav b-f. Ansvarlig myndighet etter bokstav g fremgår av vedlegg I, kolonne B. Direktoratet for naturforvaltning er ansvarlig myndighet etter bokstav h.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-4">For tiltak etter energiloven, vassdragsreguleringsloven, vannressursloven, petroleumsloven eller naturgassloven er ansvarlig myndighet etter vedlegg I også ansvarlig myndighet i tilfeller der det utarbeides plan for tiltaket etter plan- og bygningsloven. Ansvarlig myndighet skal i slike tilfeller legge til rette for at behandlingen etter sektorlovene så langt som mulig blir samordnet med behandlingen etter planbestemmelsene i plan- og bygningsloven.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§3" data-name="§3" id="kapittel-2-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Planer og tiltak som skal vurderes etter forskriften § 4</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">Følgende planer og tiltak skal behandles etter forskriften dersom de faller inn under ett eller flere av kriteriene i § 4:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">reguleringsplaner som legger til rette for senere vedtak om utbygging av tiltak nevnt i vedlegg II,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">reguleringsplaner for som inneholder tiltak nevnt i vedlegg II,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">områdereguleringer som innebærer andre vesentlige endringer av kommuneplan enn de angitt i § 2 d,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">detaljreguleringer som innebærer endringer av kommuneplan eller områderegulering,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">søknader om tillatelse etter annet lovverk for tiltak nevnt i vedlegg II.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2">Bokstav b gjelder ikke reguleringsplaner for tiltak der konsekvensene av det konkrete tiltaket er tilfredsstillende utredet på overordnet plannivå og der reguleringsplanen er i samsvar med overordnet plan. Bokstav b gjelder heller ikke detaljreguleringer som er i samsvar med områdereguleringer behandlet etter forskrift om konsekvensutredninger.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-3">Kommunen er ansvarlig myndighet etter bokstav a til d. Ansvarlig myndighet etter bokstav e framgår av vedlegg II.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§4" data-name="§4" id="kapittel-2-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Kriterier for vurdering av vesentlige virkninger for miljø og samfunn</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1">Planer og tiltak etter § 3 skal behandles etter forskriften dersom de<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">er lokalisert i eller kommer i konflikt med områder med særlig verdifulle landskap, naturmiljø, kulturminner eller kulturmiljø som er vernet eller fredet, midlertidig vernet eller fredet eller foreslått vernet eller fredet, eller hvor det finnes eller er stor sannsynlighet for å finne automatisk fredete kulturminner som inngår i et kulturmiljø med stor tidsdybde,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">er lokalisert i eller kommer i konflikt med viktige inngrepsfrie naturområder eller utgjør en trussel mot truede naturtyper, truede arter eller deres leveområder, mot prioriterte arter eller deres funksjonsområder, mot utvalgte naturtyper, eller mot andre områder som er særlig viktige for naturens mangfold,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">er lokalisert i større naturområder som er særlig viktige for utøvelse av friluftsliv, herunder markaområder, eller i viktige vassdragsnære områder som ikke er avsatt til utbyggingsformål eller i overordnede grønnstrukturer og viktige friområder i byer og tettsteder, og hvor planen eller tiltaket kommer i konflikt med friluftslivsinteresser,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">kommer i konflikt med gjeldende rikspolitiske bestemmelser eller rikspolitiske retningslinjer gitt i medhold plan- og bygningsloven av 14. juni 1985 nr. 77 eller statlige planretningslinjer, statlige planbestemmelser eller regionale planbestemmelser gitt i medhold av lov 27. juni 2008 nr. 71,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1">kan komme i konflikt med utøvelsen av samiske utmarksnæringer, eller er lokalisert i reindriftens særverdiområder eller minimumsbeiter og kan komme i konflikt med reindriftsinteresser, eller på annen måte kan komme i konflikt med reindriftens arealbehov,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-6-ledd-1">innebærer større omdisponering av landbruks-, natur- og friluftslivsområder eller områder som er regulert til landbruk og som er av stor betydning for landbruksvirksomhet,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-7-ledd-1">gir vesentlig økning i antall personer som utsettes for høy belastning av luftforurensning, støy eller lukt, eller kan føre til vesentlig forurensning til jord, vann eller sedimenter, eller kan føre til vesentlig økning av utslipp av klimagasser, eller kan føre til vesentlig stråling,</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-8-ledd-1">medfører risiko for alvorlige ulykker, ras, skred og flom,</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-9-ledd-1">kan få konsekvenser for befolkningens helse eller helsens fordeling i befolkningen,</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-10-ledd-1">kan få vesentlige konsekvenser for befolkningens tilgjengelighet til uteområder, bygninger og tjenester,</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-11-ledd-1">kan få vesentlige miljøvirkninger i en annen stat.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§5" data-name="§5" id="kapittel-2-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurdering etter kriteriene i § 4 for planer og tiltak som omfattes av § 3</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1">Ansvarlig myndighet skal tidligst mulig ta stilling til om en reguleringsplan eller et tiltak faller inn under kriteriene i § 4. For reguleringsplaner skal dette skje før varsel og kunngjøring om oppstart av planarbeidet etter plan- og bygningsloven § 12-8.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2">Ansvarlig myndighets vurdering av om en reguleringsplan eller et tiltak kan få vesentlige virkninger skal ta utgangspunkt i opplysninger gitt av forslagsstiller og på ellers foreliggende og kjent kunnskap. Ansvarlig myndighet skal i nødvendig grad ta kontakt med berørte myndigheter for å avklare om kriteriene i § 4 kommer til anvendelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-3">Dersom ansvarlig myndighet etter en vurdering har funnet at en reguleringsplan eller et tiltak som omfattes av § 3 ikke faller inn under kriteriene i § 4, skal dette fremgå av varsel og kunngjøring om oppstart av planarbeidet eller ved høring av søknad om tillatelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-4">Berørte myndigheter, berørte parter eller interesseorganisasjoner skal, dersom de mener at reguleringsforslag som omfattes av § 3 kan få vesentlige virkninger, jf. § 4, skriftlig meddele dette til ansvarlig myndighet innen rimelig tid etter varsel og kunngjøring om oppstart av arbeidet med reguleringsplan. Ansvarlig myndighet skal, dersom slikt krav om behandling etter forskriften er reist, men ikke tatt til følge, begrunne dette ved utleggelse av planforslaget til offentlig ettersyn, jf. plan- og bygningsloven § 12-10 og § 12-11.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/KAPITTEL_3"><h2>Kapittel III. Saksbehandling</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§6" data-name="§6" id="kapittel-3-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Plan- eller utredningsprogram</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1">For planer etter plan- og bygningsloven skal forslagsstiller utarbeide et forslag til planprogram. For tiltak etter annet lovverk skal forslagsstiller utarbeide melding med forslag til utredningsprogram.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-2">Planprogrammet eller meldingen med utredningsprogram skal gjøre rede for formålet med planarbeidet eller tiltaket og hvilke problemstillinger som anses viktig i forhold til miljø og samfunn. Relevante og realistiske alternativer skal beskrives og det skal framgå hvordan disse er tenkt behandlet i plan- og utredningsarbeidet. For planer for tiltak skal programmet alltid inneholde kart over plan- eller tiltaksområdet og lokalisering av tiltaket innenfor området.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-3">Det skal gjøres rede for plan- eller søknadsprosess med frister, deltakere og opplegg for medvirkning, spesielt i forhold til grupper som antas å bli særlig berørt.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-4">Forslaget til plan- eller utredningsprogram skal, med utgangspunkt i relevante rammer og krav gitt i § 9 og vedlegg III, redegjøre for hvilke forhold som vil bli utredet og belyst i planforslag eller søknad med konsekvensutredning. Det bør framgå hvilke metoder som skal benyttes. Programmet skal utformes slik at det kan tas stilling til om plan- og utredningsarbeidet er gjennomført i samsvar med programmet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-5">Forslag til planprogram skal ved revisjon av kommuneplanens arealdel skille mellom utredninger av enkeltområder og utredninger av planen som helhet. Der det er aktuelt skal planmyndigheten klargjøre hvilken dokumentasjon som forventes å følge nye innspill til byggeområder. Dersom det ved revisjon av kommuneplanens arealdel eller ved utarbeidelse av kommunedelplan tas sikte på å utrede konsekvensene av et konkret tiltak, jf § 2 bokstav f eller § 3 bokstav b må dette framgå av planprogrammet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§7" data-name="§7" id="kapittel-3-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Høring, behandling og fastsetting av program</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1">Forslag til planprogram eller melding med forslag til utredningsprogram skal sendes på høring til berørte myndigheter og interesseorganisasjoner og legges ut til offentlig ettersyn. For forslag til planprogram skal dette normalt skje samtidig med varsling av planoppstart, jf. pbl. § 8-3, § 11-13 og § 12-9.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-2">Det skal settes en rimelig frist for uttalelser. Fristen for å gi uttalelse skal være minst seks uker.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-3">Ansvarlig myndighet skal, som ledd i arbeidet med å fastsette plan- eller utredningsprogram, vurdere behovet for og hvis nødvendig gjennomføre et offentlig møte om saken.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-4">Dersom berørte regionale eller statlige myndigheter på grunnlag av forslag til planprogram eller melding med forslag til utredningsprogram vurderer at planen eller tiltaket kan komme i konflikt med nasjonale eller viktige regionale hensyn, skal dette fremgå av høringsuttalelsen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-5">Ansvarlig myndighet fastsetter programmet for plan- eller utredningsarbeidet. Det skal redegjøres for innkomne høringsuttalelser og hvordan disse er vurdert og ivaretatt i fastsatt program. Ved fastsettingen skal ansvarlig myndighet i nødvendig grad gi retningslinjer for plan- eller utredningsarbeidet, herunder krav om vurdering av relevante og realistiske alternativer.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-6">Plan- eller utredningsprogrammet skal fastsettes innen rimelig tid, normalt senest innen 10 uker etter frist for uttalelser. Kopi av fastsatt program skal sendes til de som har avgitt høringsuttalelse til forslag til program.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§8" data-name="§8" id="kapittel-3-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Forelegging av program</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-1">Dersom berørte myndigheter har vurdert at planen eller tiltaket kan komme i konflikt med nasjonale eller viktige regionale hensyn, jf. § 7 fjerde ledd, skal ansvarlig myndighet forelegge programmet for Miljøverndepartementet før fastsetting. Miljøverndepartementet skal innen to uker gi beskjed om det vil bli gitt merknader til programmet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-2">Første ledd gjelder ikke for kommuneplanens arealdel.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-3">For reguleringsplaner og kommunedelplaner som omfatter masseuttak skal programmet forelegges Bergvesenet til uttalelse før fastsetting. Bergvesenet skal gi eventuelle merknader til programmet innen to uker.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§9" data-name="§9" id="kapittel-3-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Innhold og utforming av planforslag eller søknad med konsekvensutredning</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1">Planforslag eller søknad med konsekvensutredning skal utarbeides på bakgrunn av fastsatt program for plan- eller utredningsarbeidet og i lys av relevante krav til dokumentasjon gitt i vedlegg III. Konsekvensutredningen skal være tilpasset plannivået og være relevant i forhold til de beslutninger som skal tas. Konsekvensutredningen skal ta utgangspunkt i foreliggende kunnskap og nødvendig oppdatering av denne. Der hvor slik kunnskap ikke foreligger om viktige forhold skal det i nødvendig grad innhentes ny kunnskap.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-2">Planforslag eller søknad med konsekvensutredning skal normalt utgjøre et samlet dokument.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-3">For kommuneplanens arealdel utredes kun de delene av planen som fastsetter rammer for framtidig utbygging og som innebærer endringer i forhold til gjeldende plan.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-4">Konsekvensutredningen av arealdelen skal beskrive virkninger for miljø og samfunn av nye områder for utbygging eller vesentlig endret arealbruk i eksisterende byggeområder. Omfang og nivå på utredning av enkeltområder må tilpasses områdets størrelse, utbyggingens omfang og antatte konfliktgrad. Det skal også gis en vurdering av virkningene av de samlede arealbruksendringene for miljø og samfunn.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-5">Der planen kun inneholder strategier for framtidig arealbruk skal det gis en vurdering av hvordan disse vil påvirke miljø og samfunn.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-6">Det skal i arealdelen redegjøres for hvilke forhold som skal avklares og belyses nærmere i tilknytning til senere regulering av områdene.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-7">Planforslag eller søknad med konsekvensutredning for tiltak skal beskrive virkninger av tiltaket for miljø og samfunn. For reguleringsplaner skal virkningene av planen som helhet inngå ved vurderingen av konsekvensene. Forhold som er tilfredsstillende utredet i overordnet plan, herunder aktuelle lokaliseringsalternativ, skal ikke utredes på nytt.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-8">Det skal redegjøres for hva som kan gjøres for å tilpasse tiltaket til omgivelsene og for å avbøte skader eller ulemper, samt hvilke undersøkelser og tiltak som kan gjøres for å overvåke og klargjøre faktiske virkninger av planen eller tiltaket.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§10" data-name="§10" id="kapittel-3-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Høring og offentlig ettersyn av planforslag eller søknad med konsekvensutredning</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-5-ledd-1">Planforslag eller søknad med konsekvensutredning skal sendes på høring til berørte myndigheter og interesseorganisasjoner og legges ut til offentlig ettersyn. Det skal settes en rimelig frist for uttalelser. Fristen for å gi uttalelse skal være minst seks uker.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-5-ledd-2">Relevante bakgrunnsdokumenter og fagrapporter skal være tilgjengelige hos ansvarlig myndighet og hos forslagsstiller. Så langt som mulig skal planforslag eller søknad med konsekvensutredning og eventuelle bakgrunnsdokumenter og fagrapporter gjøres tilgjengelige på internett.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§11" data-name="§11" id="kapittel-3-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilleggsutredninger</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-6-ledd-1">Ansvarlig myndighet skal, på bakgrunn av høringen, ta stilling til om det er behov for tilleggsutredninger eller ytterligere dokumentasjon om bestemte forhold. Eventuelle tilleggsutredninger skal sendes på høring til dem som har avgitt uttalelse til planforslag eller søknad med konsekvensutredning. Fristen for uttalelse bør ikke settes kortere enn to uker.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§12" data-name="§12" id="kapittel-3-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Hensyntaken til konsekvensutredningen ved vedtak og gjennomføring</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-7-ledd-1">Plan- eller tillatelsesmyndigheten skal ved behandlingen av planen eller tiltaket ta i betraktning konsekvensutredningen og innkomne uttalelser.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-7-ledd-2">I saksframlegget eller innstillingen til vedtak skal det framgå hvordan virkningene av planforslaget eller søknaden med konsekvensutredning og innkomne uttalelser er vurdert, og hvilken betydning disse er tillagt. Det skal også redegjøres for hvordan aktuelle alternativer er vurdert.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-7-ledd-3">Plan- eller tillatelsesmyndigheten skal vurdere og i nødvendig grad fastsette vilkår for å avbøte og begrense vesentlige negative virkninger av planen eller tiltaket. Vilkårene må vedtas som bestemmelser eller hensynssoner med hjemmel i plan- og bygningsloven, eller som vilkår etter annet lovverk.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-7-ledd-4">For regionale planer, kommuneplanens arealdel og kommunedelplaner skal det i nødvendig grad klargjøres hvilke forhold som skal avklares og belyses i videre planarbeid. For reguleringsplaner og sektortiltak skal det vurderes og i nødvendig grad stilles krav om undersøkelser før, under og etter gjennomføring av planen eller tiltaket med sikte på å overvåke og klargjøre faktiske virkninger.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-7-ledd-5">Plan- eller tillatelsesmyndigheten kan bestemme at det skal utarbeides et miljøoppfølgingsprogram med sikte på undersøkelser og tiltak, jf. tredje og fjerde ledd. Miljøoppfølgingsprogrammet skal sikre at forslagsstiller, i samarbeid med plan- eller tillatelsesmyndigheten og berørte tilsynsmyndigheter, overvåker virkninger av planen eller tiltaket. Dette innebærer også å ta stilling til eventuelle uforutsette virkninger og treffe egnede utbedringstiltak.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§13" data-name="§13" id="kapittel-3-paragraf-8"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Offentliggjøring av vedtak</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-8-ledd-1">Saksframlegget eller innstillingen med begrunnelse skal være offentlig tilgjengelig. Vedtaket i saken skal kunngjøres. Planvedtak skal kunngjøres i samsvar med plan- og bygningsloven § 11-15 og § 12-12. Så langt som mulig skal dokumentene gjøres tilgjengelige på internett.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/KAPITTEL_4"><h2>Kapittel IV. Andre bestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§14" data-name="§14" id="kapittel-4-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Særskilte regler om planprogram</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-ledd-1">I de tilfeller der regional eller kommunal planstrategi også inneholder et planprogram for et konkret planarbeid kan et eget planprogram for det planarbeidet unnlates.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-ledd-2">Planprogram kan benyttes til å avklare og fastsette overordnede rammebetingelser for arbeidet med senere reguleringsplaner for et område og også for flere pågående reguleringsplanprosesser innenfor et større område.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-ledd-3">Planprogram, og eventuelt konsekvensutredning, kan også benyttes til å ta stilling til hvilke alternative lokaliteter man gjennomfører et reguleringsarbeid for etter plan- og bygningsloven.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§15" data-name="§15" id="kapittel-4-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Endringer av plan etter varsel om oppstart av planarbeidet</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-2-ledd-1">Dersom det skjer endring av plan eller tiltak i tidspunkt mellom varsel om oppstart av planarbeidet og utleggelse av planforslag til offentlig ettersyn og endringen medfører at tiltaket omfattes av forskriften, skal planen behandles etter bestemmelsene i forskriften.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-2-ledd-2">Dersom det i denne perioden fremkommer nye opplysninger eller skjer endringer i faktiske forhold som medfører at reguleringsplaner etter § 3 likevel omfattes av kriteriene i § 4, skal det i planforslaget gis en særskilt redegjørelse for planens virkninger for det aktuelle kriteriet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§16" data-name="§16" id="kapittel-4-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Behandling av endringer av planer eller søknader etter gjennomført høring</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-3-ledd-1">Ved endringer av planer eller tiltak etter gjennomført høring av planforslag eller søknad med konsekvensutredning, jf. § 10, skal ansvarlig myndighet påse at konsekvensene av endringene blir redegjort for før det fattes vedtak i saken. Tilsvarende gjelder for endringer av planer eller tiltak som utløser ny planbehandling etter plan- og bygningsloven eller ny søknad etter annet lovverk.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§17" data-name="§17" id="kapittel-4-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Søknad om omgjøring eller fornyelse av konsesjoner</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-4-ledd-1">Ved omgjøring eller fornyet behandling av konsesjon skal det, dersom tiltaket har nye vesentlige virkninger, gjennomføres en offentlig høring. Ved høringen skal det gis en redegjørelse for tiltaket og tiltakets virkninger for miljø og samfunn.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§18" data-name="§18" id="kapittel-4-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Avklaring og endring av rollen som ansvarlig myndighet</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-1">Ved usikkerhet eller uenighet kan Miljøverndepartementet avgjøre hvem som er ansvarlig myndighet.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-2">Dersom hensynet til ivaretakelse av nasjonale eller viktige regionale hensyn tilsier det, eller planen eller tiltaket omfatter flere kommuner eller fylker, kan Miljøverndepartementet bestemme at en annen myndighet enn den som fremgår av forskriften skal være ansvarlig myndighet. En slik beslutning skal fattes i samråd med berørte myndigheter.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§19" data-name="§19" id="kapittel-4-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Konsekvensutredning ved grenseoverskridende virkninger</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-6-ledd-1">Dersom en plan eller et tiltak kan få vesentlige miljøvirkninger i en annen stat, skal ansvarlig myndighet sende program for plan- eller utredningsarbeidet til berørte myndigheter i denne staten til uttalelse senest samtidig med høringen i Norge og med frist for uttalelse som ikke er kortere enn høringen i Norge. Kopi av dokumentene sendes til Miljøverndepartementet, som skal varsle rett myndighet i denne staten.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-6-ledd-2">Miljøverndepartementet kan pålegge forslagsstiller å utarbeide planprogram eller melding med forslag til utredningsprogram og planforslag eller søknad med konsekvensutredning i de fremmede språk som er nødvendige, og å delta i offentlig møte i berørt stat.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-6-ledd-3">Dersom norske myndigheter blir varslet, eller på annen måte får kunnskap om planer eller tiltak i en annen stat som kan få vesentlige virkninger i Norge, skal Miljøverndepartementet underrettes om dette.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-6-ledd-4">Miljøverndepartementet skal påse at informasjon om planen eller tiltaket fra opphavslandet gjøres kjent for berørte norske myndigheter og interesser, og at uttalelser fra norske myndigheter og interesser oversendes opphavslandet.</article></article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/KAPITTEL_5"><h2>Kapittel V. Ikrafttreden og overgangsbestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§20" data-name="§20" id="kapittel-5-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttreden</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2009. Fra samme dag oppheves forskrift 1. april 2005 nr. 276 om konsekvensutredninger.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/§21" data-name="§21" id="kapittel-5-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 21</span>. <span class="legalArticleTitle">Overgangsbestemmelser</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-ledd-1">Planer og tiltak som ikke var omfattet av forskriften 1. april 2005 nr. 276 kommer ikke inn under ny forskrift dersom saksbehandlingen for planen, jf. plan- og bygningsloven § 11-12, § 12-8 eller tiltaket var startet opp før denne forskriftens ikrafttreden.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-ledd-2">For planer og tiltak som er tatt opp til behandling etter tidligere forskrift skal øvrige bestemmelser i ny forskrift legges til grunn ved videre behandling av saken.</article></article></section><section class="section" data-name="vedleggI" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/KAPITTEL_6"><h2>Vedlegg I. Planer og tiltak som alltid skal konsekvensutredes</h2><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>A. Tiltak og oppfangingskriterier</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>B. Ansvarlig myndighet og lov(er) behandlingen skal knyttes opp til</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Industri, bygg og anlegg m.m</i>.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1. Industrianlegg, næringsbygg, bygg for offentlig eller privat tjenesteyting og bygg til allmennyttige formål med en investeringskostnad på mer enn 500 mill kr eller et bruksareal på mer enn 15&#xa0;000 m<sup>2</sup> .</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2. Områderegulering av hytte- og boligområder som ikke er i samsvar med overordnet plan.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">3. Uttak av malmer, mineraler, stein, grus, sand, leire eller andre masser dersom minst 200 dekar samlet overflate blir berørt eller samlet uttak omfatter mer enn 2 millioner m<sup>3</sup> masse, samt torvskjæring på et område på mer en 1&#xa0;500 dekar.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">4. Anlegg for sluttbehandling av farlig avfall ved forbrenning, kjemisk behandling eller deponering.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Forurensningsmyndigheten der det ikke utarbeides plan etter plan- og bygningsloven og tiltaket krever tillatelse etter forurensningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">5. Avfallsanlegg for behandling av husholdnings- og næringsavfall ved forbrenning eller kjemisk behandling med en kapasitet på mer enn 100 tonn per dag.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Forurensningsmyndigheten der det ikke utarbeides plan etter plan- og bygningsloven og tiltaket krever tillatelse etter forurensningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">6. Integrerte kjemiske installasjoner, dvs. anlegg for fremstilling i industriell målestokk av stoffer ved hjelp av kjemiske omdanningsprosesser, der flere enheter ligger ved siden av hverandre og funksjonelt sett hører sammen, og som er beregnet på<br />– fremstilling av organiske basiskjemikalier,<br />– fremstilling av uorganiske basiskjemikalier,<br />– fremstilling av fosfor-, nitrogen- eller kaliumgjødsel (ren eller sammensatt gjødsel),<br />– fremstilling av basisprodukter for plantevernmidler samt biocider,<br />– fremstilling av farmasøytiske basisprodukter ved hjelp av kjemiske eller biologiske metoder,<br />– fremstilling av sprengstoff.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Forurensningsmyndigheten der det ikke utarbeides plan etter plan- og bygningsloven og tiltaket krever tillatelse etter forurensningsloven.<br />Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap for tiltak etter siste strekpunkt der det ikke utarbeides plan etter plan- og bygningsloven og det kreves tillatelse etter lov om brann- og eksplosjonsvern.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">7. Metallurgiske anlegg: Integrerte anlegg for førstegangssmelting av støpejern og stål.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Forurensningsmyndigheten for industritiltak der det ikke utarbeides plan etter plan- og bygningsloven og tiltaket krever tillatelse etter forurensningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">8. Anlegg for produksjon av ikke-jernholdige råmetaller fra malm, konsentrater eller sekundærråstoffer ved hjelp av metallurgiske, kjemiske eller elektrolytiske prosesser.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Forurensningsmyndigheten for industritiltak der det ikke utarbeides plan etter plan- og bygningsloven og tiltaket krever tillatelse etter forurensningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">9. Industrianlegg for<br />– produksjon av papirmasse av tømmer eller lignende fibermateriale,<br />– produksjon av papir og papp med en produksjonskapasitet på mer enn 200 tonn pr. dag.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Forurensningsmyndigheten for industritiltak der det ikke utarbeides plan etter plan- og bygningsloven og tiltaket krever tillatelse etter forurensningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">10. Anlegg for utvinning av asbest og for behandling og bearbeiding av asbest og produkter som inneholder asbest: når det gjelder asbestsementprodukter, med en årlig produksjon på over 20&#xa0;000 tonn ferdige produkter; når det gjelder friksjonsmateriale, med en årlig produksjon på over 50 tonn ferdige produkter; og når det gjelder annen anvendelse av asbest, med et årlig forbruk på over 200 tonn.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">11. Renseanlegg for spillvann med en kapasitet på over 150 000 personekvivalenter.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">12. Golfbaner med 18 hull eller mer.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">13. Større militære skyte- og øvingsfelt.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Forsvarsdepartementet. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">14. Omlasting av olje og gass fra skip til skip av et visst omfang eller frekvens.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Forurensningsmyndigheten der det ikke utarbeides plan og tiltaket krever tillatelse etter forurensningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">15. Vannkraftanlegg med en årlig produksjon over 40 GWh.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">16. Vindkraftanlegg med en installert effekt på mer enn 10 MW.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">17. Demninger og andre anlegg for oppdemming eller varig lagring av vann dersom ny eller supplerende mengde oppdemmet eller lagret vann overstiger 10 millioner m<sup>3</sup> .</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vassdragsreguleringsloven eller vannressursloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">18. Anlegg for oppsamling eller kunstig infiltrasjon for gjenoppbygging av grunnvann der den mengden vann som oppsamles eller gjenoppbygges utgjør minst 10 millioner m<sup>3</sup> pr. år.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">19. Varmekraftverk og andre forbrenningsinstallasjoner, også mobile og midlertidige gasskraftverk, med en energiproduksjon på minst 150 MW.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat for varmekraftverk. Energiloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">20. Kjernekraftverk og andre kjernereaktorer, herunder avvikling eller nedlegging av slike (med unntak av forskningsanlegg for produksjon og omdanning av spaltbare og fertile stoffer der maksimal kraft ikke overstiger 1 kW vedvarende mengde).</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Olje- og energidepartementet for kjernekraftverk. Energiloven. Statens strålevern og Helse- og omsorgsdepartementet. Atomenergiloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">21. Råoljeraffinerier (med unntak av virksomheter som utelukkende produserer smøremidler av råolje) og anlegg for omdanning til gass og væske av 500 tonn kull eller oljeskifer eller mer pr. døgn.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Olje- og energidepartementet. Petroleumsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">22. Lagringsanlegg for olje eller petrokjemiske eller kjemiske produkter med en kapasitet på 200&#xa0;000 tonn eller mer.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Olje- og energidepartementet. Petroleumsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">23. Utvinning av olje og naturgass i kommersiell hensikt der utvunnet mengde overstiger 4&#xa0;000 fat pr. dag for olje og 500&#xa0;000 m<sup>3</sup> pr. dag for gass.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Olje- og energidepartementet. Petroleumsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">24. Anlegg beregnet<br />– på produksjon eller anriking av kjernebrensel,<br />– på bearbeiding av bestrålt kjernebrensel eller avfall med høy radioaktivitet,<br />– på deponering av bestrålt kjernebrensel,<br />– utelukkende på deponering av radioaktivt avfall,<br />– utelukkende på lagring (planlagt å vare mer enn 10 år) av bestrålt kjernebrensel eller radioaktivt avfall på annet sted enn produksjonsstedet</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Statens strålevern og Helse- og omsorgsdepartementet. Atomenergiloven. Strålevernloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">25. Anlegg for intensivt fjørfe- eller svineavl med plass til mer enn:<br />– 85&#xa0;000 broilere, 60&#xa0;000 høner<br />– 3&#xa0;000 slaktegriser (over 30 kg) eller<br />– 900 purker</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylkesmannen. Husdyrkonsesjonsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><br /><i>Infrastrukturtiltak</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">26. Motorveier og andre avkjørselsfrie veier som er forbeholdt motorisert trafikk.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">27. Anlegg av ny vei med minst fire kjørefelt eller utbedring og/eller utvidelse av en eksisterende vei som har to kjørefelt slik at den får minst fire kjørefelt, dersom en slik vei har en lengde på minst 10 km.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">28. Veier med investeringskostnader på mer enn 500 millioner kr.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">29. Jernbanelinjer for langdistansetrafikk. Infrastruktur med investeringskostnader på mer enn 500 millioner kr.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan etter plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">30. Forstads- og T-baner med investeringskostnader på mer enn 250 millioner kr.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan etter plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">31. Flyplasser med rullebane på 1&#xa0;600 meter eller lengre.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Forsvarsdepartementet for militære flyplasser.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">32. Nyetablering av farleder, havner og havneanlegg, der skip på over 1&#xa0;350 tonn kan seile og anløpe. Ferjekaier inngår i punkt 28.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kystverket for utpekte havner og hovedleder og bileder. Planmyndigheten for alle andre havner og øvrige leder i kommunalt sjøområde. Plan- og bygningsloven. Havne- og farvannsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">33. Etablering av innlands vannveier og havner for trafikk på innlands vannveier der skip over 1&#xa0;350 tonn kan seile.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan etter plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34. Kraftledninger og jord- og sjøkabler med spenning 132 kV eller høyere og en lengde på mer enn 20 km.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">35. Anlegg for transport av vann mellom nedbørfelt der denne transporten har som mål å motvirke eventuell vannmangel, og der mengden vann som transporteres overstiger 100 millioner m<sup>3</sup> pr. år. I alle andre tilfeller; anlegg for transport av vann mellom nedbørfelt der den gjennomsnittlige vannmengde i det nedbørfeltet det transporteres vann fra overstiger 2&#xa0;000 millioner m<sup>3</sup> pr. år gjennom flere år, og der den transporterte vannmengden overstiger 5&#xa0;% av denne mengden. I begge tilfeller unntas transport av drikkevann gjennom rørledninger.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">36. Rørledninger for transport av olje, gass eller kjemikalier med en diameter på mer enn 800 mm og en lengde på mer enn 40 km.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Olje- og energidepartementet for tiltak etter petroleumsloven. Norges vassdrags- og energidirektorat for tiltak etter naturgassloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><br /><i>Utvidelser og endringer</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">37. Utvidelser eller endringer av tiltak nevnt i vedlegg I dersom utvidelsen eller endringen i seg selv overskrider oppfangskriteriene i vedlegget. For utvidelser etter punkt 1 gjelder dette bare i forhold til arealkriteriet. Der det ikke er gitt oppfangingskriterier skal utvidelsen eller endringen vurderes i forhold til forskriftens § 4.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Som angitt ovenfor.</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="vedleggII" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/KAPITTEL_7"><h2>Vedlegg II. Planer og tiltak som skal vurderes etter § 4</h2><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>A. Tiltak og oppfangingskriterier</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>B. Ansvarlig myndighet og lov(er) behandlingen skal knyttes opp til</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Industri, bygg og anlegg m.m.</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1. Industrianlegg, næringsbygg, bygg for offentlig eller privat tjenesteyting og bygg til allmennyttige formål med et bruksareal på mer enn 5&#xa0;000 m<sup>2</sup> .</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2. Detaljregulering av hytte- og boligområder der planen avviker fra kommuneplan eller områdeplan.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">3. Utvikling av by- og tettstedsområder.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">4. Hoppbakker, alpinanlegg og tilknyttede anlegg.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">5. Lystbåthavner med mer enn 20 båtplasser.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">6. Feriebyer og hotellkomplekser utenfor byområder.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">7. Permanente campingplasser.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">8. Permanente temaparker.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">9. Konkurranse- og øvingsbaner for motorkjøretøy.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">10. Utvinningsindustri, herunder masseuttak.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">11. Avfallsanlegg.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">12. Større deponier for masse på land og i sjø.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">13. Metallproduksjon og -bearbeiding, mineral-, næringsmiddel-, tekstil-, lærvare- trevare- og papirindustri og kjemisk industri.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">14. Virksomhet som skal ha samtykke etter brann- og eksplosjonsvernloven med tilhørende forskrifter, eller virksomhet som skal ha tillatelse til oppbevaring av eksplosiver i slike mengder at de blir sikkerhetsrapportpliktige etter Storulykkeforskriften.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap der det ikke utarbeides plan etter plan- og bygningsloven og det kreves samtykke eller tillatelse etter lov om brann- og eksplosjonsvern.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">15. Avskoging med sikte på omlegging til annen arealbruk.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">16. Golfbaner på 9 hull eller mer.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">17. Anlegg tilknyttet utvinning, utnyttelse og transport av olje og naturgass.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Olje- og energidepartementet for tiltak etter petroleumsloven. Norges vassdrags- og energidirektorat for tiltak etter naturgassloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">18. Anlegg for produksjon av elektrisk energi med en installert effekt på minst 25 MW.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">19. Vindkraftverk med en installert effekt på mer enn 5 MW.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">20. Utbygging av vannkraft med en produksjon større enn 30 GWh.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven eller vassdragsreguleringsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">21. Større anlegg for kanalisering og flomsikring, større anlegg for oppsamling og kunstig infiltrasjon for gjenoppbygging av grunnvann og tiltak for permanent senkning av innsjøer.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">22. Anlegg for samling, bearbeiding og lagring av radioaktivt avfall. Gjelder anlegg for lagring inntil 10 år.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Statens strålevern. Atomenergiloven og strålevernloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">23. Mudringsrelatert kommersiell utvinning av mineraler fra havbunnen.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylkeskommunen. Kontinentalsokkelloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><br /><i>Infrastrukturtiltak</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">24. Veger, jernbanelinjer, sporvogn- og T-banelinjer, svevebaner.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">25. Landingsplasser for helikopter og fly og utvidelse og endret bruk av eksisterende flyplasser.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">26. Fiskerihavner, offshore-relaterte havneinstallasjoner og utvidelse eller vesentlig endret bruk av eksisterende havner.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">27. Vesentlige endringer/utvidelser av farleder.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kystverket for hovedleder og bileder. Planmyndigheten for øvrige leder i kommunalt sjøområde. Plan- og bygningsloven. Havne- og farvannsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">28. Vannledningsanlegg over større avstander.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">29. Landgjenvinning fra havet.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">30. Dypboring, med unntak av boring som utføres for å studere jordbunnens fasthet, særlig geotermisk boring, boring for atomavfall og boring med sikte på vannforsyning, med en investeringskostnad på mer enn 50 mill. kr.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">31. Industrianlegg for transport av gass med en rørlengde på mer enn 20 km og en rørdiameter på mer enn 15 tommer.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Naturgassloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">32. Kraftlinjer med en spenning på minst 66 kV og en lengde på mer enn 20 km.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">33. Anlegg for transport av vann mellom nedbørfelt.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norges vassdrags- og energidirektorat er ansvarlig myndighet. Vannressursloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><br /><i>Landbruk og havbruk</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">34. Intensivt husdyrhold.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylkesmannen. Husdyrkonsesjonsloven</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">35. Skogreising og treslagsskifte som omfatter samlet overflate på mer enn 500 dekar.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommunen. Skogbruksloven</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">36. Reingjerder på mer enn 30 km.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Reindriftsforvaltningen i Alta. Reindriftsloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">37. Nydyrking dersom det planlagte nydyrkingsarealet overskrider 50 dekar.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommunen. Forskrift gitt med hjemmel i jordloven § 11 annet ledd.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">38. Bygging av landbruksvei dersom nyanlegget overstiger 5 km.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommunen. Forskrift gitt med hjemmel i jordloven § 11 tredje ledd og skogbruksloven § 17 a.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">39. Avskoging med sikte på omlegging til annen arealbruk av et område på mer enn 200 dekar.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fylkesmannen. Skogbruksloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">40. Større akvakulturanlegg og settefiskanlegg for mer enn fem millioner settefisk .</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fiskeridirektoratet. Akvakulturloven.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><br /><i>Utvidelser og endringer</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">41. Utvidelser eller endringer av tiltak i Vedlegg II. Der det er gitt oppfangskriterier gjelder bestemmelsen der utvidelsen eller endringen i seg selv overskrider kriteriene.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Som angitt overfor.</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="vedleggIII" id="kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-06-26-855/KAPITTEL_8"><h2>Vedlegg III. Rammer for krav til innhold i konsekvensutredningen</h2><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1">Konsekvensutredningen skal utarbeides på bakgrunn av fastsatt plan- eller utredningsprogram og i nødvendig utstrekning omfatte:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Redegjørelse for planen eller tiltaket: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Innhold og formål, med særlig vekt på vurdering av behov og tilrettelegging for endringer mht. utbyggingstiltak eller strategier.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Tiltaket skal begrunnes og det skal redegjøres for følgene av å ikke realisere tiltaket (0-alternativet).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Det skal gis en tidsplan for gjennomføring.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">En redegjørelse for forholdet til kommunale, fylkeskommunale og andre regionale og nasjonale planer som er relevante i forhold til den aktuelle planen eller tiltaket, samt for relevante mål fastsatt gjennom Rikspolitiske retningslinjer eller bestemmelser, Statlige retningslinjer eller bestemmelser, Regionale planbestemmelser, nasjonale miljømål, stortingsmeldinger eller lignende, og hvordan disse er tatt hensyn til.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">For planer eller søknader om tiltak skal det i tillegg gis en oversikt over offentlige og private tiltak som er nødvendige for gjennomføring.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Konsekvensutredningen.</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2">Med utgangspunkt i en beskrivelse av viktige miljø- og samfunnsforhold skal det i konsekvensutredningen gis en beskrivelse og vurdering av virkningene som planen eller tiltaket kan få for miljø og samfunn, herunder: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-1-ledd-1">forurensning (klimagassutslipp, annet utslipp til luft, forurensing av jordbunn og vann),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-2-ledd-1">transportbehov, energiforbruk og energiløsninger,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-3-ledd-1">kulturminner og kulturmiljø,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-4-ledd-1">naturens mangfold (dyre- og planteliv),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-5-ledd-1">landskap,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-6-ledd-1">sikring av jordressurser (jordvern),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-7-ledd-1">samisk natur- og kulturgrunnlag,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-8-ledd-1">befolkningens helse og helsens fordeling i befolkningen,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-9-ledd-1">tilgjengelighet til uteområder og gang- og sykkelveinett,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-10-ledd-1">kriminalitetsforebygging,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-11-ledd-1">beredskap og ulykkesrisiko, jf. pbl. § 4-3,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-12-ledd-1">risiko ved havstigning,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-13-ledd-1">barn og unges oppvekstvilkår,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-14-ledd-1">der relevant skal det gis en beskrivelse av arkitektonisk og estetisk utforming, uttrykk og kvalitet,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1-punkt-2-ledd-2-punkt-15-ledd-1">for planer som kan føre til vesentlig påvirkning av konkurranseforholdene skal konsekvensutredningen omfatte vurderinger av dette.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-2">Det skal redegjøres for samvirke mellom ovennevnte forhold.</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-3">For planer eller tiltak som kan få vesentlige miljøvirkninger i en annen stat skal det gis en særskilt redegjørelse for disse virkningene.</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-4">Når flere utbyggingstiltak i et område samlet kan få vesentlige virkninger skal tiltakets kumulative karakter i forhold til andre gjennomførte og planlagte tiltak i utbyggingstiltakets influensområde vurderes. Der hvor reindriftsinteresser blir berørt skal de samlede effektene av planer og tiltak innenfor det enkelte reinbeitedistriktet vurderes.</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-5">I forhold til relevante strekpunkt ovenfor skal det gis en kort redegjørelse for datagrunnlaget og metodene som er brukt for å beskrive virkningene, og eventuelle faglige eller tekniske problemer ved innsamling og bruk av dataene og metodene.</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-6">Det skal gis en redegjørelse for hvilke alternativer som er vurdert. Dersom planen eller søknaden omfatter flere alternative løsninger skal det gis en redegjørelse for konsekvenser disse vil kunne ha for miljø og samfunn (jf. strekpunktene ovenfor), samt en begrunnelse for forslagsstillers valg av alternativ.</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-7">Det skal i konsekvensutredningen gis en vurdering av behovet for, og eventuelt forslag til:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-7-punkt-1-ledd-1">nærmere undersøkelser før gjennomføring av planen eller tiltaket.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-8-ledd-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-7-punkt-2-ledd-1">undersøkelser og tiltak med sikte på å overvåke og klargjøre de faktiske virkningene av planen eller tiltaket.</article></article></li></ul></article></section></main></body></html>