<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om dyrehelsehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av storfe</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2009-04-07-442</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2009-04-07-442</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2009 hefte 4 s 636</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2009-04-07</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2002-03-25-305</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§7</li><li>lov/2003-12-19-124/§12</li><li>lov/2003-12-19-124/§15</li><li>lov/2003-12-19-124/§19</li><li>lov/2003-12-19-124/§33</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li><li>forskrift/2004-05-05-884</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2009-04-24 14:30</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2009-0332</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om handel med storfe</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om dyrehelsehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av storfe</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Mattilsynet 7. april 2009 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7, § 12, § 15, § 19 og § 33, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 4.1 nr. 1 (vedtak 2006/911/EF og vedtak 2007/729/EF) og del 4.2 nr. 75 (vedtak 2004/226/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2009-04-07-442</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om dyrehelsehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av storfe<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 3a. Laboratorietester</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-04-07-442" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om dyrehelsehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av storfe</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-04-07-442/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 25. mars 2002 nr. 305 om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av storfe gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Hjemmelfeltets henvisning til EØS-avtalen skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kap. I direktiv 64/432/EØF (endret ved direktiv 90/423/EØF, direktiv 97/12/EF, direktiv 98/46/EF, direktiv 98/99/EF, direktiv 2000/20/EF, forordning (EF) nr. 535/2002, forordning (EF) nr. 1226/2002, vedtak 2001/298/EF, vedtak 2006/911/EF, og vedtak 2007/729/EF), ESA-vedtak 74/94/COL, vedtak 2004/558/EF, direktiv 2003/85/EF, direktiv 2004/68/EF, vedtak 79/542/EØF (som sist endret ved vedtak 2008/752/EF), vedtak 2004/226/EF.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3a</span>. <span class="legalArticleTitle">Laboratorietester</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Krav til testing for bovin tuberkulose, bovin brucellose og bovin leukosis følger av forskriftens vedlegg H, jf. vedlegg B, C og D kapittel II til direktiv 64/432/EØF som endret ved direktiv 97/12/EF, forordning (EF) nr. 535/2002, forordning (EF) nr. 1226/2002, vedtak 2006/911/EF og vedtak 2007/729/EF.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Følgende tester for bovin brucellose er godkjent med henblikk på utstedelse av helsesertifikat for handel innenfor EØS-området: SAT, Komplementbingingstest (CFT), Buffered Brucella antigen test (Rose Bengal Test (RBT)) og ELISA. Testen brukt i prøvetakingen for bovin brucellose må angis i helsesertifikatet ved handel innenfor EØS-området.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Ansvar og oppgavene for laboratoriene som tester for sykdommene nevnt i første ledd følger også av vedlegg H.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Testene for bovin tuberkulose, bovin brucellose og enzootisk bovin leukose skal være utført i løpet av de siste 30 dager før dyret forlater opprinnelsesbesetningen, i samsvar med § 3a og direktiv 64/432/EØF med senere endringer. Testene er ikke påkrevd dersom dyret kommer fra et område eller et land innenfor EØS som er offisielt fri for sykdommene, eller som har et overvåkingsprogram godkjent av EU eller EFTA.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt vedlegg H skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Vedlegg H. Laboratorietester</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Konsolidert og EØS-tilpasset direktiv 64/432/EØF vedlegg B, C og D kapittel II.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Kapittel I. Tuberkulose (fra direktiv 64/432/EØF vedlegg b)</i></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><span class="miscHeadline"><i>Identifisering av agens</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Forekomst av <i>Mycobacterium bovis</i> (<i>M. bovis</i>), agens for storfetuberkulose, i kliniske prøver og post mortem-prøver kan påvises ved undersøkelse av fargede utstrykspreparater eller immunoperoksidaseteknikker og bekreftes ved dyrking av organismen i primære isolasjonsmedier.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-2">Patologisk materiale for bekreftelse av <i>M. bovis</i> bør tas fra unormale lymfeknuter og parenkymatøse organer som lunger, lever, milt osv. I tilfeller der dyret ikke har patologiske forandringer, bør det tas prøver fra retrofaryngeale lymfeknuter, bronkiale lymfeknuter, mediastinale lymfeknuter, supramammære lymfeknuter, kjevelymfeknuter og enkelte av mesenteriets lymfeknuter og leverens lymfeknuter med henblikk på undersøkelse og dyrking.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-3">Identifisering av isolater kan vanligvis foretas ved å bestemme dyrkingsmessige og biokjemiske egenskaper. Polymerasekjedereaksjonen (PCR) kan også brukes til å oppdage M. tuberculosis-komplekset. DNA-analyseteknikker kan vise seg å være hurtigere og mer pålitelige enn biokjemiske metoder til å skille <i>M. bovis</i> fra andre medlemmer av <i>M. tuberculosis</i>-komplekset. Genetiske avtrykk gjør det mulig å skille mellom forskjellige stammer av <i>M. bovis</i> og vil gjøre det mulig å beskrive mønstre for opprinnelse, overføring og spredning av <i>M. bovis</i>.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-4">De teknikker og medier som brukes, standardiseringen av dem og tolkingen av resultatene må være i samsvar med det som er angitt i kapittel 2.3.1 (bovin tuberkulose) i OIEs Manual of Standards for Diagnostic Tests and Vaccines (fjerde utgave, 2000).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><span class="miscHeadline"><i>Intradermal tuberkulintest</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Renset proteinderivat av tuberkulin som oppfyller vilkårene fastsatt i nr. 2.1 skal brukes til å utføre offisiell intradermal tuberkulintest i samsvar med framgangsmåtene nevnt i nr. 2.2.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">2.1.</span><span class="miscHeadline"><i>Standarder for tuberkulin (bovint og aviært)</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-4"><span class="data-marginOriginalId">2.1.1.</span><span class="miscHeadline"><i>Definisjon</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Renset proteinderivat (PPD-tuberkulin, bovint eller aviært) er et preparat som framstilles av de varmebehandlede produktene av vekst og lysering av <i>Mycobacterium bovis</i> og <i>Mycobacterium avium</i> (etter hva som er aktuelt), som kan avsløre en forsinket overfølsomhet i et dyr som er sensibilisert overfor mikroorganismer av samme art.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">2.1.2.</span><span class="miscHeadline"><i>Produksjon</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Tuberkulinet lages av de vannløselige fraksjonene som tilberedes ved oppvarming i frittflytende damp og deretter filtrering av kulturer av <i>M. bovis</i> og <i>M. avium</i> (etter hva som er aktuelt) dyrket i et flytende syntetisk medium. Filtratets aktive fraksjon, som består hovedsakelig av protein, isoleres ved utfelling, vaskes og oppløses på nytt. Et antimikrobielt konserveringsmiddel som ikke forårsaker falske positive reaksjoner, som fenol, kan tilsettes. Det sterile sluttpreparatet, fritt for mykobakterier, fordeles aseptisk i sterile glassbeholdere sikret mot inngrep, som så lukkes for å hindre kontaminering. Preparatet kan frysetørkes.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-6"><span class="data-marginOriginalId">2.1.3.</span><span class="miscHeadline"><i>Identifisering av produktet</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-6-ledd-1">Sprøyt inn flere graderte doser intrakutant på forskjellige steder i passende sensibiliserte albinomarsvin som hvert veier ikke mindre enn 250 g. Etter 24-28 timer framkommer reaksjoner i form av ødematøse hevelser med rødme av huden med eller uten nekrose i innsprøytingspunktene. Hvor store og alvorlige reaksjonene er, varierer med dosen. Usensibiliserte marsvin viser ingen reaksjoner på lignende innsprøytinger.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-7"><span class="data-marginOriginalId">2.1.4.</span><span class="miscHeadline"><i>Tester</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-8"><span class="data-marginOriginalId">2.1.4.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-8-ledd-1">pH: pH-verdien er 6,5-7,5.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-9"><span class="data-marginOriginalId">2.1.4.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-9-ledd-1">Fenol: Dersom preparatet som skal undersøkes, inneholder fenol, skal konsentrasjonen ikke være over 5 g/l.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-10"><span class="data-marginOriginalId">2.1.4.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-10-ledd-1">Sensibiliserende virkning: Bruk en gruppe på tre marsvin som ikke er behandlet med noe materiale som vil forstyrre testen. Tre ganger med fem dagers mellomrom sprøytes en dose av preparatet som skal undersøkes, intrakutant inn i hvert marsvin med en dose tilsvarende 500 IE i 0,1 ml. 15-21 dager etter den tredje innsprøytingen sprøytes samme dose (500 IE) intrakutant inn i disse dyrene og i en kontrollgruppe med tre marsvin med samme vekt og som ikke tidligere har fått tuberkulininnsprøyting. 24-28 timer etter siste innsprøyting er reaksjonene hos de to gruppene ikke vesentlig forskjellige.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-11"><span class="data-marginOriginalId">2.1.4.4.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-11-ledd-1">Giftighet: Bruk to marsvin som hvert veier ikke mindre enn 250 g og som ikke tidligere er behandlet med noe materiale som vil påvirke testen. Sprøyt intrakutant inn i hvert marsvin 0,5 ml av preparatet som skal undersøkes. Observer dyrene i sju dager. Ingen unormale virkninger forekommer i løpet av observasjonsperioden.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-12"><span class="data-marginOriginalId">2.1.4.5.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-12-ledd-1">Sterilitet: Sterilitetsprøven bør utføres i samsvar med det som er fastsatt i monografien om vaksiner til veterinær bruk, fjerde utgave (2002), av Den europeiske farmakopé.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-13"><span class="data-marginOriginalId">2.1.5.</span><span class="miscHeadline"><i>Styrke</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-13-ledd-1">Styrken av det rensede proteinderivatet (bovint og aviært) bestemmes ved å sammenligne reaksjonene som framkalles i sensibiliserte marsvin av intrakutan innsprøyting av en rekke fortynninger av preparatet som skal undersøkes, med dem som framkalles av kjente konsentrasjoner av et referansepreparat av renset proteinderivat av tuberkulin (bovint eller eventuelt aviært) målt i internasjonale enheter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-13-ledd-2">For å prøve styrken, sensibiliseres minst ni albinomarsvin, som hvert veier 400 til 600 g, med dyp intramuskulær innsprøyting av 0,0001 mg våt masse av levende <i>M. bovis</i> av stammen AN5 oppslemmet i 0,5 ml av en løsning på 9 g/l med natriumklorid R for bovint tuberkulin, eller en passende dose inaktivt eller levende <i>M. avium</i> for aviært tuberkulin. Ikke mindre enn fire uker etter at marsvinene er sensibilisert, fjernes håret på flankene for å gi plass til minst fire innsprøytingssteder på hver side. Lag fortynninger av preparatet som skal undersøkes og av referansepreparatet ved å bruke en isotonisk fosfatbufret saltløsning (pH mellom 6,5 og 7,5) som inneholder 0,005 g/l polysorbat 80 R. Det brukes minst tre doser av referansepreparatet og minst tre doser av preparatet som skal undersøkes. Dosene velges slik at skadene som oppstår, har en diameter på ikke mindre enn 8 mm og ikke mer enn 25 mm. Fortynningene fordeles vilkårlig på stedene ved å bruke latinsk kvadratmønster. Hver dose sprøytes inn intrakutant i et konstant volum på 0,1 eller 0,2 ml. Etter 24-28 timer måles skadenes diameter, og resultatet av prøven beregnes ved å bruke de vanlige statistiske metodene og forutsette at skadenes diameter er direkte proporsjonal med logaritmen av konsentrasjonen av tuberkulinene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-13-ledd-3">Prøven er ikke gyldig med mindre pålitelighetsgrensene (P = 0,95) er over 50&#xa0;% og under 200&#xa0;% av den beregnede styrken. Den beregnede styrken er over 66&#xa0;% og under 150&#xa0;% av den oppgitte styrken for bovint tuberkulin. Den beregnede styrken er over 75&#xa0;% og under 133&#xa0;% av den oppgitte styrken for aviært tuberkulin. Den oppgitte styrken er over 20&#xa0;000 IE/ml for begge tuberkuliner (bovint og aviært).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-14"><span class="data-marginOriginalId">2.1.6.</span><span class="miscHeadline"><i>Lagring</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-14-ledd-1">Beskyttes mot lys, ved en temperatur på 5 ± 3 °C.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-15"><span class="data-marginOriginalId">2.1.7.</span><span class="miscHeadline"><i>Merking</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1">Etiketten skal angi:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1-punkt-1-ledd-1">styrken i internasjonale enheter per milliliter,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1-punkt-2-ledd-1">navn på og mengde av tilsatte stoffer,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1-punkt-3-ledd-1">for frysetørkede preparater: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">navn på og volum av den rekonstituerende væsken som skal tilsettes,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">at produktet bør brukes umiddelbart etter rekonstituering.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-16"><span class="data-marginOriginalId">2.2.</span><span class="miscHeadline"><i>Framgangsmåte ved testing</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-17"><span class="data-marginOriginalId">2.2.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-17-ledd-1">Følgende tester er anerkjent som offisielle intradermale tuberkulintester:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-17-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-17-ledd-1-punkt-1-ledd-1">enkel intradermal test: denne testen krever en enkelt innsprøyting av bovint tuberkulin,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-17-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-17-ledd-1-punkt-2-ledd-1">intradermal sammenlignende test: denne testen krever en innsprøyting av bovint tuberkulin og en innsprøyting av aviært tuberkulin foretatt samtidig.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-18"><span class="data-marginOriginalId">2.2.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-1">Dosen med tuberkulin som sprøytes inn, skal være:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ikke mindre enn 2000 IE bovint tuberkulin,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ikke mindre enn 2000 IE aviært tuberkulin.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-19"><span class="data-marginOriginalId">2.2.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-1">Volumet av hver innsprøyting skal ikke overstige 0,2 ml.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-20"><span class="data-marginOriginalId">2.2.4.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-20-ledd-1">Tuberkulintester skal foretas ved at tuberkulin sprøytes inn i huden på halsen. Innsprøytingsstedene skal ligge i overgangen mellom halsens forreste og midterste tredel. Når både aviært og bovint tuberkulin sprøytes inn i samme dyr, skal innsprøytingsstedet for aviært tuberkulin ligge ca. 10 cm fra halskammen og innsprøytingsstedet for bovint tuberkulin ca. 12,5 cm lavere på en linje som er mer eller mindre parallell med skulderlinjen, eller stedene skal ligge på hver sin side av halsen. På unge dyr der det ikke er plass til å skille stedene tilstrekkelig på én side av halsen, skal en innsprøyting foretas på hver side av halsen på samme sted midt på halsens midterste tredel.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-21"><span class="data-marginOriginalId">2.2.5.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-21-ledd-1">Teknikken for tuberkulintestene og tolking av resultatene er som følger:</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-22"><span class="data-marginOriginalId">2.2.5.1.</span><span class="miscHeadline"><i>Teknikk</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-22-ledd-1">Hårene skal fjernes på innsprøytingsstedet, og stedet skal renses. Innenfor hvert av de hårløse områdene skal en hudfold tas mellom pekefinger og tommelfinger og måles med krumpasser, og resultatet skal registreres. Tuberkulindosen skal så sprøytes inn med en metode som sikrer at tuberkulinet gis intrakutant. Det kan brukes en kort, steril kanyle med utvendig skråkant, påsatt en gradert sprøyte fylt med tuberkulin, som føres inn på skrå i hudens dypereliggende lag. Innsprøytingen er foretatt riktig dersom en liten erteaktig hevelse kan føles ved hvert innsprøytingssted. Hudfoldens tykkelse på hvert innsprøytingssted skal måles på nytt 72 timer (± 4 timer) etter innsprøytingen, og resultatet skal registreres.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-23"><span class="data-marginOriginalId">2.2.5.2.</span><span class="miscHeadline"><i>Tolking av reaksjonene</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-23-ledd-1">Reaksjonene tolkes ved kliniske observasjoner på grunnlag av økningen(e) i hudfoldens tykkelse som registreres ved hvert innsprøytingssted 72 timer etter innsprøytingen av tuberkulin(er).<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-23-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-23-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Negativ reaksjon: dersom hevelsen bare er begrenset og ikke har økt hudfoldens tykkelse med mer enn 2 mm, og det ikke er kliniske tegn som diffust eller utbredt ødem, eksudasjon, nekrose, smerte eller betennelse i lymfekarene i dette området eller i lymfekjertlene.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-23-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-23-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Tvilsom reaksjon: dersom det ikke konstateres kliniske tegn som nevnt i bokstav a), og dersom hudfoldens tykkelse har økt med 2-4 mm.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-23-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-23-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Positiv reaksjon: dersom det konstateres kliniske tegn som nevnt i bokstav a), eller dersom hudfoldens tykkelse på innsprøytingsstedet har økt med mer enn 4 mm.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-24"><span class="data-marginOriginalId">2.2.5.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-24-ledd-1">Offisielle intradermale tuberkulintester tolkes på følgende måte:</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-25"><span class="data-marginOriginalId">2.2.5.3.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1">Enkel intrakutan tuberkulintest:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-1-ledd-1">positiv: positiv reaksjon på bovint tuberkulin som definert i nr. 2.2.5.2 bokstav c),</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-2-ledd-1">tvilsom: tvilsom reaksjon som definert i nr. 2.2.5.2 bokstav b),</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-3-ledd-1">negativ: negativ reaksjon bovint tuberkulin som definert i nr. 2.2.5.2 bokstav a).</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-2">Dyr som gir usikkert resultat på den enkle intrakutane tuberkulintesten, skal underkastes en ny test tidligst etter 42 dager.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-3">Dyr som ikke reagerer negativt på denne andre testen, skal anses å ha reagert positivt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-4">Dyr som reagerer positivt på den enkle intradermale testen, kan underkastes en intradermal sammenlignende test dersom det foreligger mistanke om falsk positiv reaksjon eller forstyrrende reaksjon.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-26"><span class="data-marginOriginalId">2.2.5.3.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-26-ledd-1">Intradermal sammenlignende tuberkulintest for å gi og fortsatt sikre besetninger status som offisielt fri for tuberkulose:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-26-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-26-ledd-1-punkt-1-ledd-1">positiv: en positiv reaksjon bovint tuberkulin der hevelsen er mer enn 4 mm større enn ved reaksjonen på aviært tuberkulin, eller der det forekommer kliniske tegn,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-26-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-26-ledd-1-punkt-2-ledd-1">tvilsom: en positiv eller tvilsom reaksjon bovint tuberkulin der hevelsen er 1-4 mm større enn ved reaksjonen på aviært tuberkulin, og der det ikke forekommer kliniske tegn,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-26-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-26-ledd-1-punkt-3-ledd-1">negativ: en negativ reaksjon bovint tuberkulin, eller en positiv eller tvilsom reaksjon bovint tuberkulin der hevelsen er mindre enn eller lik hevelsen ved en positiv eller tvilsom reaksjon på aviært tuberkulin og der det ikke under noen omstendighet forekommer kliniske tegn.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-26-ledd-2">Dyr som gir usikkert resultat på den enkle intradermale tuberkulintesten, skal underkastes en ny test tidligst etter 42 dager. Dyr som ikke reagerer negativt på denne andre testen, skal anses å ha reagert positivt.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-27"><span class="data-marginOriginalId">2.2.5.3.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-27-ledd-1">En storfebesetnings status som offisielt fri for tuberkulose kan oppheves midlertidig, og dyrene fra besetningen skal ikke inngå i handelen innenfor Fellesskapet før statusen til følgende dyr er avklart:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-27-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-27-ledd-1-punkt-1-ledd-1">dyr som gir usikkert resultat på den enkle intradermale tuberkulintesten,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-27-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-27-ledd-1-punkt-2-ledd-1">dyr som har reagert positivt på den enkle intradermale tuberkulintesten, men som senere skal underkastes en intrakutan sammenlignende prøve,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-27-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-27-ledd-1-punkt-3-ledd-1">dyr som gir usikkert resultat på den intradermale sammenlignende testen.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-28"><span class="data-marginOriginalId">2.2.5.3.4.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-28-ledd-1">Dersom dyrene ifølge Fellesskapets regelverk skal underkastes en intrakutan test før de flyttes, skal testen tolkes slik at dyr som viser en økning i hudfoldens tykkelse på mer enn 2 mm eller kliniske tegn, ikke inngår i handelen innenfor Fellesskapet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-29"><span class="data-marginOriginalId">2.2.5.3.5.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-29-ledd-1">For å gjøre det mulig å påvise det største antall smittede og syke dyr i en besetning eller i en region, kan EØS-statene endre kriteriene for tolking av testen for å forbedre følsomheten, og betrakte alle usikre reaksjoner nevnt i nr. 2.2.5.3.1 bokstav b) og 2.2.5.3.2 bokstav b) som positive reaksjoner.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-30"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><span class="miscHeadline"><i>Tilleggstester</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-30-ledd-1">For å gjøre det mulig å påvise det største antall smittede og syke dyr i en besetning eller en region, kan EØS-statene, i tillegg til tuberkulinprøven, tillate bruk av gamma-interferon-testen nevnt i kapittel 2.3.3 (bovin tuberkulose) i fjerde utgave (2000) av OIEs Manual of Standards for Diagnostic Tests and Vaccines.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-31"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><span class="miscHeadline"><i>Offentlige institutter og nasjonale referanselaboratorier</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-32"><span class="data-marginOriginalId">4.1.</span><span class="miscHeadline"><i>Oppgaver og ansvarsområder</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-32-ledd-1">De offentlige instituttene og referanselaboratoriene oppført i nr. 4.2 skal ha ansvar for den offisielle utprøvingen av tuberkuliner eller reagenser nevnt i nr. 2 og 3 i sine respektive stater for å sikre at disse tuberkulinene eller reagensene oppfyller standardene nevnt ovenfor.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-33"><span class="data-marginOriginalId">4.2.</span><span class="miscHeadline"><i>Liste over offentlige institutter og nasjonale referanselaboratorier</i></span><article class="defaultP"><i>Belgia</i><br />CODA – CERVA – VAR<br />Veterinary and Agrochemical Research Centre<br />Groeselenberg 99<br />B-1180 Brussels</article><article class="defaultP"><i>Danmark</i><br />National Veterinary Institute, Technical University of Denmark<br />Bülowsvej 27<br />DK-1790 Copenhagen V</article><article class="defaultP"><i>Det forente kongerike</i><br />Veterinary Laboratories Agency<br />New Haw, Addlestone, Weybridge<br />Surrey KT15 3NB, UK<br />Tel. (44-1932) 341111<br />Fax (44-1932) 347046</article><article class="defaultP"><i>Estland</i><br />Eesti Maaülikool<br />Mükobakteriooside laboratoorium<br />F.H. Kreutzwaldi 62<br />51014 Tartu<br />Tel.: +372 731 3250</article><article class="defaultP"><i>Finland</i><br />Finnish Food Safety Authority<br />Animal Diseases and Food Safety Research<br />Mustialankatu 3<br />FI-00790 Helsinki, Finland<br />E-mail: info@evira.fi<br />Tel.: +358 20 772 003 (exchange)<br />Fax: +358 20 772 4350</article><article class="defaultP"><i>Frankrike:</i><br />Laboratoire d'études et de recherches en pathologie animale et zoonoses<br />AFSSA-LERPAZ<br />23, avenue du Général-de-Gaulle<br />F-94703 Maisons-Alfort Cedex</article><article class="defaultP"><i>Hellas</i><br />Hellenic Ministry of Rural Development and Food Centre of Athens Veterinary Institutions<br />Institute of infectious and parasitic diseases<br />Department of Microbiology<br />25 Neapoleos Street<br />15 310 Ag. Paraskevi<br />Tel.: +30 210 6010903-6399521<br />Fax: +30 210 6399477</article><article class="defaultP"><i>Irland</i><br />Bacteriology Division<br />Central Veterinary Research Laboratory<br />Department of Agriculture and Food Laboratories<br />Backweston Campus<br />Stacumny Lane<br />Celbridge<br />Co. Kildare</article><article class="defaultP"><i>Italia</i><br />Istituto Superiore di Sanità<br />299 Viale Regina Elena<br />00161 – Roma (I)<br />Tel. +39 06 49 90 1<br />Fax +39 06 49 38 71 18</article><article class="defaultP"><i>Kypros</i><br />State Veterinary Laboratory<br />Veterinary Services<br />1417 Athalassa<br />Nicosia</article><article class="defaultP"><i>Latvia</i><br />Nacionālais diagnostikas centrs<br />(National Diagnostic Centre)<br />Lejupes iela 3, Rīga, LV-1076<br />Tel.: +371 7620526<br />Fax: +371 7620434<br />E-mail: ndc@ndc.gov.lv</article><article class="defaultP"><i>Liechtenstein</i><br />Institut für Virusforschung und Immunprophylaxe (IVI), Mittelhäusern</article><article class="defaultP"><i>Litauen</i><br />Nacionalinė veterinarijos laboratorija<br />J. Kairiūkščio g. 10<br />LT-2021 Vilnius</article><article class="defaultP"><i>Storhertugdømmet Luxembourg</i><br />CODA – CERVA – VAR<br />Veterinary and Agrochemical Research Centre<br />Groeselenberg 99<br />B-1180 Brussels</article><article class="defaultP"><i>Nederland</i><br />Centraal Instituut voor DierziekteControle<br />CIDC-Lelystad<br />Hoofdvestiging: Houtribweg 39<br />Nevenvestiging: Edelhertweg 15<br />Postbus 2004<br />8203 AA Lelystad</article><article class="defaultP"><i>Norge</i><br />Veterinærinstituttet, Oslo</article><article class="defaultP"><i>Poland</i><br />Laboratory Departament of Microbiology<br />Państwowy Instytut Weterynaryjny – Państwowy Instytut Badawczy,<br />Al. Partyzantów 57, 24-100 Puławy<br />Tel.: +48.81.886 30 51<br />Fax: +48.81.886 25 95<br />E-mail: sekretariat@piwet.pulawy.pl</article><article class="defaultP"><i>Portugal</i><br />Laboratório Nacional de Investigação Veterinária (LNIV)<br />Estrada de Benfica, 701<br />P-1549-011 Lisboa</article><article class="defaultP"><i>Slovakia</i><br />Štátny veterinárny a potravinový ústav<br />Akademická 3<br />SK-949 01 Nitra</article><article class="defaultP"><i>Slovenia</i><br />Univerza v Ljubljani<br />Veterinarska fakulteta<br />Nacionalni veterinarski inštitut<br />Gerbičeva 60,<br />SI-1000 Ljubljana</article><article class="defaultP"><i>Spania</i><br />Laboratorio Central de Sanidad Animal de Santa Fe<br />Camino del Jau s/n<br />Santa Fe 18320 (Granada)<br />Tel.: +34 958 440 375/440 400<br />Fax: +34 958 441 200<br />Fulgencio Garrido Abellán<br />E-mail: clvgr@mapya.es</article><article class="defaultP"><i>Sverige</i><br />Statens Veterinärmedicinska Anstalt<br />SE-751 89 Uppsala</article><article class="defaultP"><i>Tsjekkia</i><br />Státní veterinární ústav<br />Praha – Lysolaje<br />Sídlištní 136/24<br />165 03 Praha 6 – Lysolaje</article><article class="defaultP"><i>Tyskland</i><br />Friedrich-Loeffler-Institut<br />Bundesforschungsinstitut für Tiergesundheit<br />Standort Jena<br />Naumburger Str. 96a<br />07743 Jena<br />Tel. (49-3641) 804-0<br />Fax (49-3641) 804-228<br />E-mail: poststelle@fli.bund.de</article><article class="defaultP"><i>Ungarn</i><br />Mezőgazdasági Szakigazgatási Hivatal Központ, Állat-egészségügyi<br />Diagnosztikai Igazgatóság<br />Central Agricultural Office, Veterinary Diagnostic Directorate<br />Address: 1149 Budapest, Tábornok u. 2.<br />Mailing Address: 1581 Budapest, 146. Pf. 2.<br />Tel.: +36 1 460-6300<br />Fax: +36 1 252-5177<br />E-mail: titkarsag@oai.hu</article><article class="defaultP"><i>Østerrike</i><br />AGES: Österreichische Agentur für Gesundheit und Ernährungssicherheit<br />GmbH – Institut für veterinärmedizinische Untersuchungen Mödling (Austrian Agency for Health and Consumer Protection-Institute for veterinary investigations Mödling)<br />Robert Koch-Gasse 17<br />A-2340 Mödling<br />Tel.: +43 (0) 505 55-38112<br />Fax: +43 (0) 505 55-38108<br />E-mail: vetmed.moedling@ages.at</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Kapittel II. Brucellose (fra direktiv 64/432/EØF vedlegg C)</i></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-34"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><span class="miscHeadline"><i>Identifikasjon av agens</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-34-ledd-1">Dersom det påvises organismer med brucellamorfologi i abortmateriale, vaginalutflod eller melk ved hjelp av modifisert syrefast eller immunspesifikk farging, er det overveiende sannsynlighet for brucellose, særlig dersom diagnosen støttes av serologiske tester.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-34-ledd-2">Etter isolasjon bør mikroorganismer, arter og biovar identifiseres ved hjelp av lysering av bakterievirus og/eller oksydative stoffskifteundersøkelser, dyrkingskriterier og biokjemiske og serologiske kriterier.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-34-ledd-3">Metodene og mediene som brukes, standardiseringen av disse og tolkingen av resultatene skal være i samsvar med OIEs Manual of Standards for Diagnostic Tests and Vaccines, fjerde utgave, 2000, kapittel 2.3.1 (brucellose hos storfe), kapittel 2.4.2 (brucellose hos geit og sau) og kapittel 2.6.2 (brucellose hos svin).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-35"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><span class="miscHeadline"><i>Immunologiske tester</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-36"><span class="data-marginOriginalId">2.1</span><span class="miscHeadline"><i>Standarder</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-37"><span class="data-marginOriginalId">2.1.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-37-ledd-1"><i>Brucella abortus</i>-biovar 1 Weybridge-stamme nr. 99 eller USDA-stamme 1119-3 skal brukes til framstilling av alle antigener som brukes i Rose Bengal-testen (RBT), serumagglutinasjonstesten (SAT), komplementbindingstesten (CFT) og melkeringtesten (MTR).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-38"><span class="data-marginOriginalId">2.1.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-38-ledd-1">Standardreferanseserum for RBT, SAT, CFT og MRT er OIEs internasjonale standardreferanseserum (OIEISS) som tidligere ble kalt WHO annet internasjonale anti-Brucella abortus-serum (ISAbS).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-39"><span class="data-marginOriginalId">2.1.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-39-ledd-1">Standardreferanseseraene for ELISA-testen er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-39-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-39-ledd-1-punkt-1-ledd-1">OIEISS,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-39-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-39-ledd-1-punkt-2-ledd-1">OIEs svakt positive ELISA-standardserum (OIEELISA<sub>WP</sub> SS),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-39-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-39-ledd-1-punkt-3-ledd-1">OIEs sterkt positive ELISA-standardserum (OIEELISA<sub>SP</sub> SS),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-39-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-39-ledd-1-punkt-4-ledd-1">OIEs negative ELISA-standardserum (OIEELISA<sub>N</sub> SS).</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-40"><span class="data-marginOriginalId">2.1.4.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-40-ledd-1">Ovennevnte standardsera er tilgjengelige fra Veterinary Laboratories Agency (VLA), Weybridge, Det forente kongerike.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-41"><span class="data-marginOriginalId">2.1.5.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-41-ledd-1">OIEISS, OIEELISA<sub>WP</sub> SS, OIEELISA<sub>SP</sub> SS og OIEELISA<sub>N</sub> SS er internasjonale primærstandarder som skal brukes til å etablere nasjonale sekundære referansestandarder («arbeidsstandarder») for hver prøve i de enkelte EØS-statene.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-42"><span class="data-marginOriginalId">2.2.</span><span class="miscHeadline"><i>Enzymmerket antistofftest (ELISA) eller andre immunbindingstester for påvisning av bovin brucellose i serum eller melk</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-43"><span class="data-marginOriginalId">2.2.1.</span><span class="miscHeadline"><i>Materiale og reagenser</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-43-ledd-1">Metoden som brukes og tolkingen av resultatene skal være godkjent i samsvar med prinsippene fastsatt i kapittel 1.1.3 i OIEs Manual of Standards for Diagnostic Tests and Vaccines, fjerde utgave, 2000, og bør minst omfatte laboratorieundersøkelser og diagnostiske undersøkelser.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-44"><span class="data-marginOriginalId">2.2.2.</span><span class="miscHeadline"><i>Standardisering av testen</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-45"><span class="data-marginOriginalId">2.2.2.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-45-ledd-1">Standardisering av testmetoden for individuelle serumprøver:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-45-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-45-ledd-1-punkt-1-ledd-1">en fortynning av OIEISS i forholdet 1:150<sup>1</sup> eller en fortynning av OIEELISA<sub>WP</sub> SS i forholdet 1:2 eller en fortynning av OIEELISA<sub>SP</sub> SS i forholdet 1:16 i et negativt serum (eller i en negativ serumblanding) skal gi en positiv reaksjon,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-45-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-45-ledd-1-punkt-2-ledd-1">en fortynning av OIEISS i forholdet 1:600 eller en fortynning av OIEELISA<sub>WP</sub> SS i forholdet 1:8 eller en fortynning av OIEELISA<sub>SP</sub> SS i forholdet 1:64 i et negativt serum (eller i en negativ serumblanding) skal gi en negativ reaksjon,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-45-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-45-ledd-1-punkt-3-ledd-1">OIEELISA<sub>N</sub> SS skal alltid gi en negativ reaksjon.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-46"><span class="data-marginOriginalId">2.2.2.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-46-ledd-1">Standardisering av testmetoden for blandede serumprøver:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-46-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-46-ledd-1-punkt-1-ledd-1">en fortynning av OIEISS i forholdet 1:150 eller en fortynning av OIEELISA<sub>WP</sub> SS i forholdet 1:2 eller en fortynning av OIEELISA<sub>SP</sub> SS i forholdet 1:16 i et negativt serum (eller i en negativ serumblanding) som igjen er fortynnet i negative sera med antallet prøver som inngår i blandingen, skal gi en positiv reaksjon,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-46-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-46-ledd-1-punkt-2-ledd-1">OIEELISA<sub>N</sub> SS skal alltid gi en negativ reaksjon,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-46-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-46-ledd-1-punkt-3-ledd-1">prøven skal være tilstrekkelig til å påvise infeksjon hos ett enkelt dyr i en gruppe dyr som serumprøvene i blandingen er tatt fra.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-47"><span class="data-marginOriginalId">2.2.2.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-47-ledd-1">Standardisering av testmetoden for blandede melke- eller myseprøver:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-47-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-47-ledd-1-punkt-1-ledd-1">en fortynning av OIEISS i forholdet 1:1000 eller en fortynning av OIEELISA<sub>WP</sub> SS i forholdet 1:16 eller en fortynning av OIEELISA<sub>SP</sub> SS i forholdet 1:125 i et negativt serum (eller i en negativ serumblanding) som igjen er fortynnet i forholdet 1:10 i negativ melk, skal gi en positiv reaksjon,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-47-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-47-ledd-1-punkt-2-ledd-1">OIEELISA<sub>N</sub> SS i forholdet 1:10 i negativ melk skal alltid gi en negativ reaksjon,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-47-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-47-ledd-1-punkt-3-ledd-1">prøven skal være tilstrekkelig til å påvise infeksjon hos ett enkelt dyr i en gruppe dyr som melke- eller myseprøvene i blandingen er tatt fra.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-48"><span class="data-marginOriginalId">2.2.3.</span><span class="miscHeadline"><i>Vilkår for bruk av ELISA-test for diagnostisering av bovin brucellose</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-49"><span class="data-marginOriginalId">2.2.3.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-49-ledd-1">Ved bruk av ovennevnte kalibreringsvilkår for ELISA-test på serumprøver, skal ELISA-testen diagnostisk være minst like følsom som RBT eller CFT, idet det tas hensyn til den epidemiologiske situasjonen som testen brukes i.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-50"><span class="data-marginOriginalId">2.2.3.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-50-ledd-1">Ved bruk av ovennevnte kalibreringsvilkår for ELISA-tester på blandede melkeprøver, skal ELISA-testen diagnostisk være minst like følsom som MRT, idet det ikke bare tas hensyn til den epidemiologiske situasjonen, men også til de gjennomsnittlige og forventede ekstremer av husdyrholdsystemer.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-51"><span class="data-marginOriginalId">2.2.3.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-51-ledd-1">Dersom ELISA-testen brukes med henblikk på utstedelse av et sertifikat i samsvar med artikkel 6 nr. 1, eller med henblikk på etablering og bevaring av en besetningsstatus i samsvar med vedlegg A del II nr. 10, skal serumprøvene blandes på en slik måte at prøvingsresultatene med sikkerhet kan spores tilbake til det enkelte dyr i blandingen. Eventuelle bekreftende prøver skal foretas på serumprøver fra enkeltdyr.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-52"><span class="data-marginOriginalId">2.2.3.4.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-52-ledd-1">ELISA-tester kan brukes på en melkeprøve tatt fra melk som er samlet inn fra en driftsenhet der minst 30&#xa0;% av kuene er i laktasjon. Dersom denne metoden brukes, skal det treffes tiltak for å sikre at prøvene som tas ut for undersøkelse, med sikkerhet kan spores tilbake til enkeltdyrene som melken stammer fra. Eventuelle bekreftende prøver skal foretas på serumprøver fra enkeltdyr.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-53"><span class="data-marginOriginalId">2.3.</span><span class="miscHeadline"><i>Komplementbindingstest (CFT)</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-54"><span class="data-marginOriginalId">2.3.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-1">Antigenet består av en bakteriell suspensjon i fenol-saltløsning (NaCl 0,85&#xa0;% (m/v) tilsatt 0,5&#xa0;% (v/v) fenol) eller i en veronal bufferløsning. Antigenene kan leveres i konsentrert form, forutsatt at fortynningsfaktoren som skal brukes, er oppført på flaskens etikett. Antigenet skal oppbevares ved 4 °C og ikke fryses.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-55"><span class="data-marginOriginalId">2.3.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-55-ledd-1">Seraene skal inaktiveres slik:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-55-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-55-ledd-1-punkt-1-ledd-1">serum fra storfe: 56-60 °C i 30-50 minutter,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-55-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-55-ledd-1-punkt-2-ledd-1">serum fra svin: 60 °C i 30-50 minutter.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-56"><span class="data-marginOriginalId">2.3.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-56-ledd-1">For å oppnå en riktig reaksjon på testmetoden, bør det brukes en komplementærdose som er større enn det minimum som er nødvendig til fullstendig hemolyse.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-57"><span class="data-marginOriginalId">2.3.4.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-1">Hver gang komplementbindingstesten utføres, skal disse kontrollene foretas:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-1-punkt-1-ledd-1">kontroll av serumets antikomplementære virkning,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-1-punkt-2-ledd-1">kontroll av antigenet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-1-punkt-3-ledd-1">kontroll av de sensibiliserte røde blodlegemene,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-1-punkt-4-ledd-1">kontroll av komplementet,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-1-punkt-5-ledd-1">kontroll av følsomheten ved hjelp av et positivt serum når reaksjonen begynner,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-57-ledd-1-punkt-6-ledd-1">kontroll av reaksjonens spesifisitet ved hjelp av et negativt serum.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-58"><span class="data-marginOriginalId">2.3.5.</span><span class="miscHeadline"><i>Beregning av resultater</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-1">OIEISS inneholder 1 000 internasjonale CFT-enheter (ICFTU) per ml. Dersom OIEISS prøves etter en gitt metode, angis resultatet som en titer (T<sub>OIEISS</sub> ). Testresultatet for prøveserumet angitt som titer (T<sub>PRØVESERUM</sub> ) skal uttrykkes i ICFTU per ml. For å regne om en titer til ICFTU kan faktoren (F) som kreves for å omregne titeren for et ukjent prøveserum (T<sub>PRØVESERUM</sub> ) som er prøvd etter denne metoden, til ICFTU, finnes ved formelen:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-1-punkt-1-ledd-1">F = 1 000 × 1/T<sub>OIEISS</sub></article></article></li></ul><p>og innholdet av internasjonale CFT-enheter per ml prøveserum (CFT<sub>PRØVESERUM</sub> ) finnes ved formelen:</p><ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ICFTU<sub>PRØVESERUM</sub> = F × T<sub>PRØVESERUM</sub></article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-59"><span class="data-marginOriginalId">2.3.6.</span><span class="miscHeadline"><i>Tolking av resultater</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-1">Et serum som inneholder 20 ICFTU per ml eller mer, anses som positivt.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-60"><span class="data-marginOriginalId">2.4.</span><span class="miscHeadline"><i>Melkeringtest (MRT)</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-61"><span class="data-marginOriginalId">2.4.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-61-ledd-1">Antigenet består av en bakteriell suspensjon i fenol-saltløsning (NaCl 0,85&#xa0;% (m/v) tilsatt 0,5&#xa0;% (v/v) fenol) farget med hematoxylin. Antigenet skal oppbevares ved 4 °C og ikke fryses.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-62"><span class="data-marginOriginalId">2.4.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-62-ledd-1">Antigenets følsomhet skal standardiseres i forhold til OIEISS på en slik måte at antigenet gir en positiv reaksjon med en fortynning av OIEISS i forholdet 1:500 i negativ melk og en negativ reaksjon med en fortynning i forholdet 1:1&#xa0;000.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-63"><span class="data-marginOriginalId">2.4.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-63-ledd-1">Ringtesten skal foretas på prøver som er representative for innholdet av hvert melkespann eller innholdet i hver samletank fra driftsenheten.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-64"><span class="data-marginOriginalId">2.4.4.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-64-ledd-1">Melkeprøvene må ikke ha vært frosset, oppvarmet eller ristet kraftig.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-65"><span class="data-marginOriginalId">2.4.5.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1">Reaksjonen skal utføres ved hjelp av en av følgende metoder:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-1-ledd-1">på en melkesøyle som er minst 25 mm høy, og med en melkemengde på 1 ml, som er tilsatt 0,03 ml eller 0,05 ml av et av de standardiserte, fargede antigenene,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-2-ledd-1">på en melkesøyle som er minst 25 mm høy, og med en melkemengde på 2 ml, som er tilsatt 0,05 ml av et av de standardiserte, fargede antigenene,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-3-ledd-1">på en melkemengde på 8 ml, som er tilsatt 0,08 ml av et av de standardiserte, fargede antigenene.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-66"><span class="data-marginOriginalId">2.4.6.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-66-ledd-1">Blandingen av melk og antigener skal inkuberes ved 37 °C i 60 minutter sammen med positive og negative arbeidsstandarder. Inkubasjon i ytterligere 16-24 timer ved 4 °C øker testens følsomhet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-67"><span class="data-marginOriginalId">2.4.7.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-67-ledd-1">Tolking av resultatene:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-67-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-67-ledd-1-punkt-1-ledd-1">negativ reaksjon: melken er farget, fløten er avfarget,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-67-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-67-ledd-1-punkt-2-ledd-1">positiv reaksjon: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-67-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-67-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">melken og fløten er farget på samme måte, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-67-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-67-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">melken er avfarget og fløten er farget.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-68"><span class="data-marginOriginalId">2.5.</span><span class="miscHeadline"><i>Rose Bengal-test (RBT)</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-69"><span class="data-marginOriginalId">2.5.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-69-ledd-1">Antigenet består av en bakteriell suspensjon i en bufret brucella-antigenløsning med en pH på 3,65 ± 0,05 farget med Rose Bengal-farge. Antigenet skal leveres klart til bruk og skal oppbevares ved 4 °C og ikke fryses.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-70"><span class="data-marginOriginalId">2.5.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-70-ledd-1">Antigenet skal framstilles uten hensyn til cellekonsentrasjonen, men følsomheten skal standardiseres i forhold til OIEISS på en slik måte at antigenet gir en positiv reaksjon med en serumfortynning i forholdet 1:45 og en negativ reaksjon med en fortynning i forholdet 1:55.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-71"><span class="data-marginOriginalId">2.5.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-71-ledd-1">RBT-testen skal foretas slik:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-71-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-71-ledd-1-punkt-1-ledd-1">serum (20-30 μl) blandes med en tilsvarende mengde antigen på en hvit eller emaljert plate slik at det dannes en flate med en diameter på omtrent to cm. Blandingen vippes lett i fire minutter ved romtemperatur og avleses deretter ved god belysning for agglutinasjon,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-71-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-71-ledd-1-punkt-2-ledd-1">en automatisert metode kan brukes, men den må ha minst samme følsomhet og være minst like nøyaktig som den manuelle metoden.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-72"><span class="data-marginOriginalId">2.5.4.</span><span class="miscHeadline"><i>Tolking av resultater</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-72-ledd-1">Enhver synlig reaksjon anses som positiv, med mindre det er ekstraordinær tørking i kantene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-72-ledd-2">Positive og negative arbeidsstandarder bør tas med i hver testserie.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-73"><span class="data-marginOriginalId">2.6.</span><span class="miscHeadline"><i>Serumagglutinasjonstest (SAT)</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-74"><span class="data-marginOriginalId">2.6.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-74-ledd-1">Antigenet består av en bakteriell suspensjon i fenol-saltløsning (NaCl 0,85&#xa0;% (m/v) tilsatt 0,5&#xa0;% (v/v) fenol). Formaldehyd må ikke brukes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-74-ledd-2">Antigenene kan leveres i konsentrert form, forutsatt at fortynningsfaktoren som skal brukes, er oppført på flaskens etikett. Antigensuspensjon kan tilsettes EDTA til en endelig brukskonsentrasjon på 5 mM for å redusere antallet falskt positive testresultater. Antigensuspensjonens pH justeres deretter på nytt til 7,2.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-75"><span class="data-marginOriginalId">2.6.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-75-ledd-1">OIEISS inneholder 1 000 internasjonale agglutinasjonsenheter.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-76"><span class="data-marginOriginalId">2.6.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-1">Antigenet skal framstilles uten hensyn til cellekonsentrasjonen, men følsomheten skal standardiseres i forhold til OIEISS på en slik måte at antigenet enten gir 50&#xa0;% agglutinasjon med en endelig serumfortynning på mellom 1:600 og 1:1&#xa0;000 eller 75&#xa0;% agglutinasjon med en endelig serumfortynning på mellom 1:500 og 1:750. Det kan også være tilrådelig å sammenligne reaktiviteten til nye og tidligere antigenserier ved hjelp av et panel av definerte sera.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-77"><span class="data-marginOriginalId">2.6.4.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-77-ledd-1">Testen foretas enten i reagensglass eller på mikroplater. Blandingen av antigen og serumfortynninger skal inkuberes i 16-24 timer ved 37 °C.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-77-ledd-2">Minst tre fortynninger skal tilberedes for hvert serum. Fortynninger av serum under mistanke skal lages på en slik måte at reaksjonen ved positivitetsgrensen avleses i det midterste reagensglasset (eller den midterste fordypningen på mikroplater).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-78"><span class="data-marginOriginalId">2.6.5.</span><span class="miscHeadline"><i>Tolking av resultater</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-78-ledd-1">Innholdet av brucella-agglutinasjon i et serum skal uttrykkes i IE per ml.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-78-ledd-2">Et serum som inneholder 30 IE per ml eller mer, anses som positivt.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-79"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><span class="miscHeadline"><i>Tilleggsprøver</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-80"><span class="data-marginOriginalId">3.1.</span><span class="miscHeadline"><i>Brucellose-intradermaltest (BST)</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-81"><span class="data-marginOriginalId">3.1.1.</span><span class="miscHeadline"><i>Vilkår for bruk av BST</i></span><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-81-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-81-punkt-1-ledd-1">Brucellose-intradermaltesten skal ikke brukes med henblikk på utstedelse av et sertifikat for handel innenfor Fellesskapet.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-81-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-81-punkt-2-ledd-1">Brucellose-intradermaltesten er en av de mest spesifikke testene for påvisning av brucellose hos uvaksinerte dyr, men diagnosen bør ikke stilles bare på grunnlag av positive intradermale reaksjoner.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-81-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-81-punkt-3-ledd-1">Storfe som har reagert negativt på en av de serologiske testene definert i dette vedlegg, og som reagerer positivt på BST, anses som infisert.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-81-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-81-punkt-4-ledd-1">Storfe som har reagert positivt på en av de serologiske testene definert i dette vedlegg, kan gjennomgå en BST-test som støtte for tolkingen av resultatene av de serologiske testene, særlig dersom en kryssreaksjon med antistoffer mot andre bakterier ikke kan utelukkes i brucellosefrie eller offisielt brucellosefrie besetninger.</article></article></li></ul></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-82"><span class="data-marginOriginalId">3.1.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-82-ledd-1">Testen skal foretas ved hjelp av et standardisert og definert brucellose-allergenpreparat som ikke inneholder glatt lipopolysakkarid-antigen (LPS), ettersom det kan framkalle uspesifikke betennelsesreaksjoner eller forstyrre senere serologiske tester. Brucellin INRA er et slikt preparat som er framstilt av en ru <i>B.melitensis</i>-stamme. Framstillingskravene er beskrevet i del B2 i kapittel 2.4.2 i OIEs Manual of Standards for Diagnostic Tests and Vaccines, fjerde utgave, 2000.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-83"><span class="data-marginOriginalId">3.1.3.</span><span class="miscHeadline"><i>Testingsmetode</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-84"><span class="data-marginOriginalId">3.1.3.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-84-ledd-1">0,1 ml brucellose-allergen injiseres intradermalt i halefolden, flanken eller siden av halsen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-85"><span class="data-marginOriginalId">3.1.3.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1">Prøven avleses etter 48-72 timer.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-86"><span class="data-marginOriginalId">3.1.3.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-1">Hudtykkelsen på injeksjonsstedet måles med skyvelær før injeksjonen og ved den påfølgende undersøkelsen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-87"><span class="data-marginOriginalId">3.1.3.4.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-1">Tolking av resultatene:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Sterke reaksjoner gjenkjennes lett ved lokal hevelse og indurasjon.</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-1-punkt-2-ledd-1">En hudtykkelse på 1,5 til 2 mm anses som en positiv reaksjon på BST.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-88"><span class="data-marginOriginalId">3.2.</span><span class="miscHeadline"><i>Kompetitiv ELISA-test (cELISA)</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-89"><span class="data-marginOriginalId">3.2.1.</span><span class="miscHeadline"><i>Vilkår for bruk av cELISA</i></span><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-89-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-89-punkt-1-ledd-1">cELISA-testen skal ikke brukes med henblikk på utstedelse av et sertifikat for handel innenfor Fellesskapet.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-89-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-89-punkt-2-ledd-1">cELISA-testen har vist seg å være mer spesifikk enn for eksempel den indirekte ELISA-testen og kan derfor brukes som støtte for tolkingen av resultatene av de serologiske testene.</article></article></li></ul></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-90"><span class="data-marginOriginalId">3.2.2.</span><span class="miscHeadline"><i>Testingsmetode</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-90-ledd-1">Testen skal foretas i samsvar med bestemmelsene i kapittel 2.3.1 nr. 2 bokstav a) i OIEs Manual of Standards for Diagnostic Tests and Vaccines, fjerde utgave, 2000.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-91"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><span class="miscHeadline"><i>Nasjonale referanselaboratorier</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-92"><span class="data-marginOriginalId">4.1.</span><span class="miscHeadline"><i>Oppgaver og ansvar</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-92-ledd-1">De nasjonale referanselaboratoriene skal være ansvarlige for følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-92-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-92-ledd-1-punkt-1-ledd-1">godkjenning av resultatene av valideringsundersøkelsene som dokumenterer at testmetoden som brukes i EØS-staten, er pålitelig,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-92-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-92-ledd-1-punkt-2-ledd-1">fastsettelse av høyeste antall prøver som kan samles i ELISA-testsettene som brukes i EØS-staten,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-92-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-92-ledd-1-punkt-3-ledd-1">kalibrering av de nasjonale sekundære referansestandardseraene («arbeidsstandarder») i forhold til det internasjonale primærstandardserumet nevnt i nr. 2.1,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-92-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-92-ledd-1-punkt-4-ledd-1">kvalitetskontroll av alle antigener og partier av ELISA-testsett som brukes i EØS-staten,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-92-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-92-ledd-1-punkt-5-ledd-1">samarbeid innenfor Den europeiske unions nettverk av nasjonale referanselaboratorier for brucellose.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-93"><span class="data-marginOriginalId">4.2.</span><span class="miscHeadline"><i>Liste over nasjonale referanselaboratorier</i></span><article class="defaultP"><i>Belgia</i><br />CODA – CERVA – VAR<br />Veterinary and Agrochemical Research<br />Centre Groeselenberg 99<br />B-1180 Brussels</article><article class="defaultP"><i>Danmark</i><br />National Veterinary Institute, Technical University of Denmark<br />Bülowsvej 27<br />DK-1790 Copenhagen V</article><article class="defaultP"><i>Det forente kongerike</i><br />Veterinary Laboratories Agency<br />New Haw, Addlestone, Weybridge<br />Surrey KT15 3NB, UK<br />Tel. (44-1932) 341111<br />Fax (44-1932) 347046<br />Immunodiagnostics Department<br />Veterinary Sciences Division<br />Stoney Road Stormont<br />Belfast BT4 3SD, UK</article><article class="defaultP"><i>Estland</i><br />Veterinaar-ja Toidulaboratoorium<br />Kreutzwaldi 30, 51006 Tartu<br />Tel.: +372 7 386 100<br />Fax: +372 7 386 102<br />E-mail: info@vetlab.ee</article><article class="defaultP"><i>Finland</i><br />Finnish Food Safety<br />Authority Animal Diseases and Food Safety Research<br />Mustialankatu 3<br />FI-00790 Helsinki, Finland<br />E-mail: info@evira.fi<br />Tel.: +358 20 772 003 (exchange)<br />Fax: +358 20 772 4350</article><article class="defaultP"><i>Frankrike</i><br />Laboratoire d'études et de recherches en pathologie animale et zoonoses<br />AFSSA-LERPAZ<br />23, avenue du Général-de-Gaulle<br />F-94703 Maisons-Alfort Cedex</article><article class="defaultP"><i>Hellas</i><br />Hellenic Ministry of Rural Development and Food<br />National Veterinary Laboratory of Larisa<br />6o Km, National Highway Larisa-Trikala<br />Tel.: + 30 2410 617 980-617 981<br />Fax: + 30 2410 617982</article><article class="defaultP"><i>Irland</i><br />The Blood Testing Laboratory<br />Department of Agriculture and Food<br />Model Farm Road<br />Cork<br />Co. Cork</article><article class="defaultP"><i>Italia</i><br />Centro di Referenza Nazionale per le brucellosi c/o Istituto<br />zooprofilattico sperimentale dell' Abruzzo e del Molise<br />Via Campo Boario<br />I-64100 Teramo</article><article class="defaultP"><i>Kypros</i><br />State Veterinary Laboratory<br />Veterinary Services<br />1417 Athalassa<br />Nicosia</article><article class="defaultP"><i>Latvia</i><br />Nacionālais diagnostikas centrs<br />(National Diagnostic Centre)<br />Lejupes iela 3, Rīga, LV-1076<br />Tel.: +371 7620526<br />Fax: +371 7620434<br />E-mail: ndc@ndc.gov.lv</article><article class="defaultP"><i>Liechtenstein</i><br />Institut für Virusforschung und Immunprophylaxe (IVI), Mittelhäusern</article><article class="defaultP"><i>Litauen</i><br />Nacionalinė veterinarijos laboratorija,<br />J. Kairiūkščio g. 10,<br />LT-2021 Vilnius</article><article class="defaultP"><i>Storhertugdømmet Luxembourg</i><br />CODA – CERVA – VAR<br />Veterinary and Agrochemical Research Centre<br />Groeselenberg 99<br />B-1180 Brussels</article><article class="defaultP"><i>Nederland</i><br />Centraal Instituut voor DierziekteControle<br />CIDC-Lelystad<br />Hoofdvestiging: Houtribweg 39<br />Nevenvestiging: Edelhertweg 15<br />Postbus 2004<br />8203 AA Lelystad</article><article class="defaultP"><i>Norge</i><br />Veterinærinstituttet, Oslo</article><article class="defaultP"><i>Poland</i><br />Laboratory Departament of Microbiology<br />Państwowy Instytut Weterynaryjny – Państwowy Instytut<br />Badawczy,<br />Al. Partyzantów 57, 24-100 Puławy<br />Tel.: +48.81.886 30 51<br />Fax: +48.81.886 25 95<br />E-mail: sekretariat@piwet.pulawy.pl</article><article class="defaultP"><i>Portugal</i><br />Laboratório Nacional de Investigação Veterinária (LNIV)<br />Estrada de Benfica, 701<br />P-1549-011 Lisboa</article><article class="defaultP"><i>Slovakia</i><br />Štátny veterinárny ústav<br />Pod dráhami 918<br />SK-960 86 Zvolen</article><article class="defaultP"><i>Slovenia</i><br />Univerza v Ljubljani<br />Veterinarska fakulteta<br />Nacionalni veterinarski inštitut<br />Gerbičeva 60,<br />SI-1000 Ljubljana</article><article class="defaultP"><i>Spania</i><br />Laboratorio Central de Sanidad Animal de Santa Fe<br />Camino del Jau s/n<br />Santa Fe 18320 (Granada)<br />Tel.: +34 958 440 375/440 400<br />Fax: +34 958 441 200<br />Fulgencio Garrido Abellán<br />E-mail: clvgr@mapya.es</article><article class="defaultP"><i>Sverige</i><br />Statens Veterinärmedicinska Anstalt<br />SE-751 89 Uppsala</article><article class="defaultP"><i>Tsjekkia</i><br />Státní veterinární ústav<br />Olomouc<br />Jakoubka ze Stříbra 1<br />779 00 Olomouc</article><article class="defaultP"><i>Tyskland</i><br />DE Friedrich-Loeffler-Institut<br />Bundesforschungsinstitut für Tiergesundheit<br />Boddenblick 5a<br />17493 Greifswald – Insel Riems<br />Tel. (49-38351) 7-0<br />Fax (49-38351) 7-219<br />E-mail: poststelle@fli.bund.de</article><article class="defaultP"><i>Ungarn</i><br />Mezőgazdasági Szakigazgatási Hivatal Központ, Állat-egészségügyi<br />Diagnosztikai Igazgatóság<br />Central Agricultural Office, Veterinary Diagnostic Directorate<br />Address: 1149 Budapest, Tábornok u. 2.<br />Mailing Address: 1581 Budapest, 146. Pf. 2.<br />Tel.: +36 1 460-6300<br />Fax: +36 1 252-5177<br />E-mail: titkarsag@oai.hu</article><article class="defaultP"><i>Østerrike</i><br />AGES: Österreichische Agentur für Gesundheit und Ernährungssicherheit<br />GmbH – Institut für veterinärmedizinische Untersuchungen Mödling (Austrian Agency for Health and Consumer Protection-Institute for veterinary investigations Mödling)<br />Robert Koch-Gasse 17<br />A-2340 Mödling<br />Tel.: +43 (0) 505 55-38112<br />Fax: +43 (0) 505 55-38108<br />E-mail: vetmed.moedling@ages.at</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Kapittel III. Leukosis (fra direktiv 64/432/EØF vedlegg D, kapittel II)</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Prøver for å påvise enzootisk bovin leukose</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Enzootisk bovin leukose påvises ved hjelp av en immundiffusjonsprøve som beskrevet i avsnitt A og B nedenfor, eller ved en enzymmerket antistoffprøve (ELISA) som beskrevet i avsnitt C nedenfor. Immundiffusjonsmetoden er forbeholdt prøver på enkeltdyr. Dersom det gjøres velbegrunnet innsigelse mot prøveresultatene, skal det utføres en tilleggskontroll ved hjelp av en immundiffusjonsprøve.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>A. Immundiffusjonsprøve på agar for å påvise enzootisk bovin leukose</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1-ledd-1">Det antigenet som brukes i prøven, skal inneholde glykoproteiner fra bovint leukosevirus. Antigenet skal standardiseres etter et standardserum (EL-serum) levert av Veterinærinstituttet, Danmarks Tekniske Universitetet, København V.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1">De offentlige institutter som er nevnt nedenfor, skal ha ansvar for at standardantigenet til laboratoriebruk korrigeres etter det offisielle EØF-standardserumet (El-serum) fra Veterinærinstituttet, Danmarks Tekniske Universitetet, Kalvehave. <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1"><i>Belgia</i><br />CODA – CERVA – VAR<br />Veterinary and Agrochemical Research Centre<br />Groeselenberg 99<br />B-1180 Brussels</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1"><i>Danmark</i><br />National Veterinary Institute, Technical University of Denmark<br />Lindholm<br />DK-4771 Kalvehave</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1"><i>Det forente kongerike</i><br />Veterinary Laboratories Agency<br />New Haw, Addlestone, Weybridge<br />Surrey KT15 3NB, UK<br />Tel. (44-1932) 341111<br />Fax (44-1932) 347046<br />Immunodiagnostics Department<br />Veterinary Sciences Division<br />Stoney Road Stormont<br />Belfast BT4 3SD, UK</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1"><i>Estland</i><br />Veterinaar-ja Toidulaboratoorium<br />Kreutzwaldi 30, 51006 Tartu, Estonia<br />Tel.: +372 7 386 100<br />Fax: +372 7 386 102<br />E-mail: info@vetlab.ee</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1"><i>Finland</i><br />Finnish Food Safety Authority<br />Animal Diseases and Food Safety Research<br />Mustialankatu 3<br />FI-00790 Helsinki, Finland<br />E-mail: info@evira.fi<br />Tel.: +358 20 772 003 (exchange)<br />Fax: +358 20 772 4350</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1"><i>Frankrike</i><br />Laboratoire d'études et de recherches en pathologie bovine et hygiène des viandes<br />AFSSA site de Lyon – LERPBHV<br />31 avenue Tony Garnier<br />69364 Lyon Cedex 07 FRANCE</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-7-ledd-1"><i>Hellas</i><br />Hellenic Ministry of Rural Development and Food<br />Centre of Athens Veterinary<br />Institutions Institute of Foot and Mouth Disease and exotic diseases<br />25 Neapoleos Street<br />15 310 Ag. Paraskevi<br />Tel.: +30 210 6010903-6007016<br />Fax: +30 210 6399477</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1"><i>Irland</i><br />Virology Division<br />Central Veterinary Research Laboratory<br />Department of Agriculture and Food Laboratories<br />Backweston Campus<br />Stacumny Lane<br />Celbridge Co. Kildare</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-9-ledd-1"><i>Italia</i><br />Centro di referenza nazionale per i retrovirus correlati alle<br />patologie infettive dei ruminanti c/o Istituto zooprofilattico sperimentale<br />dell' Umbria e delle Marche,<br />Via G. Salvemini 1,<br />06126 Perugia<br />Tel. +39 75 3431<br />Fax +39 75 35047</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-10-ledd-1"><i>Kypros</i><br />State Veterinary Laboratory<br />Veterinary Services<br />1417 Athalassa<br />Nicosia</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-11-ledd-1"><i>Latvia</i><br />Nacionālais diagnostikas centrs<br />(National Diagnostic Centre)<br />Lejupes iela 3, Rīga, LV-1076<br />Tel.: +371 7620526<br />Fax: +371 7620434<br />E-mail: ndc@ndc.gov.lv</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-12-ledd-1"><i>Liechtenstein</i><br />Institut für Virusforschung und Immunprophylaxe (IVI), Mittelhäusern</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-13-ledd-1"><i>Litauen</i><br />Nacionalinė veterinarijos laboratorija,<br />J. Kairiūkščio g. 10,<br />LT-2021 Vilnius</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-14-ledd-1"><i>Storhertugdømmet Luxembourg</i><br />CODA – CERVA – VAR<br />Veterinary and Agrochemical Research Centre<br />Groeselenberg 99<br />B-1180 Brussels</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-15-ledd-1"><i>Nederland</i><br />Centraal Instituut voor DierziekteControle<br />CIDC-Lelystad<br />Hoofdvestiging: Houtribweg 39<br />Nevenvestiging: Edelhertweg 15<br />Postbus 2004<br />8203 AA Lelystad</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-16-ledd-1"><i>Norge</i><br />Veterinærinstituttet, Oslo</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-17-ledd-1"><i>Poland</i><br />Laboratory Departament of Boichemistry<br />Państwowy Instytut Weterynaryjny – Państwowy Instytut<br />Badawczy,<br />Al. Partyzantów 57, 24-100 Puławy<br />Tel.: +48.81.886 30 51<br />Fax: +48.81.886 25 95<br />E-mail: sekretariat@piwet.pulawy.pl</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-18-ledd-1"><i>Portugal</i><br />Laboratório Nacional de Investigação Veterinária (LNIV)<br />Estrada de Benfica, 701<br />P-1549-011 Lisboa</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-19-ledd-1"><i>Slovakia</i><br />Štátny veterinárny ústav<br />Pod dráhami 918<br />SK-960 86 Zvolen</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-20-ledd-1"><i>Slovenia</i><br />Univerza v Ljubljani<br />Veterinarska fakulteta<br />Nacionalni veterinarski inštitut<br />Gerbičeva 60,<br />SI-1000 Ljubljana</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-21-ledd-1"><i>Spania</i><br />Laboratorio Central de Sanidad Animal de Algete<br />Carretera de Algete, km 8<br />Algete 28110 (Madrid)<br />Tel.: +34 916 290 300<br />Fax: +34 916 290 598<br />E-mail: lcv@mapya.es</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-22-ledd-1"><i>Sverige</i><br />Statens Veterinärmedicinska Anstalt<br />SE-751 89 Uppsala</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-23"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-23-ledd-1"><i>Tsjekkia</i><br />Státní veterinární ústav<br />Praha – Lysolaje<br />Sídlištní 136/24<br />165 03 Praha 6 – Lysolaje</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-24"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-24-ledd-1"><i>Tyskland</i><br />Friedrich-Loeffler-Institut<br />Bundesforschungsinstitut für Tiergesundheit<br />Standort Wusterhausen<br />Seestraβe 55<br />16868 Wusterhausen<br />Tel. (49-33979) 80-0<br />Fax (49-33979) 80-200<br />E-mail: poststelle.wus@fli.bund.de</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-25"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-25-ledd-1"><i>Ungarn</i><br />Mezőgazdasági Szakigazgatási Hivatal Központ, Állat-egészségügyi<br />Diagnosztikai Igazgatóság<br />Central Agricultural Office, Veterinary Diagnostic Directorate<br />Address: 1149 Budapest, Tábornok u. 2.<br />Mailing Address: 1581 Budapest, 146. Pf. 2.<br />Tel.: +36 1 460-6300<br />Fax: +36 1 252-5177<br />E-mail: titkarsag@oai.hu</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-26"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1-punkt-26-ledd-1"><i>Østerrike</i><br />AGES: Österreichische Agentur für Gesundheit und Ernährungssicherheit<br />GmbH – Institut für veterinärmedizinische<br />Untersuchungen Mödling (Austrian Agency for Health and Consumer Protection-Institute for veterinary investigations Mödling)<br />Robert Koch-Gasse 17<br />A-2340 Mödling<br />Tel.: +43 (0) 505 55-38112<br />Fax: +43 (0) 505 55-38108<br />E-mail: vetmed.moedling@ages.at</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-3-ledd-1">Standardantigener til laboratoriebruk skal minst en gang årlig sendes til de EØF-referanselaboratorier som er angitt i nr. 2 for å prøves mot det offisielle EØF-standardserumet. I tillegg til denne standardisering skal det antigen som brukes, korrigeres i samsvar med avsnitt B.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1">Prøvens reagenser skal bestå av: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">antigen: antigenet skal inneholde særskilte glykoproteiner fra enzootisk bovint leukosevirus som er blitt standardisert etter det offisielle EØF-serumet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">det serum som skal prøves,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">et kjent positivt kontrollserum,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">agarose: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">0,8&#xa0;% agar</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">8,5&#xa0;% NaCl</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">0,05 M Tris-buffer, pH 7,2,</article></article></li></ul>15 ml av agaren skal helles i en petriskål med diameter 85 mm slik at agardybden blir på 2,6 mm.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-5-ledd-1">I agaren skal det skjæres ut sju fuktfrie hull helt til skålens bunn; hullene skal danne et mønster med et hull i midten og seks hull i en sirkel rundt det. <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Midthullets diameter: 4 mm</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">De ytre hullenes diameter: 6 mm</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Avstanden mellom det midtre og de ytre hull: 3 mm.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-6-ledd-1">Midthullet fylles med standardantigen. Ytre hull nr. 1 og 4 (se diagrammet nedenfor) fylles med det kjente positive serumet og hull nr. 2, 3, 5 og 6 med de sera som skal prøves. Hullene skal fylles inntil menisken forsvinner.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-7-ledd-1">De mengdene som oppnås, er følgende: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">antigen: 32 mikroliter</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">kontrollserum: 73 mikroliter</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">serum som skal prøves: 73 mikroliter.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-8-ledd-1">Inkubasjonstiden skal være 72 timer i romtemperatur (20-27 °C) i et fuktig, lukket kammer.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-9-ledd-1">Prøven kan avleses etter 24 og 48 timer, men det kan ikke oppnås noe endelig resultat før etter 72 timer: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-9-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-9-ledd-1-punkt-1-ledd-1">det serumet som skal prøves, er positivt dersom det danner en særskilt utfellingslinje med BLV-antigenet og danner en helt identisk linje med kontrollserumet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-9-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-9-ledd-1-punkt-2-ledd-1">det serumet som skal prøves, er negativt dersom det ikke danner en særskilt utfellingslinje med BLV-antigenet og dersom det ikke bøyer av kontrollserumets linje,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-9-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-9-ledd-1-punkt-3-ledd-1">reaksjonen kan ikke anses som sikker dersom den: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-9-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-9-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">bøyer av kontrollserumets linje mot hullet med BLV-antigen uten å danne en synlig utfellingslinje med antigenet, eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-9-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-9-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">verken kan tolkes som negativ eller positiv. Dersom reaksjonen er tvilsom, kan prøven gjentas med konsentrert serum.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-10-ledd-1">Hullene kan danne et annet mønster dersom E4-serum fortynnet i forholdet 1:10 i negativt serum kan påvises som positivt.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>B. Metode for standardisering av antigen</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Nødvendige løsninger og materialer</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-11-ledd-1">40 ml 1,6&#xa0;% agarose i 0,05 M Tris/HCl buffer, pH 7,2 med 8,5&#xa0;% NaCl,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-12-ledd-1">15 ml bovint leukoseserum som inneholder antistoffer bare mot glykoproteiner fra bovint leukosevirus; fortynning: 1:10 i 0,05 M Tris/HCl buffer, pH 7,2 med 8,5&#xa0;% NaCl,</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-13-ledd-1">15 ml bovint leukoseserum som inneholder antistoffer bare mot glykoproteiner fra bovint leukosevirus; fortynning: 1:5 i 0,05 M Tris/HCl buffer, pH 7,2 med 8,5&#xa0;% NaCl,</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-14-ledd-1">fire petriskåler av plast med en diameter på 85 mm,</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-15-ledd-1">en gelbor med en diameter på 4-6 mm,</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-16-ledd-1">et referanseantigen,</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-17-ledd-1">det antigen som skal standardiseres,</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-18-ledd-1">et vannbad (56 °C).</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Framgangsmåte</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Agarosen (1,6&#xa0;%) oppløses i Tris/HCl buffer ved forsiktig oppvarming til 100 °C. Den settes i et vannbad på 56 °C i ca 1 time. Fortynningene med bovint leukoseserum settes også i vannbad på 56 °C.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Deretter blandes 15 ml av agaroseløsningen som holder 56 °C, med 15 ml bovint leukoseserum (1:10); dette ristes raskt og helles i to petriskåler, 15 ml i hver. Framgangsmåten gjentas med det bovine leukoseserumet med en fortynning på 1:5.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Når agarosen er blitt hard, lages det huller i den på følgende måte:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tilsetting av antigen</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1">Petriskål 1 og 3: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">hull A – ufortynnet referanseantigen,</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">hull B – referanseantigen, fortynning 1:2,</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">hull C og E – referanseantigen,</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">hull D – ufortynnet antigen som skal prøves.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2-ledd-1">Petriskål 2 og 4: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">hull A – ufortynnet antigen som skal prøves,</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">hull B – antigen som skal prøves, fortynning 1:2,</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">hull C – antigen som skal prøves, fortynning 1:4,</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">hull D – antigen som skal prøves, fortynning 1:8.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tilleggsveiledning</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-3-ledd-1">Forsøket skal utføres med to serumfortynninger (1:5 og 1:10) for å oppnå størst mulig utfelling.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-4-ledd-1">Dersom utfellingsdiameteren er for liten for begge fortynningene, må serumet fortynnes enda mer.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-5-ledd-1">Dersom utfellingsdiameteren er for stor for begge fortynningene, og dersom den forsvinner, må det velges et serum som er mindre fortynnet.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-6-ledd-1">Agarosens sluttkonsentrasjon skal være 0,8&#xa0;%, og seraenes sluttkonsentrasjon henholdsvis 5&#xa0;% og 10&#xa0;%.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-7-ledd-1">Skriv inn diametermålene i følgende koordinatsystem. Den fortynningen som skal brukes, er den hvor diameteren er den samme for det antigenet som skal undersøkes, som for referanseantigenet.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>C. Enzymmerket antistoffprøve (ELISA) for å påvise enzootisk bovin leukose</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1"><i>Følgende materialer og reagenser skal benyttes</i> <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1">mikroplater, skåler eller andre former for fast fase,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1">antigenet bindes til den faste fasen med eller uten bruk av polyklonale eller monoklonale oppfangende antistoffer. Dersom antigenet påføres direkte på den faste fasen, må alle prøver som skal undersøkes og som har gitt positive reaksjoner, undersøkes på nytt mot kontrollantigenet når det gjelder enzootisk bovin leukose. Kontrollantigenet bør være identisk med det antigenet som undersøkes, med unntak av BLV-antigenene. Dersom oppfangende antistoffer påføres den faste fasen, skal antistoffene ikke reagere med andre antigener enn BLV-antigenene,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-3-ledd-1">den biologiske væsken som skal undersøkes,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-4-ledd-1">en tilsvarende positiv og negativ kontroll,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-5-ledd-1">konjugat,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-6-ledd-1">et substrat som er tilpasset det enzymet som blir brukt,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-7-ledd-1">en stoppeløsning om nødvendig,</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-8-ledd-1">løsninger til fortynning av de prøvene som skal undersøkes, til framstilling av reagenser og til vask,</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1-punkt-9-ledd-1">et avlesingssystem som egner seg til det substratet som blir brukt.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-9"><span class="miscHeadline"><i>Standardisering av prøven og prøvens følsomhet</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-9-ledd-1">ELISA-prøven skal være så følsom at E4-serumet reagerer positivt når det fortynnes ti ganger (serumprøver) eller 250 ganger (melkeprøver) mer enn den fortynningen som fås ved samleprøver. Når prøver (serum og melk) undersøkes separat, skal E4-serumet, som fortynnes i forholdet 1:10 (i negativt serum) eller 1:250 (i negativ melk), reagere positivt når det undersøkes i den samme fortynning som brukes for prøver på enkeltdyr. De offentlige instituttene oppført i avsnitt A nr. 2 har ansvar for kvalitetskontrollen med ELISA-metoden og skal særlig for hvert parti fastsette hvor mange prøver som skal inngå i en samleprøve på grunnlag av titeret som oppnås med E4-serum.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-9-ledd-2">E4-serumet leveres av Statens Veterinære Serumlaboratorium, København.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-10"><span class="miscHeadline"><i>Vilkår for å benytte ELISA-prøven for å påvise enzootisk bovin leukose</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-10-ledd-1">ELISA-metoden kan brukes på en prøve av melk eller myse som er tatt fra melken fra en driftsenhet der minst 30&#xa0;% av kuene er i laktasjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-10-ledd-2">Dersom denne metoden benyttes, skal det treffes tiltak for å sikre at de prøvene som er tatt, kan identifiseres med de dyrene som melken eller de sera som skal undersøkes, kommer fra.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedhengene til forskrift 25. mars 2002 nr. 305 om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av storfe med forordning (EF) nr. 535/2002 og forordning (EF) nr. 1226/2002 fjernes.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-04-07-442/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>