<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift til privatskolelova</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2009-07-01-1019</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2009-07-01-1019</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2009 hefte 9 s 1605</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2009-08-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2006-07-14-932</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-07-04-84/§2-3</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2009-08-07 13:20</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2009-0748</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift til privatskolelova</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift til privatskolelova</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Heimel:</strong> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 1. juli 2009 med heimel i lov 4. juli 2003 nr. 84 om private skolar med rett til statstilskot (privatskolelova) § 2-3 andre ledd.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2009-07-01-1019</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift til privatskolelova<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 3-1. Rett til vurdering</li><li>§ 3-2. Formålet med vurdering</li><li>§ 3-3. Grunnlaget for vurdering i fag</li><li>§ 3-4. Karakterar i fag mv.</li><li>§ 3-5. Grunnlaget for vurdering i orden og i åtferd</li><li>§ 3-6. Karakterar i orden og i åtferd</li><li>§ 3-7. Varsling</li><li>§ 3-8. Dialog om anna utvikling</li><li>§ 3-9. Kontakt med heimen i grunnskolen</li><li>§ 3-10. Privatistar</li><li>§ 3-11. Undervegsvurdering</li><li>§ 3-12. Eigenvurdering</li><li>§ 3-13. Halvårsvurdering i fag for elevar</li><li>§ 3-14. Halvårsvurdering i orden og i åtferd for elevar</li><li>§ 3-15. Kravet til dokumentering av undervegsvurderinga</li><li>§ 3-16. Sluttvurdering i fag</li><li>§ 3-17. Standpunktkarakterar i fag</li><li>§ 3-18. Standpunktkarakterar i orden og i åtferd</li><li>§ 3-19. Fritak frå vurdering med karakter for elevar med individuell opplæringsplan</li><li>§ 3-20. Fritak frå vurdering med karakter for minoritetsspråklege elevar i grunnskolen</li><li>§ 3-21. Fritak frå vurdering med karakter i skriftleg sidemål</li><li>§ 3-22. Fritak frå vurdering med karakter i den praktiske delen av faget kroppsøving i vidaregåande opplæring</li><li>§ 3-23. Fritak frå eksamen</li><li>§ 3-24. Generelle føresegner</li><li>§ 3-25. Melding av elevar til eksamen</li><li>§ 3-26. Sentralt gitt eksamen</li><li>§ 3-27. Lokalt gitt eksamen i grunnskolen</li><li>§ 3-28. Lokalt gitt eksamen i vidaregåande opplæring</li><li>§ 3-29. Hjelpemiddel til eksamen</li><li>§ 3-30. Særskild tilrettelegging av eksamen</li><li>§ 3-31. Særskild eksamen for elevar i vidaregåande opplæring</li><li>§ 3-32. Ny eksamen for elevar i vidaregåande opplæring</li><li>§ 3-33. Utsett eksamen for elevar i vidaregåande opplæring</li><li>§ 3-34. Bortvising frå eksamen</li><li>§ 3-35. Annullering av eksamen</li><li>§ 3-36. Rett til dokumentasjon</li><li>§ 3-37. Forsvarleg system for føring av karakterar og fråvær</li><li>§ 3-38. Dispensasjon</li><li>§ 3-39. Vitnemål i grunnskolen</li><li>§ 3-40. Føring av fråvær i grunnskolen</li><li>§ 3-41. Vitnemål i vidaregåande opplæring</li><li>§ 3-42. Førstegongsvitnemål</li><li>§ 3-43. Unntak for elevar frå vilkåra for å få vitnemål i yrkesfaglege utdanningsprogram</li><li>§ 3-44. Kompetansebevis</li><li>§ 3-45. Føring av karakterar i fag på vitnemål og kompetansebevis</li><li>§ 3-46. Føring av fråvær i vidaregåande opplæring</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-07-01-1019" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift til privatskolelova</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-07-01-1019/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 14. juli 2006 nr. 932 til privatskolelova blir det gjort følgjande endringar:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel 3 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel 3. Individuell vurdering i grunnskolar og i vidaregåande opplæring</span><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">I. Generelle føresegner</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Rett til vurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Elevar i grunnskolar og vidaregåande opplæring som driv verksemd etter privatskolelova, har rett til vurdering etter reglane i dette kapitlet. Denne retten gjeld ikkje elevar i vidaregåande skolar som gir yrkesretta opplæring som ikkje blir gitt ved offentlege vidaregåande skolar, jf. privatskolelova kapittel 6A. Retten til vurdering inneber både ein rett til undervegsvurdering og sluttvurdering og ein rett til dokumentasjon av opplæringa.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Elevar i skolar som er godkjende på grunnlag av ei anerkjend pedagogisk retning, og som nyttar alternative vurderingsformer godkjende av departementet, har rett til vurdering etter skolen sitt system for vurdering. Det same gjeld internasjonale skolar. Skolane må likevel følgje § 3-2, § 3-3, § 3-5, § 3-8 til § 3-12, § 3-13 første og andre ledd, § 3-15, § 3-36 til § 3-41 og § 3-44 til § 3-46. Elles gjeld føresegnene i kapitlet her så langt dei passar, dersom ikkje anna er fastsett i godkjenninga.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Det skal vere kjent for eleven kva som er måla for opplæringa og kva som blir vektlagt i vurderinga av hennar eller hans kompetanse. Det skal vere kjent for eleven kva som er grunnlaget for vurdering og kva som blir vektlagt i vurderinga i orden og i åtferd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-4">Skolen sitt styre har ansvaret for at eleven sin rett til vurdering blir oppfylt, jf. privatskolelova § 5-2.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Formålet med vurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Formålet med vurdering i fag er å fremje læring undervegs og uttrykkje kompetansen til eleven undervegs og ved avslutninga av opplæringa i faget. Vurderinga skal gi god tilbakemelding og rettleiing til elevane.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Undervegsvurdering skal brukast som ein reiskap i læreprosessen, som grunnlag for tilpassa opplæring og bidra til at eleven aukar kompetansen sin i fag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Sluttvurderinga skal gi informasjon om kompetansen til eleven ved avslutninga av opplæringa i faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-4">Formålet med vurdering i orden og i åtferd er å bidra i sosialiseringsprosessen til eleven, skape eit godt psykososialt miljø og gi informasjon om eleven sin orden og åtferd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-5">Undervegsvurdering og sluttvurdering skal sjåast i samanheng for å betre opplæringa. Kunnskap om elevens utvikling i fag, orden og åtferd gjennom undervegsvurdering gir læraren grunnlag for å fastsetje standpunktkarakter i fag, orden og åtferd.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Grunnlaget for vurdering i fag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Grunnlaget for vurdering i fag er dei samla kompetansemåla i læreplanane for fag slik dei er fastsette i den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">I vurderinga i fag skal ikkje føresetnadene til den enkelte, fråvær eller andre forhold knytte til ordenen og åtferda til eleven trekkjast inn. I grunnskolen skal det i faget kroppsøving i vurderinga leggjast vekt på både oppnådd kompetanse og føresetnadene til eleven. I vidaregåande opplæring skal ikkje elevens føresetnader trekkjast inn i vurderinga i faget kroppsøving.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Læraren skal så langt råd er, skaffe tilstrekkeleg grunnlag for å vurdere kompetansen til eleven, slik at retten eleven har etter § 3-1, blir oppfylt. Det gjeld òg dersom stort fråvær eller andre særlege grunnar gjer vurdering vanskeleg. Eleven skal møte til og delta aktivt i opplæringa slik at læraren får grunnlag for å vurdere eleven sin kompetanse i faget. Stort fråvær, manglande deltaking i planlagde vurderingssituasjonar eller andre særlege grunnar kan føre til at grunnlaget for halvårsvurdering med karakter eller standpunktkarakter manglar.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Karakterar i fag mv.</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">I grunnskolen til og med 7. årstrinnet skal det berre givast vurdering utan karakterar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Frå 8. årstrinn og i vidaregåande opplæring skal vurdering også givast med talkarakterar. Det skal brukast talkarakterar på ein skala frå 1 til 6. Berre heile talkarakterar skal brukast.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Dei enkelte karaktergradene har dette innhaldet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-1-ledd-1">karakteren 6 uttrykkjer at eleven har framifrå kompetanse i faget</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-2-ledd-1">karakteren 5 uttrykkjer at eleven har mykje god kompetanse i faget</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-3-ledd-1">karakteren 4 uttrykkjer at eleven har god kompetanse i faget</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-4-ledd-1">karakteren 3 uttrykkjer at eleven har nokså god kompetanse i faget</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-5-ledd-1">karakteren 2 uttrykkjer at eleven har låg kompetanse i faget</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-6-ledd-1">karakteren 1 uttrykkjer at eleven har svært låg kompetanse i faget.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-4">I vidaregåande opplæring svarer bestått til karakterane 2 til 6. Departementet kan i spesielle tilfelle fastsetje ei anna grense for bestått. Fag med karakteren 1 i standpunkt er bestått når eksamenskarakteren er 2 eller betre. Det gjeld ikkje dersom eksamenskarakteren er for ein tverrfagleg eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-5">Det kan gå fram av den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3, at det i enkelte fag skal brukast andre uttrykk enn talkarakterar. Dei andre uttrykka er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-5-punkt-1-ledd-1">bestått/ikkje bestått: for å få karakteren bestått skal eleven ha vist tilfredsstillande kompetanse i faget</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-5-punkt-2-ledd-1">delteke/ikkje delteke.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Grunnlaget for vurdering i orden og i åtferd</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Grunnlaget for vurdering i orden og i åtferd er knytt til i kva grad eleven opptrer i tråd med ordensreglementet til skolen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Grunnlaget for vurdering i orden er knytt til om eleven er førebudd til opplæringa, og korleis arbeidsvanane og arbeidsinnsatsen til eleven er. Det inneber mellom anna om eleven er punktleg, følgjer opp arbeid som skal gjerast, og har med nødvendig læremiddel og utstyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-3">Grunnlaget for vurdering i åtferd er knytt til korleis eleven oppfører seg overfor medelevar, lærarar og andre tilsette i og utanfor opplæringa. Det inneber mellom anna om eleven viser omsyn og respekt for andre.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-4">Vurderinga av orden og åtferd skal haldast åtskild frå vurderinga av eleven sin kompetanse i fag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-5">I vurderinga i orden og i åtferd skal det takast omsyn til føresetnadene eleven har. Til vanleg skal det ikkje leggjast avgjerande vekt på enkelthendingar; unntaket er dersom enkelthendinga er særleg klanderverdig eller grov. Fråvær kan føre til nedsett karakter i anten orden eller i åtferd.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Karakterar i orden og i åtferd</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">I grunnskolen skal det til og med 7. årstrinnet berre givast vurdering utan karakter i orden og i åtferd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Frå 8. årstrinnet og i vidaregåande opplæring skal vurderinga i orden og i åtferd givast med karakterar. I orden og i åtferd skal då desse karakterane nyttast:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-1-ledd-1">God (G): vanleg god orden og vanleg god åtferd</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-2-ledd-1">Nokså god (Ng): klare avvik frå vanleg orden og frå vanleg åtferd</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-3-ledd-1">Lite god (Lg): i ekstraordinære tilfelle ved store avvik frå vanleg orden og frå vanleg åtferd.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Varsling</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Eleven og foreldra skal varslast skriftleg dersom det er tvil om eleven kan få halvårsvurdering med karakter eller standpunktkarakter i eitt eller fleire fag fordi det ikkje er grunnlag for fastsetjing av karakter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Eleven og foreldra skal også varslast skriftleg dersom det er fare for at eleven i halvårsvurdering eller i standpunktkarakter kan få karakteren nokså god (Ng) eller lite god (Lg) i orden eller i åtferd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3">Varselet skal givast utan ugrunna opphald. Varselet skal gi eleven høve til å skaffe grunnlag for halvårsvurdering med karakter og standpunktkarakter, eller gi eleven høve til å forbetre karakteren i orden eller åtferd. Det same gjeld der det blir gitt ei anna godkjend vurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-4">Etter at eleven har fylt 18 år, skal foreldra ikkje varslast.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Dialog om anna utvikling</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Eleven har rett til jamleg dialog med kontaktlæraren om utviklinga i lys av privatskolelova § 1-1 andre ledd og den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Kontakt med heimen i grunnskolen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Skolen skal halde kontakt med foreldra gjennom opplæringsåret.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-2">Foreldra har minst to gonger i året rett til ein planlagd og strukturert samtale med kontaktlæraren om korleis eleven arbeider dagleg, og eleven sin kompetanse i faga i den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3. I tillegg skal kontaktlæraren samtale med foreldra om utviklinga til eleven i lys av privatskolelova § 1-1 andre ledd og den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3. Samtalen skal klargjere korleis eleven, skolen og foreldra skal samarbeide for å leggje til rette for læringa og utviklinga til eleven. Eleven kan vere med i samtalen med foreldra. Når eleven har fylt 12 år, har han eller ho rett til å vere med i samtalen. Det skal alltid sendast skriftleg melding når foreldra ikkje møter til samtale.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-3">Når skolen eller heimen meiner det er formålstenleg, kan skriftleg melding nyttast i tillegg.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Privatistar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Skolar som driv verksemd etter privatskolelova, kan ikkje arrangere eksamen for privatistar.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">II. Undervegsvurdering</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Undervegsvurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Undervegsvurdering skal brukast som ein reiskap i læreprosessen, som grunnlag for tilpassa opplæring og bidra til at eleven aukar kompetansen sin i fag, jf. § 3-2. Undervegsvurderinga skal gis løpande og systematisk og kan vere både munnleg og skriftleg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-2">Undervegsvurderinga skal innehalde grunngitt informasjon om kompetansen til eleven og skal givast som meldingar med sikte på fagleg utvikling.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3">Eleven har minst ein gong kvart halvår rett til ein samtale med kontaktlæraren om sin utvikling i forhold til kompetansemåla i faga. Samtalen kan gjennomførast i samband med halvårsvurderinga utan karakter, jf. § 3-13 og i grunnskolen i samband med samtalen med foreldra etter § 3-9.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-4">Læraren skal vurdere om eleven har tilfredsstillande utbytte av opplæringa, jf. privatskolelova § 3-6 og opplæringslova § 5-1 og § 5-4.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-5">Elevar med individuell opplæringsplan skal både ha undervegsvurdering og rettleiing i samsvar med den opplæringsplanen som er utarbeidd for dei, jf. privatskolelova § 3-6 og opplæringslova § 5-5 første ledd. Elevar som er fritekne for vurdering med karakter etter § 3-19 skal ha undervegsvurdering utan karakter på grunnlag av måla i den individuelle opplæringsplanen så langt planen avvik frå læreplanen for faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-6">Elevar som er fritekne frå vurdering med karakter etter § 3-20 til § 3-23 skal ha undervegsvurdering utan karakter i faget. Grunnlaget for vurdering er kompetansemåla i faget, jf. § 3-3.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Eigenvurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1">Eigenvurderinga til eleven er ein del av undervegsvurderinga. Eleven skal delta aktivt i vurderinga av eige arbeid, eigen kompetanse og eiga fagleg utvikling.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Halvårsvurdering i fag for elevar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1">Halvårsvurdering i fag er ein del av undervegsvurderinga og skal syne kompetansen til eleven i forhold til kompetansemåla i den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3. Ho skal også gi rettleiing om korleis eleven kan auke kompetansen sin i faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-2">Det skal bli gitt halvårsvurdering utan karakter gjennom heile grunnopplæringa.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-3">Frå 8. årstrinnet skal eleven ha halvårsvurdering utan karakter og halvårsvurdering med karakter. Halvårsvurderinga med karakter, eller anna godkjend vurdering, skal gi uttrykk for den kompetansen som er forventa på tidspunktet for vurderinga.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-4">I grunnskolen skal halvårsvurderinga gjennomførast midt i opplæringsperioden på 8., 9. og 10. årstrinnet, og ved slutten av opplæringsåret på årstrinnet for fag som ikkje blir avslutta, jf. den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-5">I vidaregåande opplæring skal halvårsvurdering gjennomførast midt i opplæringsperioden på kvart årstrinn. I fellesfag, jf. § 3-45, skal elevane også ha halvårsvurdering med karakter, eller anna godkjend vurdering, på slutten av opplæringsåret dersom faget ikkje blir avslutta, jf. den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-6">Elevar som er fritekne frå vurdering med karakter etter § 3-19 til § 3-23 skal ha halvårsvurdering utan karakter. For elevar med fritak frå vurdering med karakter etter § 3-19 skal halvårsvurderinga utan karakter givast på grunnlag av måla i den individuelle opplæringsplanen så langt denne avvik frå læreplanen for faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-7">Dagleg leiar har ansvaret for at faglæraren gjennomfører halvårsvurdering med og utan karakter. Dersom dagleg leiar er i tvil om reglane for halvårsvurdering er følgde, kan dagleg leiar be om ny fagleg vurdering før karakterane blir fastsette.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-14" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-14</span>. <span class="legalArticleTitle">Halvårsvurdering i orden og i åtferd for elevar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Halvårsvurdering i orden og i åtferd er ein del av undervegsvurderinga. Det skal givast halvårsvurdering utan karakter i orden og i åtferd i heile opplæringsløpet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-2">Frå 8. årstrinnet skal det givast halvårsvurdering også med karakter, eller anna godkjend vurdering, i orden og i åtferd. Halvårsvurdering med karakter skal fastsetjast midt i opplæringsperioden på 8., 9. og 10. årstrinnet og ved slutten av opplæringsåret så nær som etter 10. årstrinnet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3">I vidaregåande opplæring i skole skal det givast halvårsvurdering med karakter midt i opplæringsperioden på kvart årstrinn. Det skal givast halvårsvurdering med karakter ved slutten av opplæringsåret dersom eleven ikkje avsluttar opplæringa i skole dette opplæringsåret. Når eleven avsluttar opplæringa i skole skal det fastsetjast standpunktkarakter i orden og i åtferd etter § 3-18.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-4">Kontaktlæraren skal gi halvårsvurdering i orden og i åtferd i samarbeid med dei andre lærarane til eleven.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-15" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-15</span>. <span class="legalArticleTitle">Kravet til dokumentering av undervegsvurderinga</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-1">Frå 8. årstrinnet skal alle elevar kvart halvår få halvårsvurdering med karakter, eller anna godkjend vurdering, i fag og i orden og i åtferd dokumentert skriftleg. Fråvær skal også dokumenterast kvart halvår.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2">Det skal kunne dokumenterast at undervegsvurdering er gitt, jf. § 3-11 til § 3-14.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">III. Sluttvurdering</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-16" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-16</span>. <span class="legalArticleTitle">Sluttvurdering i fag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-1">Sluttvurderinga skal gi informasjon om kompetansen til eleven ved avslutninga av opplæringa i fag etter den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3 jf. § 3-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2">Sluttvurderingar i grunnskolen er standpunktkarakterar og eksamenskarakterar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-3">Sluttvurderingar i vidaregåande opplæring er standpunktkarakterar og eksamenskarakterar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-4">Sluttvurderingar er enkeltvedtak og kan påklagast etter reglane i kapittel 5.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-5">Eksamen er særskilt regulert i § 3-24 til § 3-35.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-6">Elevar i grunnopplæringa som har individuell opplæringsplan, skal vurderast etter dei samla kompetansemåla i læreplanen for faget, jf. § 3-3. Elevar i grunnskolen kan få fritak frå vurdering med karakter, jf. § 3-19. Dersom sluttvurdering ikkje er mogleg for ein elev i vidaregåande opplæring, skal eleven ha dokumentasjon ført i samsvar med § 3-45.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-17" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-17</span>. <span class="legalArticleTitle">Standpunktkarakterar i fag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-1">Standpunktkarakterar er karakterar som blir gitt ved avslutninga av opplæringa i fag, jf. den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3, og som skal førast på vitnemålet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-2">Standpunktkarakteren må baserast på eit breitt vurderingsgrunnlag som samla viser kompetansen eleven har i faget, jf. § 3-3. Eleven skal ha høve til å forbetre kompetansen sin i faget inntil standpunktkarakteren er fastsett. Eleven skal bli gjort kjend med kva det er lagt vekt på i fastsetjinga av hennar eller hans standpunktkarakter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-3">Standpunktkarakterar i fag med sentralt gitt eksamen skal fastsetjast seinast dagen før fellessensurmøtet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4">Standpunktkarakterar i fag med lokalt gitt eksamen skal fastsetjast seinast dagen før skolen gjennomfører den første lokalt gitte eksamenen på det aktuelle trinnet innanfor utdaningsprogrammet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-5">Dagleg leiar har ansvaret for at faglærar set standpunktkarakter. Dersom dagleg leiar er i tvil om reglane for fastsetjing av standpunktkarakter er følgde, kan dagleg leiar krevje ei ny fagleg vurdering før karakterane blir fastsette og førte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-6">I dei tilfella der det ikkje er grunnlag for å setje standpunktkarakter, har dagleg leiar ansvaret for at det blir fatta enkeltvedtak om at standpunktkarakter ikkje skal bli gitt. For at det skal kunne gjerast enkeltvedtak om å ikkje gi karakter, skal eleven vere varsla, jf. § 3-7. Når det ikkje kan givast standpunktkarakter i grunnskolen på grunn av stort fråvær eller andre særlege grunnar, skal det ikkje førast karakter på vitnemålet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-7">For elevar i grunnskolen som er fritekne for opplæringsplikt etter privatskolelova § 3-3 andre ledd, gjeld den siste halvårsvurderinga med karakter som standpunktkarakter, jf. § 3-39 og § 5-1.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-18" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-18</span>. <span class="legalArticleTitle">Standpunktkarakterar i orden og i åtferd</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1">Elevar skal ha standpunktkarakterar i orden og i åtferd etter 10. årstrinnet. I vidaregåande opplæring skal elevar ha standpunktkarakter når dei avsluttar opplæringa i skole etter den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2">Dagleg leiar har ansvaret for at standpunktkarakterar i orden og i åtferd blir fastsette etter drøfting i møte der lærarane til eleven er til stades. Endelege karakterar i orden og i åtferd skal fastsetjast etter at opplæringa er avslutta.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5">IV. Fritak frå vurdering med karakter</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-19" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-19</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak frå vurdering med karakter for elevar med individuell opplæringsplan</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1">Når ein elev i grunnskolen får opplæring etter individuell opplæringsplan, avgjer foreldra om eleven skal ha vurdering med eller utan karakter. I fag der det blir gitt både skriftleg og munnleg karakter, kan foreldra også velje om eleven skal ha berre skriftleg eller munnleg karakter i faget. Dei som vel karakter i norsk skriftleg, kan velje karakter i den eine eller begge målformene. Valretten gjeld berre dersom enkeltvedtaket om spesialundervisning omfattar skriftleg sidemål.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2">Skolen sitt styre skal sørgje for at eleven og foreldra i grunnskolen får nødvendig rettleiing om kva val av vurdering utan og med karakter inneber for eleven.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-3">Elevar i vidaregåande opplæring kan ikkje få fritak frå vurdering med karakter sjølv om dei har individuell opplæringsplan i eit fag.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-20" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-20</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak frå vurdering med karakter for minoritetsspråklege elevar i grunnskolen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-1">Minoritetsspråklege elevar i grunnskolen som begynner opplæringa i Noreg siste halvdel av eit opplæringsår, er fritekne frå vurdering med karakterar i fag dette opplæringsåret, dersom foreldra ber om dette. Dette gjeld både halvårsvurdering med karakter og standpunktvurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-2">Skolen sitt styre skal sørgje for at eleven og foreldra i grunnskolen får nødvendig rettleiing om kva val av vurdering utan og med karakter inneber for eleven.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-21" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-21</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak frå vurdering med karakter i skriftleg sidemål</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1">Elevar har mottatt særskild språkopplæring etter privatskolelova § 3-5 på 8., 9. eller 10. årstrinn i grunnskolen eller på Vg1, Vg2 eller Vg3 i vidaregåande opplæring, kan få fritak frå vurdering med karakter i skriftleg sidemål.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-2">Når ein elev i grunnskolen og vidaregåande opplæring får opplæring etter individuell opplæringsplan, avgjer foreldra eller eleven om eleven skal ha vurdering med karakter i skriftleg sidemål. Valretten gjeld berre dersom enkeltvedtaket om spesialundervisning omfattar skriftleg sidemål.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-3">Elevar i heile grunnopplæringa har også rett til fritak frå vurdering i skriftleg sidemål dersom dei:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-3-punkt-1-ledd-1">på grunn av sjukdom, skade eller dysfunksjon som er diagnostisert av ein sakkunnig, har problem med å greie begge målforma</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-3-punkt-2-ledd-1">ikkje har gjennomgått ungdomstrinnet i norsk grunnskole</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-3-punkt-3-ledd-1">fylte vilkåra for fritak frå opplæring eller vurdering i skriftleg sidemål i grunnskolen, men på grunn av dokumentert saksbehandlingsfeil likevel ikkje fekk fritak.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-4">Skolen sitt styre skal stryke standpunktkarakter eller eksamenskarakter i skriftleg sidemål dersom en elev som har fått innvilga fritak frå vurdering med karakter etter denne føresegna, likevel har fått vurdering i skriftleg sidemål.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-22" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-22</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak frå vurdering med karakter i den praktiske delen av faget kroppsøving i vidaregåande opplæring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-1">Elevar i vidaregåande opplæring som ikkje kan følgje den ordinære opplæringa i den praktiske delen av kompetansemåla i kroppsøvingsfaget, skal få tilrettelagd opplæring så langt dette er mogleg for eleven. Elevar skal få fritak frå vurdering med karakter i den praktiske delen av faget når den tilrettelagde opplæringa eleven får ikkje kan vurderast med karakter. Det blir ikkje gitt fritak frå vurdering med karakter i den teoretiske delen av faget.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-23" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-23</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak frå eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-1">Elevar som er fritekne for vurdering med karakter i fag som blir avslutta med eksamen, skal ikkje delta i eksamen i faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-2">I grunnskolen kan dagleg leiar sjølv etter søknad frå foreldra frita elevar frå eksamen når det ligg føre tungtvegande grunnar.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-6">V. Eksamen</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-24" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-24</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle føresegner</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-1">Eksamen skal vere i samsvar med den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-2">Læreplanen i det enkelte faget fastset om og eventuelt når i opplæringsløpet det skal vere eksamen i faget. Det er òg fastsett i læreplanen for fag om eleven skal opp til eksamen i faget, eller om elevar kan trekkjast ut, kva slags eksamensform som skal nyttast, og om eksamen skal vere lokalt gitt eller sentralt gitt. Departementet fastset kor mange eksamenar det skal vere på 10. årstrinnet og på kvart årstrinn innanfor utdanningsprogramma eller programområda i vidaregåande opplæring.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-3">Eksamen skal organiserast slik at eleven kan få vist kompetansen sin i faget. Eksamenskarakteren skal fastsetjast på individuelt grunnlag og gi uttrykk for kompetansen til eleven slik denne kjem fram på eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-4">Skolen har plikt til å informere elevar som tek vidaregåande opplæring, om kva for reglar som gjeld for ny eksamen, utsett eksamen og særskild eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-5">Det er ikkje ny eksamen, utsett eksamen eller særskild eksamen i grunnskolen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-25" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-25</span>. <span class="legalArticleTitle">Melding av elevar til eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1">Skolen melder til eksamen alle elevar som tek del i opplæringa i fag som blir avslutta med eksamen. Utdanningsdirektoratet fastset meldingsfristar og korleis melding til eksamen skal gå føre seg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-2">Elevar i vidaregåande opplæring må sjølve melde seg til ny eksamen, utsett eksamen og særskild eksamen, jf. § 3-31 til § 3-33. Meldinga skjer til skolen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-26" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-26</span>. <span class="legalArticleTitle">Sentralt gitt eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1">Ved sentralt gitt eksamen fastset Utdanningsdirektoratet korleis eksamen i det enkelte faget skal organiserast, korleis eksamensoppgåva skal vere, datoen for den enkelte eksamenen, og korleis sensurordningane skal vere.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-2">Vertskommunen har ansvaret for å trekkje fag og elevar til sentralt gitt eksamen i grunnskolen og for den praktiske gjennomføringa av eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-3">Vertsfylket har ansvaret for å trekkje fag og elevar til eksamen og for den praktiske gjennomføringa av eksamen for elevar i vidaregåande opplæring.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-4">Utdanningsdirektoratet har ansvaret for trekking av fag og elevar til eksamen og den praktiske gjennomføringa av eksamen for skolar i utlandet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-5">Eleven skal få vite kva fag han eller ho skal prøvast i, 48 timar før sjølve eksamen. Laurdagar, søndagar, høgtidsdagar og heilagdagar skal ikkje reknast med. Utdanningsdirektoratet fastset dato for melding om trekkfag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-6">Prøvesvara ved sentralt gitt eksamen skal vurderast av to eksterne sensorar. Dersom det er usemje, skal karakteren avgjerast av ein oppmann.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-27" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-27</span>. <span class="legalArticleTitle">Lokalt gitt eksamen i grunnskolen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-1">Vertskommunen har ansvaret for gjennomføringa av alle lokale eksamenar. Utdanningsdirektoratet har ansvaret for gjennomføringa av alle lokale eksamenar for grunnskolar i utlandet. Faglæraren har plikt til å utarbeide forslag til eksamensoppgåver.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-2">Eleven skal få vite kva fag han eller ho skal prøvast i, 48 timar før sjølve eksamen. Laurdagar, søndagar, høgtidsdagar og heilagdagar skal ikkje reknast med.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-3">Eksamen kan organiserast i to delar, der den første delen er ei førebuing og den andre delen er sjølve eksamen. Førebuingsdelen kan vere på inntil 2 dagar og skal normalt ikkje inngå i vurderingsgrunnlaget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-4">Ramma for eksamen på eksamensdagen skal vere munnleg eksamen på inntil 30 minutt per elev.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-5">Prøvesvara ved lokalt gitt eksamen skal vurderast av to sensorar. Éin av sensorane skal vere ekstern. Den andre sensoren kan vere faglæraren til eleven. Faglæraren har plikt til å delta i vurderinga som sensor. Dersom det er usemje om karakteren, avgjer den eksterne sensoren.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-6">Ved eksamen som krev eksaminator, skal den eine sensoren vere eksaminator. Eksamineringa skal gi elevane høve til å syne kompetanse i så stor del av faget som mogleg. Dersom det er usemje om kva eleven skal prøvast i, er det den eksterne sensoren som avgjer.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-28" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-28</span>. <span class="legalArticleTitle">Lokalt gitt eksamen i vidaregåande opplæring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-1">Vertsfylket har ansvaret for gjennomføringa av alle lokalt gitte eksamenar. Utdanningsdirektoratet har ansvaret for gjennomføringa av alle lokale eksamenar i utlandet. Faglæraren har plikt til å utarbeide forslag til eksamensoppgåver.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2">Eleven skal få vite kva fag han eller ho skal prøvast i, 48 timar før sjølve eksamen. Laurdagar, søndagar, høgtidsdagar og heilagdagar skal ikkje reknast med.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-3">Eksamen kan organiserast i to delar, der den første delen er ei førebuing og den andre delen er sjølve eksamen. Førebuingsdelen kan vere på inntil 2 dagar og skal normalt ikkje inngå i vurderingsgrunnlaget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-4">Rammene for eksamen på eksamensdagen skal vere:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-4-punkt-1-ledd-1">skriftleg eksamen – inntil 5 timar</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-4-punkt-2-ledd-1">munnleg eksamen – inntil 30 minutt per elev</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-4-punkt-3-ledd-1">munnleg-praktisk eksamen – inntil 45 minutt per elev</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-4-punkt-4-ledd-1">praktisk eksamen – inntil 5 timar.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-5">Prøvesvara ved lokalt gitt eksamen skal vurderast av to sensorar. Den eine sensoren skal vere ekstern. Den andre sensoren kan vere faglæraren til eleven. Faglæraren har plikt til å delta i vurderinga som sensor. Dersom det er usemje om karakteren, avgjer den eksterne sensoren. Som sensor ved lokalt gitt eksamen i programfag i yrkesfaglege utdanningsprogram kan det også oppnemnast ein fagarbeidar med praksis frå arbeidslivet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-6">Ved eksamen som krev eksaminator, skal den eine sensoren vere eksaminator. Eksamineringa skal gi elevane høve til å syne kompetanse i så stor del av faget som mogleg. Dersom det er usemje om kva eleven skal prøvast i, er det den eksterne sensoren som avgjer.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-29" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-29</span>. <span class="legalArticleTitle">Hjelpemiddel til eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-ledd-1">Eksamen kan organiserast med eller utan hjelpemiddel. Utdanningsdirektoratet fastset kva for hjelpemiddel som er tillatne i kvart fag ved sentralt gitt eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-ledd-2">Ved lokalt gitt eksamen i grunnskolen fastsett vertskommunen kva hjelpemiddel som skal tillatast. Dei tillatne hjelpemidla må ikkje svekkje grunnlaget for å vurdere kompetansen til eleven.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-ledd-3">Ved lokalt gitt eksamen i vidaregåande opplæring fastset vertsfylket kva hjelpemiddel som skal tillatast. Dei tillatne hjelpemidla må ikkje svekkje grunnlaget for å vurdere kompetansen til eleven.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-30" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-30</span>. <span class="legalArticleTitle">Særskild tilrettelegging av eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1">Elevar med behov for særskild tilrettelegging skal kunne få lagt forholda til rette slik at dei kan få vist kompetansen sin ut frå kompetansemåla i fag i den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3. Tiltaka må vere tilpassa behova til eleven så langt råd er.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-2">Tiltaka må ikkje føre til at eleven får fordelar framfor andre som ikkje får tilrettelegging ved eksamen. Tilrettelegginga må heller ikkje vere så omfattande at eleven ikkje blir prøvd i kompetansemåla i fag i den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3. Der det i kompetansemåla er kravd skriftlege, munnlege eller praktiske ferdigheiter, er det ikkje høve til å leggje til rette eksamen slik at desse ferdigheitene ikkje blir prøvde, når slik prøving er fastsett i eksamensforma for faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-3">Dagleg leiar avgjer etter søknad kva for ordningar som skal nyttast for elevar. Avgjerda til dagleg leiar er eit enkeltvedtak som kan påklagast til fylkesmannen. Dagleg leiar kan krevje uttale frå ein sakkunnig instans. Særskild tilrettelegging av eksamen krev ikkje vedtak om spesialundervisning.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-31" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-31"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-31</span>. <span class="legalArticleTitle">Særskild eksamen for elevar i vidaregåande opplæring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-31-ledd-1">Ein elev som får karakteren 1 i standpunktkarakter i eit fag, har rett til særskild eksamen i faget dersom han eller ho ikkje er trekt ut til eksamen i faget. Det gjeld òg for fag der det ikkje blir halde eksamen ordinært.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-31-ledd-2">Særskild eksamen blir normalt halden samtidig med utsett og ny eksamen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-32" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-32"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-32</span>. <span class="legalArticleTitle">Ny eksamen for elevar i vidaregåande opplæring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-32-ledd-1">Ein elev som får karakteren 1 ved ordinær eksamen, har rett til ny eksamen i faget ved første etterfølgjande eksamen. Eleven beheld standpunktkarakter i faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-32-ledd-2">Dersom eleven ikkje går opp til første etterfølgjande eksamen, må han eller ho ta faget som privatist, jf. forskrift til opplæringslova § 3-10, og standpunktvurderinga i faget fell bort.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-33" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-33</span>. <span class="legalArticleTitle">Utsett eksamen for elevar i vidaregåande opplæring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33-ledd-1">Ein elev som har dokumentert fråvær ved ordinær eksamen, eller dokumentert fråvær ved særskild eksamen eller ny eksamen, har rett til å framstille seg til første etterfølgjande eksamen. Eleven beheld standpunktkarakter i faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33-ledd-2">Dersom eleven ikkje går opp til første etterfølgjande eksamen, må han eller ho ta faget som privatist, jf. opplæringslova § 3-10, og eventuell standpunktvurdering i faget fell bort.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33-ledd-3">Fråvær frå eksamen blir rekna som dokumentert når eleven er hindra frå å møte til eksamen, hindringa er uføreseieleg og han eller ho elles ikkje kan lastast for hindringa. Eleven må leggje fram dokumentasjon på dette.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33-ledd-4">Dersom ein elev har rett til utsett eksamen i trekkfag, skal trekkinga av fag gjerast på ny.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-34" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-34"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-34</span>. <span class="legalArticleTitle">Bortvising frå eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-34-ledd-1">Elevar skal ikkje hindre eller forstyrre gjennomføringa av eksamen. Dersom åtferda til ein elev er i strid med denne føresegna, kan eleven, etter å ha blitt åtvara, visast bort. Bortvising skal avgjerast av dagleg leiar sjølv og er eit enkeltvedtak som kan påklagast til fylkesmannen. Eleven skal ha høve til å uttale seg munnleg for dagleg leiar før dagleg leiar eventuelt fattar enkeltvedtaket om bortvising.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-34-ledd-2">Dersom ein elev i vidaregåande opplæring får medhald i klagen, har han eller ho rett til ny eksamen ved første etterfølgjande eksamen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-35" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-35</span>. <span class="legalArticleTitle">Annullering av eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-1">Dersom det er gjort formelle feil ved avviklinga av eksamen, eller dersom eksamen av anna årsak ikkje er avvikla i samsvar med føresegnene, kan Utdanningsdirektoratet annullere eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-2">Dersom ein elev har vore oppe til eksamen i eit fag der han eller ho ikkje får standpunktkarakter, blir eksamenen annullert.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-3">Elevar i vidaregåande opplæring som har fått eksamenen sin annullert av Utdanningsdirektoratet, har rett til å gå opp til ny eksamen ved første etterfølgjande eksamen. Utdanningsdirektoratet kan òg gi dispensasjon frå krava til vitnemål i § 3-40 dersom omsynet til elevane tilseier det.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-4">Eksamen i eit fag kan annullerast dersom eleven har fuska eller forsøkt å fuske ved eksamen. Dette gjeld også dersom det er sensorane som oppdagar fusk eller forsøk på fusk. Spørsmålet om annullering av eksamen i faget skal avgjerast av dagleg leiar sjølv. Eleven skal ha høve til å uttale seg munnleg for dagleg leiar før dagleg leiar fattar enkeltvedtak om annullering av eksamen. Eleven har likevel rett til å fullføre eksamen på eksamensdagen. Enkeltvedtak om annullering av eksamen kan påklagast til fylkesmannen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-5">For elevar som får eksamen annullert på grunn av fusk eller forsøk på fusk, fell standpunktkarakteren bort.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-6">Dersom eksamen i vidaregåande opplæring blir annullert på grunn av fusk eller forsøk på fusk, kan kandidaten gå opp til eksamen i faget som privatist, jf. forskrift til opplæringslova § 3-10, tidlegast eitt år etter den annullerte eksamenen.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7">VI. Dokumentasjon</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-36" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-36</span>. <span class="legalArticleTitle">Rett til dokumentasjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-ledd-1">Alle som har fullført grunnopplæringa etter privatskolelova, har rett til å få opplæringa dokumentert. Elevar som har gått gjennom delar av opplæringa, har krav på å få denne dokumentert.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-ledd-2">Utdanningsdirektoratet fastset dei formulara som skal nyttast.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-ledd-3">Elevar i vidaregåande opplæring som oppnår ny(e) karakter(ar) i fag eller tek nye fag, har rett til ny dokumentasjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-ledd-4">Dersom dokumentasjonen går tapt, skal det skrivast ut ny dokumentasjon som er så identisk som råd er, men dokumentasjonen skal ikkje tilbakedaterast.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-37" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-37"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-37</span>. <span class="legalArticleTitle">Forsvarleg system for føring av karakterar og fråvær</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-37-ledd-1">Kvar skole skal ha eit forsvarleg system for føring av karakterar, eller anna godkjend vurdering og fråvær, jf. privatskolelova § 5-2 første ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-37-ledd-2">Fråvær, halvårsvurdering med karakterar, standpunktkarakterar og eksamenskarakterar skal førast inn i systemet skolen bruker. Dette gjeld både karakterar i fag og karakterar i orden og åtferd. Karakterane er fastsette når karakterane er førte inn.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-37-ledd-3">Halvårsvurdering med karakter kan ikkje endrast etter at dei er gitt. Standpunktkarakterar og eksamenskarakterar kan endrast etter klage. Føringsfeil skal rettast og attesterast av dagleg leiar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-37-ledd-4">Elevar som blir fritekne for opplæringsplikt etter opplæringslova § 2-1 fjerde ledd, skal framleis stå oppførte i systemet for føring av karakterar.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-38" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-38"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-38</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-38-ledd-1">Departementet kan i særlege tilfelle gi dispensasjon frå reglane om dokumentasjon i § 3-35 til § 3-44.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-8">Særskild om retten til dokumentasjon av grunnskoleopplæringa</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-39" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-39"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-39</span>. <span class="legalArticleTitle">Vitnemål i grunnskolen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-39-ledd-1">Alle elevar skal ha vitnemål når dei fullfører grunnskoleopplæringa etter privatskolelova. Vitnemålet til eleven skal innehalde standpunktkarakterar, eksamenskarakterar, eller anna godkjend vurdering og fråvær.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-39-ledd-2">Elevar med samisk i fagkrinsen skal ha vitnemål med norsk og samisk tekst.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-39-ledd-3">For elevar som ikkje har fått standpunktkarakter i eitt fag fordi grunnlaget for vurdering manglar, skal det ikkje førast karakter i faget på vitnemålet. Det skal då førast på vitnemålet at vurdering ikkje var mogleg. Siste halvårsvurdering med karakter skal ikkje førast som standpunktkarakter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-39-ledd-4">Elevar som har hatt individuell opplæringsplan, skal få dette ført på vitnemålet dersom eleven eller foreldra ønskjer det.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-39-ledd-5">Elevar som er heilt eller delvis fritekne for vurdering med karakterar, skal ha vitnemål som viser at eleven har fullført grunnskoleopplæringa.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-40" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-40</span>. <span class="legalArticleTitle">Føring av fråvær i grunnskolen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-1">Frå og med 8. årstrinnet skal alt fråvær førast på vitnemålet. Fråvær skal førast i dagar og enkelttimar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-2">Eleven eller foreldra kan krevje at årsaka til fråværet blir ført på eit vedlegg til vitnemålet. Dette gjeld berre når eleven har lagt fram dokumentasjon på årsaka til fråværet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-3">Dersom det er mogleg, skal eleven leggje fram dokumentasjon av fråværet frå opplæringa på førehand.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-4">For inntil 14 skoledagar i eit opplæringsår, kan eleven krevje at følgjande fråvær ikkje vert ført på vitnemålet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-4-punkt-1-ledd-1">dokumentert fråvær som skyldast helsegrunnar</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-4-punkt-2-ledd-1">innvilga permisjon etter opplæringslova § 3-13.</article></article></li></ul></article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-9">Særskilt om retten til dokumentasjon av vidaregåande opplæring</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-41" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-41"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-41</span>. <span class="legalArticleTitle">Vitnemål i vidaregåande opplæring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-41-ledd-1">Vitnemål blir gitt som dokumentasjon for bestått opplæringsløp som gir studie- og/eller yrkeskompetanse. Elevar som har samisk i fagkrinsen, skal ha vitnemål med norsk og samisk tekst.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-41-ledd-2">For å få vitnemål må alle fag og eksamenar som skal stå på vitnemålet i samsvar med den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3, vere bestått, med mindre det kan gjerast unntak frå dette kravet med heimel i § 3-19 til § 3-22, § 3-38 eller § 3-43.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-41-ledd-3">Vitnemål for elevar skal skrivast ut av skolen der eleven fullfører og består opplæringa. Skolen er også ansvarleg for å skrive ut vitnemål til elevar som fullfører opplæringa, men først seinare består alle fag.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-42" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-42</span>. <span class="legalArticleTitle">Førstegongsvitnemål</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-1">Førstegongsvitnemål, jf. § 7-2 i forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høgare utdanning, blir gitt til den som ved utløpet av normal tid i tråd med fastsett opplæringsløp i den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3, har bestått vidaregåande opplæring som gir generell studiekompetanse. Det er mogleg å føre karakterar som er oppnådde etter normal tid ved særskild eksamen etter § 3-31, utsett eksamen etter § 3-33 og ny eksamen etter § 3-34 og § 3-35.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-2">Førstegongsvitnemål kan berre skrivast ut éin gong til den personen det gjeld. Det gjeld likevel ikkje dersom vedkommande får endra karakter(ar) på grunnlag av klage.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-3">Elevane kan få ført på førstegongsvitnemålet karakterar som er forbetra innan utløpet av normal tid. Det er mogleg å få ført på karakterar i fag som går utover minstekravet til studiekompetanse, og som er oppnådde innan utløpet av normal tid.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-4">Kravet om gjennomført vidaregåande opplæring på normal tid kan etter søknad bli utvida til maksimalt fem år. Dette gjeld dersom det blir lagt fram skriftleg dokumentasjon på at eleven har vore fråverande frå opplæringa i ein lengre periode i løpet av eit opplæringsår på grunn av eitt eller fleire av desse forholda:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-4-punkt-1-ledd-1">vedkommande innanfor denne perioden gjennomfører internasjonal utveksling som medfører tap av opplæringstid</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-4-punkt-2-ledd-1">vedkommande innanfor denne perioden gjennomfører folkehøgskole, verneplikt eller i minst seks månader av opplæringsåret utfører omsorgsarbeid</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-4-punkt-3-ledd-1">vedkommande har hatt fråvær på grunn av langvarig sjukdom</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-4-punkt-4-ledd-1">vedkommande har innanfor denne perioden fått innvilga søknad om omval etter privatskolelova § 3-3 fjerde ledd og opplæringslova § 3-1 fjerde ledd</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-4-punkt-5-ledd-1">vedkommande har fått rett til ekstra opplæringstid etter reglane i opplæringslova § 3-1 femte ledd.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-5">Føresegna gjeld og for elevar som hausten 2009 eller tidlegare er tekne inn til vidaregåande opplæring etter læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3 over fire år i en kombinasjon med ordinær treårig vidaregåande opplæring og idrettsutøving.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-43" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-43"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-43</span>. <span class="legalArticleTitle">Unntak for elevar frå vilkåra for å få vitnemål i yrkesfaglege utdanningsprogram</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-43-ledd-1">Elevar i yrkesfaglege utdanningsprogram som har følgt opplæringa, men ikkje bestått i inntil to av fellesfaga som inngår i fag- og timefordelinga for opplæringa, kan likevel i særskilde tilfelle få utferda vitnemål som gir yrkeskompetanse, men ikkje vitnemål som gir generell studiekompetanse. Samtykke til slikt unntak kan bli gitt etter søknad når eleven:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-43-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-43-ledd-1-punkt-1-ledd-1">har vore friteken for vurdering med karakter i faget/faga i grunnskolen</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-43-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-43-ledd-1-punkt-2-ledd-1">har vore friteken for vurdering med karakter i faget/faga i den vidaregåande skolen</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-43-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-43-ledd-1-punkt-3-ledd-1">har spesifikke lærevanskar, t.d. store lese- og skrivevanskar eller store matematikkvanskar. Slike vanskar kan også vurderast etter at standpunktkarakter er sett eller eksamen har vore gjennomført.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-43-ledd-2">I dei yrkesfaga der det er knytt offentleg nasjonal eller internasjonal sertifisering til eit utferda vitnemål, kan det ikkje gjerast unntak i strid med slike sertifiseringsføresegner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-43-ledd-3">Før søknader om unntak kan bli behandla, skal det liggje føre dokumentasjon som viser at vilkåra er oppfylte. Dokumentasjonen må vere av nyare dato. Før søknader om unntak etter første ledd bokstav c kan bli behandla, skal det liggje føre ei sakkunnig vurdering. Den pedagogisk-psykologiske tenesta skal sørgje for å få utarbeidd slik vurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-43-ledd-4">Dagleg leiar avgjer søknad om unntak i samsvar med vilkåra. Eleven kan ikkje få førehandstilsegn om unntak etter denne paragrafen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-44" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-44"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-44</span>. <span class="legalArticleTitle">Kompetansebevis</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-44-ledd-1">Kompetansebevis blir skrive ut som dokumentasjon for vidaregåande opplæring i dei tilfella der vilkåra for å få vitnemål ikkje er oppfylte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-44-ledd-2">Kompetansebeviset skal vise kva for standpunkt- og eksamenskarakterar som er oppnådde. I fellesfag der det ikkje skal setjast standpunktkarakter på lågare nivå etter den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3, skal halvårsvurderinga med karakter som eleven får ved avslutning av opplæringsåret førast på kompetansebeviset. Dette gjeld dersom eleven ikkje fullfører faget på nivået der den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3, fastset at standpunktkarakter skal givast. Det skal då førast ein merknad om at karakteren som førast er halvårsvurdering med karakter. Kompetansebevis blir også skrive ut som dokumentasjon på gjennomgått opplæring i dei tilfella der eleven berre har fått opplæring i delar av eit fag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-44-ledd-3">For elevar skal kompetansebevis skrivast ut av skolen/skolane der eleven har oppnådd standpunkt- og eksamenskarakterar.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-45" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-45"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-45</span>. <span class="legalArticleTitle">Føring av karakterar i fag på vitnemål og kompetansebevis</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-45-ledd-1">For elevar skal berre standpunktkarakterar og eksamenskarakterar førast på vitnemålet. Det er fastsett i den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3 når standpunktkarakter skal fastsetjast. Halvårsvurdering med karakter i fellesfag på lågare nivå skal ikkje førast på vitnemålet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-45-ledd-2">I dei programfaga som har fleire nivå, skal alle standpunktkarakterar som er oppnådde på kvart nivå, førast på dokumentasjonen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-45-ledd-3">Det er mogleg å få ført på vitnemålet karakterar i fag som går utover minstekravet til studie- eller yrkeskompetanse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-45-ledd-4">For elevar som får fritak frå vurdering jf. § 3-21, men ikkje fritak frå opplæring i skriftleg sidemål, skal det for skriftleg sidemål stå «Delteke» på vitnemålet eller kompetansebeviset, ikkje talkarakter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-45-ledd-5">For elevar i vidaregåande opplæring med individuell opplæringsplan som ikkje gir grunnlag for å fastsetje standpunktkarakter, jf. § 3-3 og § 3-17, skal kompetansen til eleven dokumenterast på kompetansebeviset.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-46" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-46</span>. <span class="legalArticleTitle">Føring av fråvær i vidaregåande opplæring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-1">Alt fråvær for skal førast på vitnemålet og kompetansebeviset. Fråvær skal førast i dagar og enkelttimar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-2">Dagleg leiar kan avgjere om fråvær for den som er deltidselev, skal førast i dagar og timar eller berre i timar. For elevar som skal ha kompetansebevis, skal fråvær førast på kompetansebeviset.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-3">Eleven kan krevje at årsaka til fråværet blir ført på eit vedlegg vitnemålet eller kompetansebeviset, dersom han eller ho legg fram dokumentasjon på årsaka til fråværet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-4">Dersom det er mogleg, skal eleven leggje fram dokumentasjon av fråværet frå opplæringa på førehand.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-5">For inntil samanlagt 14 skoledagar i eit opplæringsår, kan ein elev krevje at følgjande fråvær ikkje blir ført på vitnemålet dersom det kan dokumenterast at fråværet skyldast:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-5-punkt-1-ledd-1">helse- og velferdsgrunnar</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-5-punkt-2-ledd-1">arbeid som tillitsvald</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-5-punkt-3-ledd-1">politisk arbeid</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-5-punkt-4-ledd-1">hjelpearbeid</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-5-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-5-punkt-5-ledd-1">lovpålagt oppmøte</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-5-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-5-punkt-6-ledd-1">representasjon i arrangement på nasjonalt og internasjonalt nivå.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-6">Organisert studiearbeid og skoleadministrative gjeremål etter avtale med faglæraren eller dagleg leiar, skal ikkje reknast som fråvær.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-7">Innanfor ramma av 14 skoledagar kan elevar som er medlemmer av andre trussamfunn enn Den norske kyrkja, krevje at inntil to dagar fråvær som er knytt opp mot ei religiøs høgtid, ikkje blir ført på vitnemålet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel 4 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-10">Kapittel 4. (For eventuell seinare bruk)</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-1 første ledd tredje punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-13 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Ved klage på karakter i orden og i åtferd skal kontaktlæraren til eleven og dagleg leiar, eller den skolen sitt styre har oppnemnt, gi fråsegn som saman med klagen skal sendast til klageinstansen.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2009-07-01-1019/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringane trer i kraft 1. august 2009.</article></section></main></body></html>