<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om forsøksordning med primærhelseteam</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2020-10-28-2177</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2020-10-28-2177</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Prmærhelsetjenesteavd.</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2020-11-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2018-03-02-313</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1997-02-28-19/§25-13</li><li>lov/1997-02-28-19/§5-4</li><li>lov/1997-02-28-19/§22-2</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2020-10-30 16:10</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2020-1504</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om forsøksordning med primærhelseteam</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om forsøksordning med primærhelseteam</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 28. oktober 2020 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 25-13, § 5-4 fjerde ledd og § 22-2 andre ledd.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2020-10-28-2177</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om forsøksordning med primærhelseteam<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-10-28-2177" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om forsøksordning med primærhelseteam</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-10-28-2177/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 2. mars 2018 nr. 313 om forsøksordning med primærhelseteam gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel II skal kommentar til takst S1c lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Taksten brukes der sykepleier har selvstendig oppfølging av pasienten og ikke kun gir et råd på vegne av behandlende lege.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Merknad A1 til takst 1bd gjelder tilsvarende: Taksten kan ikke benyttes:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">ved telefonhenvendelser om timeavtale eller hjemmebesøk uten samtidig rådgivning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">ved enkel beskjed om prøveresultat uten samtidig rådgivning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3-ledd-1">ved telefonsamtale med kolleger.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel II skal kommentar til takst S1d lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Taksten tilsvarer takst 1be i innhold. Taksten brukes der sykepleier har selvstendig oppfølging av pasienten og ikke kun gir et råd på vegne av behandlende lege. Merknad A1 til takst 1be gjelder tilsvarende:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Taksten kan ikke benyttes:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-1-ledd-1">ved telefonhenvendelser om timeavtale eller hjemmebesøk uten samtidig rådgivning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-2-ledd-1">ved enkel beskjed om prøveresultat uten samtidig rådgivning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-3-ledd-1">ved telefonsamtale med kolleger.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel II skal tabell for ny takst S1p lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S1p</i><br />Nødvendig samtale med pårørende til pasient.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 95</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 95</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten gjelder hvor sykepleier har selvstendig ansvar for oppfølging. Samtalen må gjelde oppfølging av pasientens behov.<br /><br />Om pårørende er med under oppfølgingen og det i etterkant av oppfølgingen foregår en samtale med pårørende, kan taksten kun kreves der samtalen dreier seg om problemstillinger som ikke naturlig hører inn under oppfølgingen.<br /><br />Taksten kan også benyttes ved telefonsamtale.<br /><br />Grunnlaget for bruk av taksten må fremgå av journalnotat.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel II skal tekst til takst S2ae lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">E-oppfølging hos sykepleier dag med minst 15 minutters varighet.<p class="leddfortsettelse">Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S2c.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel II skal nytt annet ledd i kommentar til takst S2ae lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Det er den samlede tidsbruk pr. dag som kan summeres til 15 minutter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kommentar til takst S2ae blir nåværende annet ledd nytt tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel II skal tabell for takst S2bc lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S2bc</i><br />Tidstakst ved bruk av takst S2b. Tillegg for tidsbruk ved oppfølging som varer utover 20 min. per påbegynt 15 min.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S2b.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 142</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 142</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten kan repeteres tre ganger, dvs. at sykepleier honoreres for inntil 80 minutter oppfølging.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel II skal tabell for takst S2c lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S2c</i><br />Tidstakst. Tillegg for tidsbruk ved oppfølging som varer utover 20 min. per påbegynt 15 min.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S2a og S2ae.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 142</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 132</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 10</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten kan repeteres tre ganger, dvs. at sykepleier honoreres for inntil 80 minutter oppfølging (for eksempel S2a + S2c*4).</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel II skal tabell for takst S3a lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S3a</i><br />Hjemmebesøk ved sykepleier.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt, S3c og S6.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 284</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 124</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 160</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten gjelder for nødvendig hjemmebesøk ved sykepleier. Taksten kan benyttes:<br />- Dersom pasienten på grunn av sin helsetilstand eller funksjonsevne ikke kan møte på behandlingsstedet<br />- Når primærhelseteamet vurderer at hjemmebesøk er nødvendig for å sikre forsvarlig helsehjelp<br />- Ved planlagte hjemmebesøk til pasienter med kronisk alvorlig sykdom når dette anses nødvendig for å sikre faglig god oppfølging.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel II skal tabell for takst S3b lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S3b</i><br />Hjemmebesøk ved sykepleier sammen med behandlende lege.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S3c og S6.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 284</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 284</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten gjelder for nødvendig hjemmebesøk ved sykepleier sammen med behandlende lege. Taksten kan benyttes inntil seks ganger per pasient i løpet av ett kalenderår. Kommentarene til S3a gjelder tilsvarende for S3b.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel II skal tabell for takst S3c lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S3c</i><br />Tillegg for tidsbruk ved hjemmebesøksvarighet utover 30 min. per påbegynt 15 min.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S3a, S3b og S6.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 142</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 142</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten kan repeteres tre ganger, dvs. at sykepleier honoreres for inntil 1,5 timers hjemmebesøk. Reisetid kommer i tillegg og honoreres i henhold til takst S6.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel II skal tabell for takst S4 lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S4</i><br />Sykepleieroppfølging i gruppe per pasient for instruksjon i egenbehandling og bygging av selvhjelpsnettverk innen en gruppe av pasienter. Varighet ¾–1 time for gruppe m/inntil 7 pasienter. Veiledning ved gjennomføring av trening omfattes ikke av taksten.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S4a.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 189</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 29</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 160</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten tilsvarer takst 2ed for leger, men denne taksten er ikke begrenset til bestemte diagnoser eller funksjonsnedsettelser hos den aktuelle pasient. Gruppen må bestå av minst 2 personer.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel II skal tabell for takst S4a lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S4a</i><br />Tillegg for tidsbruk utover de første 60 minutter ved sykepleieroppfølging i gruppe per pasient for instruksjon i egenbehandling og bygging av selvhjelpsnettverk innen en gruppe av pasienter. Per påbegynt 15 min. utover 60 minutter. Veiledning ved gjennomføring av trening omfattes ikke av taksten.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S4.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 47</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 47</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten tilsvarer takst 2ee for leger, men denne taksten er ikke begrenset til bestemte diagnoser eller funksjonsnedsettelser hos den aktuelle pasient. Gruppen må bestå av minst 2 personer. Taksten kan repeteres tre ganger, dvs. at sykepleier honoreres for inntil to timers oppfølging (S4 + S4a*4).</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel II skal tabell for takst S5 lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S5</i><br />Møtegodtgjørelse med reisetid når sykepleier deltar i tverrfaglige samarbeidsmøter med helse- og/eller sosialfaglig personell som et ledd i behandlingsopplegg for enkeltpasienter. Taksten kan ikke benyttes i forbindelse med samarbeid internt i primærhelseteamet eller i tverrfaglige medisinske sentra hvor samarbeidet er så nært at de ulike helsepersonell til daglig arbeider med felles pasienter og at rådslagninger og diskusjoner derfor er en del av den alminnelige arbeidsform.<br />Taksten kan ikke benyttes som godtgjørelse for fast oppsatte samarbeidsmøter, med mindre det gjelder samarbeid om konkrete pasienter. Beregnes for arbeid i inntil en halv time og repeteres deretter per påbegynte halvtime. Taksten beregnes for den samlede møte-/reisetid, ikke per pasient. Teamet må på anmodning opplyse hvem det har vært holdt møte med. Taksten kan ikke kreves dersom møtet avlyses.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 284</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 284</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten er en møtetakst tilsvarende dagens takst 14, men tilpasset sykepleiers oppgaver og ansvar. Taksten kan inntil tre ganger per kalenderår kombineres med møtetakst for lege på samme pasient på samme tidspunkt.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel II skal tabell for takst S6 lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S6</i><br />Reisetillegg per påbegynt halve time.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S3a, S3b og S3c.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 228</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 228</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Reisetillegg kan beregnes ved hjemmebesøk i avstand over 1 km fra sykepleiers kontor (bolig) – en vei. Ved flere hjemmebesøk under samme reise beregnes reisetillegget på grunnlag av den samlede tid for besøksrunden fratrukket medgått tid for hjemmebesøk. Samlet tid for reise føres på første pasient.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel III skal tabell for takst 088d lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">088d</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Oppfølging/kontroll hos sykepleier i pasientens hjem.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle, unntatt 085a–d.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 160</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst S3a.<br />Egenandel for individuell oppfølging/kontroll utført av sykepleier alene i pasientens hjem.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel III skal tabell for takst 089a lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">089a</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Utarbeidet behandlingsplan med behandlingsmål, og strukturert oppfølging av plan og mål, for pasienter med KOLS og/eller diabetes.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Praksisen får etter årsslutt et tilskudd for andel av pasienter diagnostisert med diabetes og/eller KOLS som har fått utarbeidet en behandlingsplan i løpet av kalenderåret. Takst 089a benyttes som beregningsgrunnlag. Det må oppgis diagnosekode for KOLS og/eller diabetes for at regningen skal telle med i beregningen av tilskudd. Gyldig diagnosekoder: R95 Kronisk obstruktiv lungesykdom. T89 Diabetes insulinavhengig og T90 Diabetes ikke-insulinavhengig.<br />Taksten kan kun benyttes når følgende kriterier er oppfylt:<br />1. Utredning av eller gjennomføring av årskontroll av medisinsk tilstand (blodtrykk, oksygenmetning og blodsukker) og vurdert behov for mellomkontroller i dialog med pasient.<br />2. Utfylling, registrering og oppdatering av NOKLUS-skjema og registrering/oppdatering av Diabetesregister (Diabetes pasienter)<br />- For KOLS-pasienter finnes ikke tilsvarende fullstendig skjema og/eller register.<br />3. Primærhelseteamet diskuterer m/pasient hva som er målsetninger for hhv. kosthold, røyk, trening, alkohol mv., og setter opp en behandlingsplan med behandlingsmål. Teamet skal involvere og motivere pasientene ved oppsett.<br />4. Pasienten får nødvendig veiledning av primærhelseteamet for egenmestring, og egenbehandlingsplan ved forverring av tilstand.<br />5. Oppfølging skjer som «Strukturert gjennomgang og igangsetting av tiltak» – av teamet i samarbeid med pasienten.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel III skal tabell for takst 089b lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">089b</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Systematisk legemiddelgjennomgang.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Praksisen får etter årsslutt et tilskudd for andel av pasienter med 4 legemidler eller flere, der det er gjennomført legemiddelgjennomgang i løpet av kalenderåret. Takst 089b benyttes som beregningsgrunnlag.<br /><br />Taksten kan benyttes når systematisk legemiddelgjennomgang er gjennomført i tråd med Helsedirektoratets veileder og som et «tverrfaglig team» (se veileder), herunder også bruk av relevant beslutningsstøtte og innhenting av informasjon fra andre enn pasienten i nødvendig grad (hjemmesykepleie, pårørende, spesialisthelsetjeneste).<br /><br />Taksten skal utløses av lege.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel III skal tabell for ny takst 089c lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Utarbeidet behandlingsplan med behandlingsmål, og strukturert oppfølging av plan og mål, for pasienter innenfor psykisk helse og rus.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">0</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Praksisen får etter årsslutt et tilskudd for antall pasienter innenfor rus og psykisk helse som det er utarbeidet behandlingsplan for. Takst 089c benyttes som beregningsgrunnlag.<br />Det må oppgis diagnosekode for rus eller psykisk helse for at regningen skal telle med i beregningen av tilskudd. Gyldige diagnoser: alle P-diagnoser.<br /><br />Behandlingsplanen utarbeides i samarbeid mellom primærhelseteam og pasienten, og eventuelt pårørende. Pasienten skal få nødvendig veiledning av primærhelseteamet for egenmestring.<br /><br />Følgende krav til innhold i behandlingsplanen gjelder – i den grad de er relevante for pasientens situasjon:<br />- behandlingsmål<br />- hvilke tilnærminger og tiltak som skal benyttes<br />- ansvarlige for de ulike tiltakene<br />- rammer for behandlingen (hyppighet, varighet)<br />- hvordan arbeidet skal organiseres<br />- samarbeid med andre relevante aktører og hvem som er involvert<br />- informasjon om tilgjengelig hjelp ved forverring av tilstand<br />- kriterier for avslutning<br />Det er ikke krav om at behandlingsplanen er initiert/utarbeidet av primærhelseteam-praksisen. Primærhelseteamets ansvar og oppgaver skal framgå av planen.<br /><br />For å kunne ta taksten påfølgende år, forutsettes det at planen evalueres og oppdateres.</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-10-28-2177/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. november 2020.</article></section></main></body></html>