<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring av lov om midlertidig tilskuddsordning for foretak med stort omsetningsfall</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2020-05-15-1013</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2020-05-15-1013</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Skattelovavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2020-05-15</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2020-04-17-820</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2020-04-17-23/§3</li><li>lov/2020-04-17-23/§4</li><li>lov/2020-04-17-23/§5</li><li>lov/2020-04-17-23/§6</li><li>lov/2020-04-17-23/§9</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2020-05-15 21:05</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2020-0732</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift til lov om midlertidig tilskuddsordning for foretak med stort omsetningsfall</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring av lov om midlertidig tilskuddsordning for foretak med stort omsetningsfall</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Finansdepartementet 15. mai 2020 med hjemmel i lov 17. april 2020 nr. 23 om midlertidig tilskuddsordning for foretak med stort omsetningsfall § 3, § 4, § 5, § 6 og § 9.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2020-05-15-1013</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring av lov om midlertidig tilskuddsordning for foretak med stort omsetningsfall<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-15-1013" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring av lov om midlertidig tilskuddsordning for foretak med stort omsetningsfall</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-15-1013/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 17. april 2020 nr. 820 til utfylling og gjennomføring av lov om midlertidig tilskuddsordning for foretak med stort omsetningsfall gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-1 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-1">(3) For foretak som er stiftet i forbindelse med omdanning etter skatteloven § 11-20 gjelder kravet i første og annet ledd det opprinnelige foretaket. Det nystiftede foretaket må i tillegg oppfylle vilkårene om registrering i forskrift 7. april 2020 nr. 764 om utsettelse av skatteinnbetalinger mv. for å avhjelpe konsekvensene av Covid-19-utbruddet § 5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Innehaver av enkeltpersonforetak anses å ha inntekt fra foretaket som sin hovedinntektskilde når denne inntekten utgjorde minst 50 prosent av innehavers/deltagers personinntekt enten i 2019 eller i januar og februar 2020 og det kan dokumenteres ved opplysninger bekreftet av revisor eller autorisert regnskapsfører.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-2">(1) Foretaket anses å ha ansatte dersom det på tildelingstidspunktet er registrert i arbeidsgiverregisteret og har hatt minst en ansatt registrert i arbeidstakerregisteret siden 1. mars 2020, jf. folketrygdloven § 25-1. Minst en ansatt må ha fått utbetalt lønn i februar eller mars 2020.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-3">(2) Som omsetning anses også inntekt til erstatning for inntekt som nevnt i første ledd, herunder offentlige tilskudd og inntektssikring gitt i forbindelse med koronautbruddet. Dette gjelder likevel ikke tilskudd etter denne forskriften for tidligere måneder og gaver fra privatpersoner opptil 3&#xa0;000 kroner samlet i kalendermåneden det søkes om tilskudd for.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-3 andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-4">(2) Fallet i omsetning i mars 2020 settes til den prosentvise forskjellen mellom foretakets beregnede normalomsetning i mars 2020 og faktisk omsetning i mars 2020. Beregnet normalomsetning i mars 2020 settes til omsetning i mars 2019, justert med foretakets prosentvise endring i omsetning fra perioden januar og februar 2019 til januar og februar 2020. Hvis salgsdokumentasjonen er utstedt og bokført etter bestemmelsene i eller i medhold av bokføringsloven, kan bokførte opplysninger brukes for å beregne prosentvis endring i omsetning fra perioden januar og februar 2019 til januar og februar 2020. Beregnet normalomsetning for april og mai 2020 kan ikke settes mer enn fem ganger høyere eller 20 prosent lavere enn faktisk omsetning i hhv. april og mai 2019. For etterfølgende kalendermåneder beregnes fallet på tilsvarende måte.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-3 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-5">(3) Foretak som er etablert mindre enn ett år tidligere enn den kalendermåned det søkes tilskudd for, eller som på bakgrunn av omstrukturering av foretaket ikke kan finne den relevante omsetningen for ett år siden til sammenligningen, skal bruke gjennomsnittlig månedlig omsetning i kalendermånedene januar og februar 2020 som grunnlag for beregning av omsetningsfallet. Det samme gjelder for foretak som er etablert mer enn ett år tidligere enn den kalendermåned det søkes om tilskudd for, men som ikke hadde omsetning i tilsvarende måned året før eller i januar og februar 2019.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-6 første ledd bokstav f oppheves. Nåværende bokstav g og h blir bokstav f og g.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-6">(2) For foretak som i kalendermåneden det søkes tilskudd for anses å være stengt av staten, er justeringsfaktoren 0,9. Et foretak anses å være stengt av staten når 50 prosent eller mer av foretakets omsetning i januar og februar 2020 kom fra virksomhet som nevnt i forskrift 27. mars 2020 nr. 470 om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet § 12 første ledd bokstav e slik den lød fra 16. april 2020 til 11. mai 2020 og § 14. Tilsvarende gjelder for tannbehandling, og for tjenester som nevnt i samme forskrift § 16.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-7">(3) Egenandelen er 10&#xa0;000 kroner for mars, og 5&#xa0;000 kroner for april og mai. For foretak som anses stengt av staten, er det ingen egenandel.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 femte ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-8">(5) Tilskuddet begrenses av tidligere underskudd, og kan ikke overstige: X*(Y+ORFS), der<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-8-punkt-1-ledd-1">X er det prosentvise omsetningsfallet beregnet etter § 2-3,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-8-punkt-2-ledd-1">Y er summen av faste, uunngåelige kostnader, jf. § 3-2,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-8-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-8-punkt-3-ledd-1">ORFS er ordinært resultat før skattekostnad i siste regnskapsår som avsluttes før 1. mars, der resultatet divideres med antall måneder regnskapsåret omfatter.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Dersom foretaket, ved opplysninger bekreftet av revisor eller autorisert regnskapsfører, kan dokumentere at gjennomsnittlig månedlig ordinært resultat før skattekostnad i januar og februar 2020 var høyere enn ORFS, kan dette erstatte ORFS.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-9">(2) Som faste uunngåelige kostnader regnes følgende kostnader, i den grad de kan henføres under de angitte postene i næringsoppgaven:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-1-ledd-1">post 6300 Leie av lokaler, men begrenset til kostnad for næringslokaler</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-2-ledd-1">post 6310 i Næringsoppgave 1, leasingleie av bil</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-3-ledd-1">post 6340 Lys og varme</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-4-ledd-1">post 6395 Renovasjon, vann, avløp, renhold, men bare i den grad kostnaden utgjør offentlige avgifter og gebyrer</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-5-ledd-1">post 6400 Leie maskiner, inventar, transportmidler o.l.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-6-ledd-1">post 6700 Fremmed tjeneste (regnskap, revisjonshonorar, rådgivning o.l.), men begrenset til kostnad for revisjon og regnskap</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-7-ledd-1">post 6995 Elektronisk kommunikasjon, porto mv.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-8-ledd-1">post 7040 Forsikring og avgift på transportmidler</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-9-ledd-1">post 7490 Kontingenter, men bare i den grad kostnaden er fradragsberettiget</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-10-ledd-1">post 7500 Forsikringspremie.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Del av leiekostnad som gjelder tilleggstjenester i form av service, bemanning mv. tas ikke med.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-10">(3) Som fast, uunngåelig kostnad regnes også påløpte rentekostnader på gjeld til banker og kredittinstitusjoner og obligasjonslån, fratrukket renteinntekter på egne utlån, innskudd og obligasjoner. I tillegg kan rentekostnader til andre enn finansinstitusjoner medregnes for den del av rentekostnaden som har motstykke i like stor rentekostnad hos långiveren på gjeld fra banker og kredittinstitusjoner og obligasjonslån. Der netto rentekostnad blir negativ, regnes den som null. Valutatap- og gevinst skal ikke inngå i rentekostnader og -inntekter ved beregning av netto rentekostnad. For støttemånedene april og mai kan bare rentekostnad opptil 0,75 prosent av lånebeløpet for det aktuelle lånet per den første dagen i støttemåneden medregnes som fast, uunngåelig kostnad.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 sjette ledd annet punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 nytt trettende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="13" id="kapittel-1-nummer-11">(13) Foretak som omsetter tjenester der levende dyr er en nødvendig del av tjenesten, og som av hensyn til dyrevelferd må opprettholde en viss bemanning, kan regne nødvendige lønnskostnader til dyrestell og nødvendige kostnader til fôr og veterinær som faste, uunngåelige kostnader.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-4 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-12">(1) For konsern anvendes beløpsgrenser og avkortning etter § 3-3 på summen av beregnede tilskuddsbeløp for alle foretakene i konsernet som søker om tilskudd. Et konsern må utpeke et foretak som er ansvarlig for å opplyse om konsernets eierstruktur og konsernets øvrige innsendte opplysninger. Det må utpekes en kontaktperson i dette foretaket. Alle foretak må i søknaden opplyse om de inngår i et konsern, og om ansvarlig foretak i konsernet. Reglene i kapittel 4 gjelder for det enkelte foretak selv om det inngår i et konsern.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-4 andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-13">(2) Et konsern kan søke om tilskudd samlet som om konsernet var ett foretak. Ved slik søknad skal omsetning og kostnader ta utgangspunkt i konsolidert regnskap for den norske delen av konsernet. Vilkårene i § 2-4 til § 2-6 må være oppfylt for foretakene i den norske delen av konsernet. Kapittel 4 gjelder for foretaket som søker på vegne av konsernet. Foretaket som søker på vegne av konsernet må innhente samtykke fra alle foretakene som inngår i konsernet. Samtykke kan gis av personer som er berettiget til å søke, jf. § 4-4. Beløpsgrenser og avkortning etter § 3-3 gjelder tilsvarende som om konsernet var ett foretak.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-4 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-14">(3) I denne forskriften utgjør et morselskap sammen med ett eller flere datterselskap et konsern. Et foretak er morselskap når det eier så mange aksjer eller andeler i et annet foretak at det representerer mer enn 50 prosent av stemmene i det andre foretaket. Det andre foretaket anses som datterselskap. Et foretak der ett datterselskap alene eller sammen med morselskapet og/eller ett eller flere andre datterselskap eier så mange aksjer eller andeler at de til sammen representerer mer enn 50 prosent av stemmene i foretaket, anses også som datterselskap.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-4 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-15">(4) Dersom en personlig eier alene eller sammen med en eller flere nærstående eier så mange aksjer eller andeler at det representerer mer enn 50 prosent av stemmene i to eller flere selskap eller morselskap, skal disse selskapene og deres datterselskap også anses som et konsern ved søknad om tilskudd for april 2020 og senere.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-4 nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-16">(5) Med nærstående i fjerde ledd menes foretak den personlige eieren eier så mange aksjer eller andeler i at det representerer mer enn 50 prosent av stemmene, eller dette foretakets datterselskap. Med nærstående menes også den personlige eierens foreldre, søsken, barn, barnebarn, ektefelle, samboer, ektefelles foreldre og samboers foreldre.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-17">(1) Tilskuddsmyndigheten kan gjøre opplysninger om tilskudd tilgjengelig på Internett til alminnelig ettersyn. Dette gjelder opplysninger om saksnummer, tilskuddsmottakers navn og organisasjonsnummer, fylke, næringskode, tildelingsdato, samlede uunngåelige faste kostnader for perioden, faktisk omsetning for perioden, omsetning for tilsvarende periode i 2019, utbetalt beløp og justeringsfaktor. For foretak som søker om tilskudd for april 2020 og senere perioder, kan tilskuddsmyndigheten også gjøre tilgjengelig opplysninger om faktisk omsetning i januar og februar 2019 og faktisk omsetning i januar og februar 2020. Opplysningene skal gis i søkbar form og i et digitalt format slik tilskuddsmyndigheten bestemmer. Offentleglova får ikke anvendelse ved krav om innsyn i slike opplysninger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-3 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-18">(3) Søker skal blant annet gi følgende opplysninger i søknadsskjemaet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-1-ledd-1">næringstype, og opplysning om det drives delt næring</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-2-ledd-1">enkeltpersonforetak og ansvarlig selskap skal opplyse om inntekt fra virksomheten er hovedinntektskilden</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-3-ledd-1">omsetningstall for aktuelle perioder, jf. § 2-2 og § 2-3</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-4-ledd-1">andre mottatte offentlige tilskudd og inntektssikring som er gitt i forbindelse med virusutbruddet</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-5-ledd-1">perioden det søkes for</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-6-ledd-1">faste, uunngåelige kostnader som nevnt i § 3-2</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-7-ledd-1">opplysning om virksomheten anses stengt av staten</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-8-ledd-1">sesongbetont drift</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-9-ledd-1">søkers bankkontonummer slik det fremgår i bankenes felles Konto- og adresseringsregister</article></article></li><li data-li-identifier="j." data-name="j."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-18-punkt-10-ledd-1">om søker er skattepliktig til Norge.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Søker må på forespørsel kunne fremlegge bekreftelse på innholdet i søknaden fra revisor eller autorisert regnskapsfører. For søker som har revisjonsplikt etter revisorloven § 2-1 kan Skatteetaten kreve bekreftelse fra revisor. Søker som har fått tildelt tilskudd, skal uansett legge frem slik bekreftelse ved fastsetting av årsregnskapet for 2020. Søker som har fått tildelt tilskudd og som ikke er regnskapspliktig, skal legge frem slik bekreftelse ved levering av skattemeldingen for formues- og inntektsskatt for 2020.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-15-1013/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene under I trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>