<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Delegering av myndighet til Helsedirektoratet vedrørende behov for endringer i spesialistforskriften og forskrift om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2020-03-12-399</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2020-03-12-399</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Helserettsavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2020-03-12</dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>forskrift/2000-12-21-1384</li><li>forskrift/2016-12-08-1482</li><li>lov/1999-07-02-64/§51</li><li>lov/1999-07-02-61/§3-5</li><li>lov/2011-06-24-30/§8-1</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2020-03-24 16:30</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2020-0364</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Deleg. av myndighet til Helsedirektoratet vedrørende behov for endringer i spesialistforskriften mfl.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Delegering av myndighet til Helsedirektoratet vedrørende behov for endringer i spesialistforskriften og forskrift om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 12. mars 2020 med hjemmel i forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger og forskrift 8. desember 2016 nr. 1482 om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2020-03-12-399</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Delegering av myndighet til Helsedirektoratet vedrørende behov for endringer i spesialistforskriften og forskrift om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger</li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-12-399" id="dokument"><h1>Delegering av myndighet til Helsedirektoratet vedrørende behov for endringer i spesialistforskriften og forskrift om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger</h1><article class="legalP" id="ledd-1">Helse- og omsorgsdepartementet viser til henvendelser fra Helsedirektoratet 11. mars 2020 og 12. mars 2020 om behov for henholdsvis 1) forlengelse av etterutdanningstiden for spesialister i allmennmedisin og 2) endring av fraværsreglene for LIS1. Departementet har vurderte henvendelsene og besluttet følgende:</article><article class="defaultP">1) <i>Vedrørende forlengelse av etterutdanningstiden for spesialister i allmennmedisin</i></article><article class="legalP" id="ledd-2">Helsedirektoratet delegeres myndighet til å fastsette endringer i kriterier for utsettelse av frist for gjennomføring av etterutdanning for spesialister i allmennmedisin, fastsatt i medhold av § 3 i forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger. Endringene kan fastsettes for å redusere konsekvenser av avlyste kurs mv. som følge av utbruddet av koronaviruset.</article><article class="defaultP">2) <i>Vedrørende endring av fraværsreglene for LIS1</i></article><article class="legalP" id="ledd-3">Helsedirektoratet delegeres myndighet til å fastsette endringer i forskrift 8. desember 2016 nr. 1482 om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger. Direktoratet kan fastsette endringer i forskriftens fraværsregler for LIS1 (§ 14, § 15, § 16 og § 31) for å redusere eventuelle konsekvenser som utbruddet av koronaviruset kan få for bemanningen ved helseforetakene. Departementet forutsetter at kravene til læringsmål ikke endres.</article></main></body></html>