<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (covid-19-forskriften)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2020-08-24-1671</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2020-08-24-1671</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Helserettsavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2020-08-24 kl. 24:00</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2020-03-27-470</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1994-08-05-55/§4-1</li><li>lov/1994-08-05-55/§4-3</li><li>forskrift/2020-03-27-470/§20</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2020-08-24 22:55</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2020-1223</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i covid-19-forskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (covid-19-forskriften)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 24. august 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 første ledd bokstav c, jf. andre og sjette ledd, og § 4-3, jf. forskrift 27. mars 2020 nr. 470 om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (covid-19-forskriften) § 20.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2020-08-24-1671</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (covid-19-forskriften)<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 6b. Unntak fra karanteneplikt for mannskap på kystcruise</li><li>§ 10b. Krav til gjennomføring av kystcruise langs norskekysten</li><li>§ 10c. Avslutning av kystcruise</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-08-24-1671" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (covid-19-forskriften)</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-08-24-1671/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 27. mars 2020 nr. 470 om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (covid-19-forskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Personer som stiger på og av fartøy i en havn i Norge, og som kun oppholder seg i fartøyet under reisen, er unntatt fra karanteneplikten etter første ledd selv om fartøyet under reisen har krysset Norges territorialgrenser. Det er et vilkår at fartøyet underveis ikke har hatt ilandstigning eller ombordstigning av passasjerer eller mannskap i annen norsk eller utenlandsk havn.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6b skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6b" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6b</span>. <span class="legalArticleTitle">Unntak fra karanteneplikt for mannskap på kystcruise</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Karanteneplikten etter § 5 gjelder ikke for mannskap som skal mønstre av fra skip som tilbyr kystcruise etter § 10a eller § 10b, mens de er under reise for å foreta mannskapsbytte og i tiden de er i arbeid i forbindelse med gjennomføringen av mannskapsbyttet. Mannskap som skal mønstre på skip som tilbyr kystcruise etter § 10a eller § 10b, må ha gjennomført karantene etter § 5 første ledd, med mindre de omfattes av unntakene fra karanteneplikten. Dersom mannskapet skal gjennomføre karantene etter § 5 første ledd, kan karantene ikke gjennomføres om bord på skipet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Mannskap på skip som tilbyr kystcruise etter § 10a eller § 10b, er unntatt fra karanteneplikten etter § 5 dersom de umiddelbart før ombordstigning har oppholdt seg i minst 10 sammenhengende døgn i et område som ikke er omfattet av karanteneplikt etter tabellen i vedlegg A.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Mannskap på skip som tilbyr kystcruise etter § 10a eller § 10b, er unntatt fra karanteneplikten etter § 5 dersom de kom om bord på skipet før 31. juli 2020 og har oppholdt seg om bord i minst 10 døgn.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10b skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10b" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10b</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til gjennomføring av kystcruise langs norskekysten</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Rederi som tilbyr kystcruise innenfor Norges territorialgrense, skal før oppstart fremlegge for Helsedirektoratet en plan som beskriver hvordan rederiet skal sikre ivaretagelse av smittevernkrav som fremgår av gjeldende lov- og forskriftsverk, nasjonale veiledere og veileder for kystcruise langs norskekysten. Med kystcruise menes reise med passasjerskip som har lugarkapasitet til samtlige passasjerer og som seiler i henhold til et konkret tilbudt turprogram og hvor skipsruten innebærer minst en nattseilas og er av minimum 24 timers varighet. Med kystcruise menes ikke:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Skip som frakter passasjerer og gods i fast rute.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Skoleskip og lignende når disse benyttes i opplæring av mannskap og medseilere.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Helsedirektoratet kan godkjenne oppstart av kystcruise dersom rederiets plan som nevnt i første ledd på en god nok måte beskriver hvordan rederiet kan ivareta smittevernkravene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">For kystcruise som har oppstart i en fastlandshavn i Norge og som kun anløper andre fastlandshavner i Norge, kan godkjenning etter andre ledd gis for norske eller utenlandske skip med inntil 50&#xa0;% passasjerkapasitetsutnyttelse, men likevel begrenset til at det maksimalt kan være 200 personer (mannskap og passasjerer) om bord. Mannskap og passasjerer kan ved oppstart av kystcruise ikke ha karanteneplikt etter § 5. Mannskap og passasjerer kan gå i land i Norge under kystcruiset, men kan ikke gå i land i utlandet. Mannskap kan likevel gå i land eller om bord i skipet i fastlandshavn i Norge eller havner i utlandet i forbindelse med mannskapsbytte i tråd med § 6b.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-4">For kystcruise som har oppstart i en utenlandsk havn eller som under seilasen anløper utenlandsk havn, kan godkjenning etter andre ledd gis for norske eller utenlandske skip med inntil 50&#xa0;% passasjerkapasitetsutnyttelse, men likevel begrenset til at det maksimalt kan være 200 personer (mannskap og passasjerer) om bord. Mannskap og passasjerer kan ikke gå i land i Norge under kystcruiset, og skipet kan heller ikke ta om bord nye mannskaper, passasjerer eller besøkende etter oppstart av kystcruiset. Mannskap kan likevel gå i land eller om bord i skipet i fastlandshavn i Norge eller havner i utlandet i forbindelse med mannskapsbytte i tråd med § 6b. Som vilkår for godkjenning skal det stilles krav om at mannskap som etter mannskapsbytte skal mønstre på skipet i utlandet, må ha gjennomført karantene i samsvar med § 5 første ledd før ombordstigning. Som vilkår for godkjenning skal det stilles krav om at skipet skal returnere til havn i ombordstigningslandet ved påvist SARS CoV-2 om bord og at skipet ikke skal befinne seg lenger unna ombordstigningslandet enn at det kan returnere til havn i ombordstigningslandet i løpet av 30 timers seiling.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-5">For å hindre eller begrense spredning av SARS CoV-2, og for å sikre opprettholdelse av forsvarlig helseberedskap, kan Helsedirektoratet forby at det i tilknytning til kystcruiset gjennomføres aktiviteter på eller i tilknytning til skipet som ikke kan gjennomføres på en smittevernfaglig forsvarlig måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-6">Denne bestemmelsen gjelder ikke for norske eller utenlandske skip som foretar reiser eller kystcruise som omfattes av § 10a.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-7">Enkeltvedtak etter andre og femte ledd kan påklages til Helse- og omsorgsdepartementet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10c skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10c" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10c</span>. <span class="legalArticleTitle">Avslutning av kystcruise</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Ved avslutning av kystcruise etter § 10a eller § 10b i Norge, kan passasjerer og mannskap gå i land dersom mannskap og passasjerer utelukkende består av personer som ved ombordstigningen ikke var omfattet av karanteneplikten etter § 5, og verken mannskap eller passasjerer har symptomer på covid-19-smitte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Dersom mannskap eller passasjerer har symptomer på covid-19-smitte ved avslutning av cruiset, skal mannskap og passasjerer forbli på skipet eller annet egnet sted bestemt av helsemyndighetene inntil alle om bord har testet negativt på SARS CoV-2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Dersom en eller flere av mannskapet eller passasjerene tester positivt på SARS CoV-2, skal alle som har vært om bord under samme kystcruise holde seg i karantene etter § 8.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Kystcruise som starter i en utenlandsk havn, skal ikke avsluttes i Norge.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-08-24-1671/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 24. august 2020 kl. 24:00.</article></section></main></body></html>