<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om losplikt og bruk av farledsbevis (lospliktforskriften) og om oppheving av forskrift om midlertidig endring i forskrift om losplikt og bruk av farledsbevis</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2020-06-30-1435</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2020-06-30-1435</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Kyst- og miljøavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2020-07-01, 2021-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2014-12-17-1808</li><li>forskrift/2020-03-31-548</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2019-06-21-70/§21</li><li>lov/2019-06-21-70/§24</li><li>lov/2019-06-21-70/§53</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2020-06-30 17:15</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2020-1080</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i lospliktforskriften og opph. av midl. endring i lospliktforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om losplikt og bruk av farledsbevis (lospliktforskriften) og om oppheving av forskrift om midlertidig endring i forskrift om losplikt og bruk av farledsbevis</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 30. juni 2020 med hjemmel i lov 21. juni 2019 nr. 70 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 21 fjerde ledd og § 24 femte ledd jf. § 53 første ledd.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2020-06-30-1435</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om losplikt og bruk av farledsbevis (lospliktforskriften) og om oppheving av forskrift om midlertidig endring i forskrift om losplikt og bruk av farledsbevis<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-06-30-1435" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om losplikt og bruk av farledsbevis (lospliktforskriften) og om oppheving av forskrift om midlertidig endring i forskrift om losplikt og bruk av farledsbevis</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-06-30-1435/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 17. desember 2014 nr. 1808 om losplikt og bruk av farledsbevis (lospliktforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 første ledd bokstav c (endret) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">fartøy med dobbelt skrog som har en lengde på 50 meter eller mer og som frakter farlig eller forurensende last i bulk som er nevnt i MARPOL vedlegg I, eller laster i forurensningskategori X, Y og Z som er regulert i MARPOL vedlegg II, jf. IBC-koden kapittel 17 og 18. Dette gjelder likevel ikke fartøy som brukes i en støttefunksjon i offshorevirksomhet og fører begrensede mengder av farlig flytende stoff i bulk, som definert i forskrift 1. juli 2014 nr. 944 om farlig last på norske skip, § 6.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 andre ledd bokstav c (endret) og bokstav d (endret) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">fartøy som sleper fiskemerder mellom lokaliteter for akvakultur, når <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">de slepte gjenstandenes totale lengde ikke overstiger 130 meter,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">slepets totale lengde er mindre enn minste farledsbredde i det farvannet slepet skal gjennomføres,</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">fartøyet har fungerende automatisk identifikasjonssystem (AIS) og fastmontert VHF for kommunikasjon med Kystverkets trafikksentraler og andre fartøy, og</article></article></li><li data-li-identifier="iv." data-name="iv."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">fartøyet informerer Kystverkets losformidling om seilasen senest 1 time før oppdraget starter. Dette gjelder ikke dersom seilasen skjer i tjenesteområdet til en av Kystverkets sjøtrafikksentraler.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">fartøy som sleper oljevernlenser, når <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">de slepte lensenes totale lengde ikke overstiger 505 meter</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">fartøyet har fungerende automatisk identifikasjonssystem (AIS) og fastmontert VHF for kommunikasjon med Kystverkets trafikksentraler og andre fartøy, og</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">fartøyet informerer Kystverkets losformidling om seilasen senest 1 time før oppdraget starter. Dette gjelder ikke dersom seilasen skjer i tjenesteområdet til en av Kystverkets sjøtrafikksentraler.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 andre ledd (endret) og tredje ledd (endret) skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-1">(2) Under seilas til losbordingsfeltet for å ta los, eller fra losbordingsfeltet etter å ha kvittet los, plikter fartøyene likevel ikke å bruke los i områdene angitt i vedlegg 1. Tilsvarende er fartøy som benytter farledsbevis unntatt fra plikten til å benytte farledsbevis ved seilas i disse områdene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-2">(3) Kystverket kan gi forskrift om at områdene nevnt i andre ledd skal endres eller oppheves, at det skal etableres nye områder eller at losplikten skal utvides til å gjelde farvann utenfor grunnlinjen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 andre ledd (endret) skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-3">(2) Skipsfører skal fra kommandobroen kunne se og bedømme forholdene på kaien, ankringsstedet eller DP venteposisjonen som fartøyet skal forflyttes til og det skal ikke være kryssende trafikk under forflytningen. Ved forflytninger inntil en halv nautisk mil gjelder ikke kravet om å kunne se, dersom forholdene på stedet fartøyet skal forflyttes til likevel kan bedømmes på en tilfredsstillende måte.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 (endret) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Kystverket kan, etter søknad fra skipsføreren, gi dispensasjon fra losplikt for en enkelt seilas. Dispensasjon kan gis dersom det er eller vil bli mangel på los og hensynet til sjøsikkerheten tilsier at dispensasjon kan gis eller i andre tilfeller der det er urimelig å pålegge et fartøy å bruke los og det åpenbart er sikkerhetsmessig forsvarlig å gi dispensasjon. Søknad skal gjøres i SafeSeaNet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 første ledd (endret) og fjerde ledd (endret) skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-4">(1) Kystverket kan utstede farledsbevis etter lov 21. juni 2019 nr. 70 om havner og farvann § 24 og dette kapitlet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-5">(4) Kystverket kan etter søknad fra rederiet bestemme at farledsbevis likevel kan utstedes for fartøy med en lengde på 150 meter eller mer, eller med en lengde som overskrider begrensninger i lokale farleder som står i vedlegg 3 til forskriften, når fartøyet regelmessig anløper faste havner minimum to ganger per måned. Med mindre annet følger av tillatelsen, skal det i tillegg til ansvarshavende vaktoffiser være en ekstra dekksoffiser på broen under seilas i det lospliktige farvannet som tillatelsen gjelder for. Minst en av dekksoffiserene på broen skal ha gyldig farledsbevis klasse 1 for området.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 andre til femte ledd (endret) skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-6">(2) Farledsbevis klasse 3 kan ikke benyttes dersom fartøyet har tungolje om bord eller ved frakt av farlig eller forurensende last som angitt i § 3 første ledd bokstav c til g. § 17 tredje ledd gjelder tilsvarende. Dette gjelder likevel ikke fartøy som brukes i en støttefunksjon i offshorevirksomhet og fører begrensede mengder av farlig flytende stoff i bulk, som definert i forskrift 1. juli 2014 nr. 944 om farlig last på norske skip, § 6.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-7">(3) Rederi som ønsker å benytte farledsbevis klasse 3 må sende søknad til Kystverket. Søknaden skal være vedlagt dokumentasjon på at følgende krav er oppfylt<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-7-punkt-1-ledd-1">at rederiet har et system for opplæring av farledsbeviskandidater som sikrer at kandidatene opparbeider seg den kompetansen som kreves etter § 13 fjerde ledd, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-7-punkt-2-ledd-1">at farledsbeviskandidaten blir evaluert av en farledsbevisassessor på prøvestrekninger fastsatt i tråd med § 13 første og andre ledd. Dersom kandidaten ikke består prøven, gjelder § 13 femte ledd tilsvarende.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-8">(4) Den som søker om farledsbevis klasse 3 må inneha dekksoffisersertifikat som er gyldig for det eller de fartøy det søkes farledsbevis for og oppfylle kravene i § 11 andre ledd. § 11 tredje ledd gjelder tilsvarende.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-9">(5) Kystverket utsteder farledsbevis etter å ha mottatt evalueringsskjema signert av farledsbevisassessor.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 andre ledd bokstav c (endret) og bokstav d (ny) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-1-ledd-1">i løpet av de 12 siste månedene ha forestått navigeringen ved til sammen minst fem seilaser hver vei i de farledene det søkes farledsbevis for, hvorav minst to er nattseilaser.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-2-ledd-1">Kystverket kan tillate at noen av seilasene som kreves etter bokstav a og c gjennomføres i simulator.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12 tredje ledd bokstav a og bokstav b (endret) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-3-ledd-1">minst tre års effektiv fartstid på norskekysten som ansvarshavende vaktoffiser på bro, inkludert minst 3 seilaser hver vei, hvorav minst 1 er nattseilas, i de farledene det søkes farledsbevis for i løpet av de siste fem årene, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-4-ledd-1">i løpet av de 24 siste månedene har forestått navigeringen ved til sammen minst 10 seilaser hver vei i de farledene det søkes farledsbevis for, hvorav minst to er nattseilaser.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 fjerde ledd bokstav a (endret) og bokstav e (endret) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-5-ledd-1">kystnavigasjonsmetodikk, herunder kunnskap om farvannets beskaffenhet, oppmerking og fyrbelysning, trafikkforholdene, innseiling til havner og ankerplassene i de aktuelle områdene</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-9-punkt-6-ledd-1">relevant regelverk, herunder regler om farledsbevis, lokale seilingsregler og krav til rapportering</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 femte ledd (endret) skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-10">(5) Dersom prøven ikke bestås, kan ny prøve ikke avlegges før det har gått to uker. Dersom kandidaten ikke demonstrerer tilstrekkelige praktiske ferdigheter, kan ny prøve ikke avlegges før søkeren i tillegg har gjennomført to nye seilaser i området eller farleden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 andre og tredje ledd (endret) skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-11">(2) Kvalifikasjonsbevis som farledsbevisassessor kan utstedes til dekksoffiserer<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-11-punkt-1-ledd-1">med minst tre års effektiv fartstid på norskekysten som ansvarshavende vaktoffiser på bro</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-11-punkt-2-ledd-1">som har bestått en representativ farledsbevisprøve etter § 13 eller en farledsbevisprøve for farledsbevis klasse 1</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-11-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-11-punkt-3-ledd-1">som har god kjennskap til reglene om farledsbevis, og</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-11-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-11-punkt-4-ledd-1">som har gjennomført kurs fastsatt av Kystverket.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-12">(3) Kvalifikasjonsbeviset er begrenset til<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-12-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-12-punkt-1-ledd-1">det området eller de farledene farledsbevisassessoren selv har gyldig farledsbevis klasse 1 eller 2 for, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-12-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-12-punkt-2-ledd-1">fartøy av liknende type og størrelse som farledsbevisassessorens farledsbevis gjelder for.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 andre ledd (endret) og tredje ledd (nytt) skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-13">(2) Farledsbevis kan ikke benyttes av fartøy som<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-13-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-13-punkt-1-ledd-1">skyver eller sleper en eller flere gjenstander, dersom gjenstanden eller gjenstandene har en total lengde på 100 m eller mer, en bredde på 32 meter eller mer, en høyde på 10 meter eller mer eller en dypgang på 8 meter eller mer, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-13-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-13-punkt-2-ledd-1">skyver eller sleper en eller flere gjenstander i en av de lokale farledene som står i vedlegg 3 til forskriften, dersom gjenstanden eller gjenstandene har en total lengde på 75 meter eller mer, en bredde på 30 meter eller mer, en høyde på 10 meter eller mer eller en dypgang på 8 meter eller mer.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-14">(3) Tross begrensningene i andre ledd kan fartøy med fartssertifikat som godkjent slepefartøy eller som har slepetillatelse likevel bruke farledsbeviset når de sleper<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-1-ledd-1">flytende rør der totallengden på slepet ikke overstiger 505 meter og bredden på slepet ikke overstiger 12 meter og maksimal dypgang på slepet ikke overstiger 0,5 meter, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-14-punkt-2-ledd-1">fiskemerder, der fiskemerdens eller fiskemerdenes totale lengde ikke overstiger 300 meter og maksimal dypgang ikke overstiger 0,7 meter.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 nåværende tredje ledd (endret) blir § 16 fjerde ledd og skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-15">(4) Farledsbevis kan ikke benyttes når det er krav om bruk av eskortefartøy.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 nåværende fjerde og femte ledd blir § 16 femte og sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17 første ledd (endret) og andre ledd (nytt) skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-16">(1) Farledsbevis kan ikke benyttes ved frakt av stoffer som er regulert i INF-koden eller ved frakt av følgende flytende laster i bulk<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-1-ledd-1">kondenserte gasser, jf. IGC-koden, kapittel 19, unntatt fartøy opp til 110 meter som <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">er av IGC skipstype 3G, 2PG eller 2G,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">er utstyrt med godkjent ECDIS, og</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">har redundant fremdrift</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-2-ledd-1">stoffer i forurensningskategori X som er regulert i MARPOL vedlegg II, jf. IBC-koden, kapittel 17</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-3-ledd-1">stoffer i forurensningskategori Y som er regulert i MARPOL vedlegg II, jf. IBC-koden kapittel 17, alle stoffer som er regulert i MARPOL vedlegg I og stoffer som har et lavere flammepunkt enn 60 °C, når fartøyet har enkelt skrog og en lengde på 70 meter eller mer</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-4-ledd-1">stoffer i forurensningskategori Y som er regulert i MARPOL vedlegg II, jf. IBC-koden kapittel 17, alle stoffer som er regulert i MARPOL vedlegg I og stoffer som har et lavere flammepunkt enn 60 °C, når fartøyet har dobbelt skrog og en lengde på 90 meter eller mer, unntatt fartøy opp til 110 meter som <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">er utstyrt med godkjent ECDIS,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">har beskyttelse av bunkerstankene med dobbelhud hvis fartøyet bruker tungolje til fremdrift (gjelder ikke vegetabilsk olje og fiskeolje), og</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-16-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">har redundant framdrift (gjelder ikke vegetabilsk olje og fiskeolje).</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-17">(2) Begrensningene i første ledd gjelder likevel ikke for fartøy som brukes i en støttefunksjon i offshorevirksomhet og fører begrensede mengder av farlig flytende stoff i bulk, som definert i forskrift 1. juli 2014 nr. 944 om farlig last på norske skip, § 6.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17 nåværende andre og tredje ledd blir § 17 tredje og fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 første ledd (endret) og andre ledd (endret) skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-18">(1) Farledsbevis klasse 2 og 3 gjelder i fem år etter utstedelsen. Farledsbeviset kan fornyes etter søknad dersom søkeren kan dokumentere at vedkommende i løpet av gyldighetsperioden har vedlikeholdt sin farvannskunnskap i det området det søkes fornyelse for. Kystverket kan tillate at farvannskunnskapen vedlikeholdes ved bruk av simulator. Fornyelsen gjelder for fem år. I tilfeller der situasjonen med covid-19-pandemien er til hinder for søknad eller gjennomføring av de nødvendige seilasene anses farledsbeviset likevel som gyldig i inntil 6 måneder etter utløpsdato.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-19">(2) Farledsbevis klasse 1 gjelder i to år etter utstedelsen. Farledsbeviset kan fornyes etter søknad dersom søkeren kan dokumentere at vedkommende i løpet av gyldighetsperioden har gjennomført minimum to seilaser i farleden. Unntaksvis kan Kystverket tillate at seilasene gjennomføres i simulator. Fornyelsen gjelder for to år. I tilfeller der situasjonen med covid-19-pandemien er til hinder for søknad eller gjennomføring av de nødvendige seilasene anses farledsbeviset likevel som gyldig i inntil 6 måneder etter utløpsdato. Farledsbevis som ikke blir fornyet kan reaktiveres i inntil tre år etter det utløp, dersom kravene til vedlikehold av farvannskunnskap bil oppfylt i løpet av treårsperioden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20 andre ledd bokstav a (endret) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-19-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-19-punkt-1-ledd-1">i løpet av de siste 5 år ha gjennomført et kurs i kystseilas som er godkjent av Kystverket, og</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 21 første ledd (endret) skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-20">(1) Kadettfarledsbeviset er kun gyldig når fartøyets skipsfører har gyldig farledsbevis for de farledene kadettfarledsbeviset gjelder. Kadettfarledsbeviset kan ikke benyttes på fartøy eller seilaser hvor det kreves farledsbevis klasse 1.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 24 første ledd (endret) skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-21">(1) Kystverket er tilsynsmyndighet etter lov 21. juni 2019 nr. 70 om havner og farvann og kan treffe vedtak etter lovens § 37 første ledd, § 38 andre ledd, § 42, § 47 og § 50 når slikt vedtak gjelder tilsyn og kontroll med lovens § 21 til § 24.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 26 (endret) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Overtredelse av § 3, § 4, § 5, § 6, § 10, § 14, § 15, § 16, § 17 og § 21 i denne forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av forskriften § 7, § 8, § 9, § 10, § 11, § 12, § 19 eller § 20, straffes i henhold til lov 21. juni 2019 nr. 70 om havner og farvann § 51.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-06-30-1435/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I forskrift 17. desember 2014 nr. 1808 om losplikt og bruk av farledsbevis (lospliktforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 andre ledd bokstav a (endret) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">fartøy som nevnt i første ledd bokstav i når fartøyet har tillatelse til persontransport i rute etter yrkestransportlova, unntatt fartøy i kystruten Bergen–Kirkenes. Unntaket gjelder når fartøyet trafikkerer den ruta som løyvet gjelder for og i trafikk mellom hovedsambandet og faste liggekaier eller bunkerskaier</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 første ledd (endret) og andre ledd (endret) skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-1">(1) Farledsbevis klasse 2 og 3 gjelder i fem år etter utstedelsen. Farledsbeviset kan fornyes etter søknad dersom søkeren kan dokumentere at vedkommende i løpet av gyldighetsperioden har vedlikeholdt sin farvannskunnskap i det området det søkes fornyelse for. Kystverket kan tillate at farvannskunnskapen vedlikeholdes ved bruk av simulator. Fornyelsen gjelder for fem år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-2">(2) Farledsbevis klasse 1 gjelder i to år etter utstedelsen. Farledsbeviset kan fornyes etter søknad dersom søkeren kan dokumentere at vedkommende i løpet av gyldighetsperioden har gjennomført minimum to seilaser i farleden. Unntaksvis kan Kystverket tillate at seilasene gjennomføres i simulator. Fornyelsen gjelder for to år. Farledsbevis som ikke blir fornyet kan reaktiveres i inntil tre år etter det utløp, dersom kravene til vedlikehold av farvannskunnskap bil oppfylt i løpet av treårsperioden.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-06-30-1435/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Endringene i I trer i kraft 1. juli 2020 kl. 00.00.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 31. mars 2020 nr. 548 om midlertidig endring i forskrift om losplikt og bruk av farledsbevis.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Endringene i II trer i kraft 1. januar 2021 kl. 00.00.</article></section></main></body></html>