<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om gjennomføringen av fordeling av skatt mv. mellom skattekreditorene</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2020-10-27-2157</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2020-10-27-2157</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Skattedirektoratet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2020-11-01, 2021-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2012-06-20-627</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2005-06-17-67/§8-1</li><li>lov/2005-06-17-67/§8-2</li><li>lov/2005-06-17-67/§8-3</li><li>forskrift/2007-12-21-1766/§8-1</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2020-10-28 15:40</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2020-11-03 (se nederst).</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2020-1499</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om gjennomføringen av fordeling av skatt mv. mellom skattekreditorene</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om gjennomføringen av fordeling av skatt mv. mellom skattekreditorene</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Skattedirektoratet 27. oktober 2020 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) § 8-1 fjerde og femte ledd, § 8-2 fjerde ledd og § 8-3 tredje ledd, jf. forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) § 8-1.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2020-10-27-2157</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om gjennomføringen av fordeling av skatt mv. mellom skattekreditorene<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li><li>Rettelser</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-10-27-2157" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om gjennomføringen av fordeling av skatt mv. mellom skattekreditorene</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-10-27-2157/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 20. juni 2012 nr. 627 om gjennomføringen av fordeling av skatt mv. mellom skattekreditorene gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 nr. 3 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-1">3. Renter, innfordringsutgifter/-inntekter, gebyrer mv. skal fordeles i samsvar med § 14.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 nr. 1, 4 og 5 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-2">1. Ved inntektsårets begynnelse fastsetter skattekontoret foreløpige fordelingstall for inntektsåret på grunnlag av forhåndsberegning av skatter og avgifter for personlige skattytere i den enkelte kommune. Inntil nye foreløpige fordelingstall er fastsatt, benyttes foregående års foreløpige fordelingstall.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-3">4. Foreløpige og korrigerte fordelingstall til fylkeskommunen, folketrygden og staten fastsettes med en nøyaktighet på minst 2 desimaler. Kommunens fordelingstall utgjør differansen mellom 100,00 og summen av fylkeskommunens, statens og folketrygdens fordelingstall.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-4">5. Skattekontoret formidler resultatet av beregningen til kommunene og fylkeskommunene. Samtidig overføres resultatet elektronisk til den som drifter skatteregnskapene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 nr. 5 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-5">5. Foreløpige og korrigerte fordelingstall til kommunen, fylkeskommunen og staten fastsettes med en nøyaktighet på minst 2 desimaler. Kommunens fordelingstall utgjør differansen mellom 100,00 og summen av fylkeskommunens og statens fordelingstall.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 nr. 2 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-6">2. Endelige fordelingstall til kommunen, fylkeskommunen og staten fastsettes med en nøyaktighet på minst 2 desimaler. Kommunens fordelingstall utgjør differansen mellom 100,00 og summen av fylkeskommunens og statens fordelingstall.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 nr. 1 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-7">1. Er det grunn til å anta at de foreløpige eller korrigerte fordelingstallene vil medføre en vesentlig forskyvning i forhold til hva som ventes beregnet av de forskjellige skattene mv. etter egne beregninger, kan kommunen fremme begrunnet forslag for skattekontoret om fastsettelse av nye foreløpige eller korrigerte fordelingstall.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 nr. 1, 2 og 3 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-8">1. Skattekontoret foretar fordeling mellom skattekreditorene av skatte- og avgiftsbeløp som er innbetalt (og utbetalt) i løpet av den siste perioden. Det er de sist beregnede fordelingstallene for inntektsåret som skal benyttes. Dersom det i en regnskapsperiode er beregnet nye fordelingstall for et inntektsår, foretas det omberegning av det som tidligere er fordelt for vedkommende inntektsår, og resultatet avregnes mellom skattekreditorene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-9">2. Periodisk oppgjør avgis til skatteetatenved divisjon innkreving innen den 10. i måneden etter utløpet av perioden. Hvis denne fristdatoen faller på en lørdag, søndag, helligdag eller offentlig høytidsdag, er fristen den nærmest følgende virkedag. Kopi av periodisk oppgjør sendes kommunene og til fylkeskommunene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-10">3. Når oppgjøret avgis, skal skattekontoret overføre kommunenes andel tilkommunene, fylkeskommunens andel til fylkeskassereren, og statens og folketrygdens andel til inntektsregnskapet for skatt og folketrygd. Tilbakebetaling fra skattekreditorene til skatteregnskapet skal skje innen den 20. i måneden etter utløpet av perioden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 nr. 1 og 2 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-11">1. Det kan utbetales forskudd på periodisk oppgjør av beløp som i en måned er innbetalt av skatt mv. Ved forskuddsfordeling skal det gjøres fradrag for den marginen som skal holdes tilbake for den enkelte kommune på bankkonto for skatt, jf. § 12.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-12">2. Forskuddet fordeles mellom skattekreditorene etter gjeldende fordelingstall for de skattearter og inntektsår det foretas forskuddsfordeling for. Ved forskuddsfordeling skal fordelte beløp overføres til kommunen og fylkeskommunen, jf. § 8 nr. 3. Det utbetales ikke forskudd til staten og folketrygden. Samlet oppgjør til staten og folketrygden foretas i forbindelse med periodeavslutning, i samsvar med frister i § 8.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 nr. 2 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-13">2. Dersom fordelingsmåten har medført en vesentlig skjevhet i fordelingen mellom skattekreditorene, kan kommunen søke skattekontoret om å benytte de endelige fordelingstallene for det inntektsåret restansen gjelder.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12 nr. 2 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-14">2. Marginprosenten fastsettes av skattekontoret. Prosenten bør ikke overstige 14 prosent. Grunnlaget for forslaget skal være forholdet mellom overskytende forskudd og totalt beregnet skatt for personlige skattytere i kommunen for de tre nærmest foregående skattefastsettingsårene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 nr. 1 og 2 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-15">1. Dersom innestående margin ikke er tilstrekkelig til dekning av oppgjør etter avregning, belastes skattekreditorene løpende for det manglende beløpet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-16">2. Eventuell rest av den tilbakeholdte margin (jf. § 12) ved utgangen av oktober i skattefastsettingsåret skal fordeles mellom skattekreditorene i månedsoppgjøret for november i samme år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 nr. 2 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-17">2. Innfordringsutgifter og gebyrer belastes staten. Innfordringsinntekter og betalte gebyrer godskrives staten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 nr. 4 og 5 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Innbetaling fra anonyme skattytere bokføres til inntekt i skatteregnskapet og fordeles til staten. Innbetaling fra kjent skattyter som ukrevet foretar innbetaling, når skattemyndigheten ikke fastsetter en skatteforpliktelse, bokføres til inntekt i skatteregnskapet i den kommune hvor innbetaler anses skattemessig bosatt. Innbetalingen fordeles etter de foreløpige fordelingstallene for personlige skattytere for inneværende inntektsår, jf. § 3 nr. 1.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-10-27-2157/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I forskrift 20. juni 2012 nr. 627 om gjennomføringen av fordeling av skatt mv. mellom skattekreditorene gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 nr. 1 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-1">1. Renter fordeles mellom skattekreditorene ved hvert periodiske oppgjør på grunnlag av den gjeldende fordeling for den hovedstol som rentene vedrører.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-10-27-2157/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Endringene under I trer i kraft fra 1. november 2020.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Endringen under II trer i kraft fra 1. januar 2021.</article></section><section class="section" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-10-27-2157/KAPITTEL_4"><h2>Rettelser</h2><article class="defaultP" data-text-size="small">Det som er rettet er satt i kursiv.</article> <article class="gazettenote" data-gazette-note-date="2020-11-03" data-gazette-note-type="rettelse"><article class="defaultP">§ 8 nr. 2 første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">Periodisk oppgjør avgis til <i>skatteetaten ved</i> divisjon innkreving innen den 10. i måneden etter utløpet av perioden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 nr. 3 første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">Når oppgjøret avgis, skal skattekontoret overføre kommunenes andel <i>til kommunene</i>, fylkeskommunens andel til fylkeskassereren, og statens og folketrygdens andel til inntektsregnskapet for skatt og folketrygd.</article></article></section></main></body></html>