<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om fagskoleutdanning ved AOF Østfold</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2020-05-05-2496</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2020-05-05-2496</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>AOF Østfold</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2020-11-30</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2017-06-22-1387</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2018-06-08-28/§16</li><li>lov/2018-06-08-28/§21</li><li>lov/2018-06-08-28/§26</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§3</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§26</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§27</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§28</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§29</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§30</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§31</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§32</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§33</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§34</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§35</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§36</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§37</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2020-11-30 14:20</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2020-1621</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om fagskoleutdanning ved AOF Østfold</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om fagskoleutdanning ved AOF Østfold</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av styret i AOF Østfold 5. mai 2020 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 16 fjerde ledd, § 21 femte ledd og § 26 og forskrift 11. juli 2019 nr. 1005 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften) § 3, § 26–§ 36 og § 37.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2020-05-05-2496</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om fagskoleutdanning ved AOF Østfold<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel 1. Generelle bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-1. Formål og Virkeområde</li><li>§ 1-2. Definisjoner</li><li>§ 1-3. Studentens ansvar og undersøkelsesplikt</li><li>§ 1-4. Skolens ansvar</li><li>§ 1-5. Fravær fra obligatorisk undervisning – tilstedeværelsesplikt</li><li>§ 1-6. Innhenting og behandling av personopplysninger</li></ul></li><li>Kapittel 2. Opptak<ul class="tocSubUl"><li>§ 2-1. Generelt om opptak</li><li>§ 2-2. Generelle opptaksbestemmelser</li><li>§ 2-3. Opptak på grunnlag av realkompetansevurdering</li><li>§ 2-4. Utfyllende regler om språkkrav for søkere med utenlandsk utdanning</li><li>§ 2-5. Utfyllende regler om betinget opptak</li><li>§ 2-6. Politiattest ved opptak til fagskoleutdanning</li><li>§ 2-7. Rullerende opptak og rangering</li></ul></li><li>Kapittel 3. Skikkethet<ul class="tocSubUl"><li>§ 3-1. Formålet med skikkethetsvurdering</li><li>§ 3-2. Fagskoleutdanninger med skikkethetsvurdering</li><li>§ 3-3. Løpende og særskilt skikkethetsvurdering</li><li>§ 3-4. Vurderingskriterier</li><li>§ 3-5. Informasjon til studentene</li><li>§ 3-6. Skikkethetsnemnd</li><li>§ 3-7. Skikkethetsansvarlig</li><li>§ 3-8. Tvilsmelding</li><li>§ 3-9. Behandling hos skikkethetsansvarlig</li><li>§ 3-10. Behandling i skikkethetsnemnda</li><li>§ 3-11. Behandling i lokal klagenemnd og utestengingsperiode</li></ul></li><li>Kapittel 4. Innpassing og fritak<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-1. Innpassing av emner</li><li>§ 4-2. Prosedyre ved vurdering av innpassing og fritak</li></ul></li><li>Kapittel 5. Avsluttende vurdering, eksamen og sensur<ul class="tocSubUl"><li>§ 5-1. Utfyllende bestemmelser</li><li>§ 5-2. Eksamens- og vurderingsformer</li><li>§ 5-3. Karakterer og vitnemål</li><li>§ 5-4. Vilkår for å avlegge eksamen</li><li>§ 5-5. Informasjon om og oppmelding til eksamen</li><li>§ 5-6. Tilrettelagt eksamen</li><li>§ 5-7. Sykdom og annet lovlig fravær fra eksamen</li><li>§ 5-8. Kontinuasjonseksamen</li><li>§ 5-9. Rett til begrunnelse og klage på karakterfastsetting</li><li>§ 5-10. Fusk eller forsøk på fusk</li></ul></li><li>Kapittel 6. Generelle regler om enkeltvedtak og klagerett<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-1. Enkeltvedtak</li><li>§ 6-2. Klagefrist</li><li>§ 6-3. Klagens form og innhold</li><li>§ 6-4. Hvor klagen rettes og adgangen til omgjøring</li><li>§ 6-5. Veiledning, hjelp og støtte</li><li>§ 6-6. Klageorgan</li></ul></li><li>Kapittel 7. Øvrige bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 7-1. Utfyllende reglement</li><li>§ 7-2. Studentorgan</li><li>§ 7-3. Utestengning og bortvisning</li><li>§ 7-4. Permisjon og avbrudd</li><li>§ 7-5. Ikrafttredelse</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496" id="dokument"><h1>Forskrift om fagskoleutdanning ved AOF Østfold</h1><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/KAPITTEL_1"><h2>Kapittel 1. Generelle bestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§1-1" data-name="§1-1" id="kapittel-1-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Formål og Virkeområde</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-1">(1) Forskriftens formål er å sikre ivaretakelse av lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) og forskrift 11. juli 2019 nr. 1005 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-2">(2) Forskriften gjelder for personer som<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">søker opptak til studieprogram</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">har studierett og status som student ved AOF Østfold – Fagskolen.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§1-2" data-name="§1-2" id="kapittel-1-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h3><article class="defaultP"><i>Eksamen:</i> En skriftlig, digital, muntlig eller praktisk prøving av kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse med fastsetting av selvstendig karakter (A–F), eller bestått/ikke bestått, som angis på vitnemålet.</article><article class="defaultP"><i>Emne:</i> De minste resultatbærende enhetene som gir uttelling i form av studiepoeng. Med minste resultatbærende enhet menes alle enheter som gir en selvstendig karakter, og som studenten må bestå for å få godkjent et vitnemålsgivende utdanningstilbud. Enhetene kan variere i omfang og skal fremkomme i vitnemålet.</article><article class="defaultP"><i>Emnebeskrivelse:</i> En beskrivelse av temaer, omfang, forventet læringsutbytte, lærings- og vurderingsformer samt andre obligatoriske krav.</article><article class="defaultP"><i>Studiepoeng:</i> Mål på arbeidsomfang i studiet. 60 studiepoeng tilsvarer ett års studie på full tid.</article><article class="defaultP"><i>Læringsutbytte:</i> Beskrivelse av kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse studenten har tilegnet seg etter fullført emne eller studieprogram.</article><article class="defaultP"><i>Sensur:</i> Bedømmelse av studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse.</article><article class="defaultP"><i>Studieavgift:</i> Avgift som studenten betaler for sin utdanning. Studieavgiften faktureres pr. år eller semester.</article><article class="defaultP"><i>Semesteravgift:</i> Avgift som studenten betaler for bruk og tilgang administrative tjenester og læringsmateriell. Semesteravgiften faktureres pr. år eller semester.</article><article class="defaultP"><i>Studieavtale:</i> Individuell avtale mellom student og AOF Østfold – Fagskolen som regulerer hvilket studie studenten har studierett til, og hvilke rettigheter og forpliktelser som tilkommer. Denne forskrift anses som en del av studentens studieavtale.</article><article class="defaultP"><i>Studieplan:</i> En helhetlig plan for et studieprogram med progresjon, mål og innhold, forventet læringsutbytte, oppbygging av studiet, lærings- og vurderingsformer samt andre obligatoriske krav.</article><article class="defaultP"><i>Student:</i> Person som er tatt inn som student ved et av skolens fagskolestudier, enten i enkeltemner eller helt studieløp.</article><article class="defaultP"><i>Søker:</i> Person som søker opptak til studier, programmer eller enkeltkurs ved AOF Østfold – Fagskolen.</article><article class="defaultP"><i>Vurdering:</i> Bedømmelse av studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse i et emne og som omfatter alle vurderingsformer som gir grunnlag for fastsettelse av karakter i emnet.</article><article class="defaultP"><i>Bortvisning:</i> Hvis en student, til tross for en skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende på medstudenters arbeid, læringsmiljøet eller virksomheten ved fagskolen ellers, kan styret fatte vedtak om at studenten skal bortvises i inntil ett år. Rektoren ved skolen kan fatte vedtak om bortvisning dersom vilkårene i § 12 annet ledd er til stede, jf. fagskoleloven. Et slikt vedtak gjelder inntil styret kan fatte et endelig vedtak i saken. Bortvisningen innebærer ikke at studenten fratas retten til å gå opp til eksamen.</article><article class="defaultP"><i>Lokal klagenemnd:</i> Klageorgan utnevnt av fagskolens styre til å ivareta klagebehandling. Nemnda er beskrevet i kapittel 5.</article><article class="defaultP"><i>Nasjonal klagenemnd:</i> Klageorgan utnevnt av departementet som behandler klager på enkeltvedtak etter kapittel 7 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften).</article><article class="defaultP"><i>Realkompetanse:</i> Dokumentert kunnskap, ferdigheter og generell kompetanse tilegnet uavhengig av læringsarena, gjennom formell, ikke-formell og uformell læring som kan knyttes opp mot det enkelte studies krav til forkunnskaper. Formell læring er den vurdering som skjer i utdanningssystemet, eventuelt for annet autorisasjons- og/eller sertifiseringsformål, ikke-formell læring er strukturert opplæring gjennom kurs og andre tilbud som ikke inngår i utdanningssystemet. Uformell læring skjer gjennom livet på arenaer som ikke først og fremst er begrenset på strukturert læring, gjennom yrkespraksis, ubetalt arbeid, organisasjonsarbeid eller lignende.</article><article class="defaultP"><i>Realkompetansevurdering:</i> Måling av realkompetansen opp mot kriterier fastsatt i gjeldende studieplan. Realkompetansevurdering kan gi grunnlag for opptak til fagskoleutdanning eller fritak og/eller innpassing for emner som del av en fagskoleutdanning.</article><article class="defaultP"><i>Innpassing og fritak:</i> En student kan innpasse beståtte emner fra annen godkjent utdanning med samme antall studiepoeng, og/eller i den utstrekning utdanningen oppfyller de faglige krav for emnet eller emnene det søkes om innpassing for. Det skal ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold. En student kan søke fritak for emner på grunnlag av annen dokumentert relevant utdanning og kompetanse ut fra en faglig realkompetansevurdering.</article><article class="defaultP"><i>Ikke skikket:</i> En student som i utdanningen eller i fremtidig yrkesutøvelse kan utgjøre fare for liv, fysisk og/eller psykisk helse, rettigheter og sikkerhet til barn, unge eller voksne i sårbare situasjoner, er ikke skikket for yrket.</article><article class="defaultP"><i>Fagskolen:</i> Benyttes som benevnelse i forskriften for AOF Østfold – Fagskolen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§1-3" data-name="§1-3" id="kapittel-1-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Studentens ansvar og undersøkelsesplikt</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1">(1) Enhver søker/student plikter å sette seg inn i den til enhver tid gjeldende forskrift om opptak, studier og eksamen ved fagskolen, og de spesifikke bestemmelsene som gjelder det studietilbudet søkeren søker til eller studenten følger.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-2">(2) Studenten plikter å sette seg inn i informasjon som er tilgjengelig på fagskolens nettside eller læringsplattform. Dette gjelder særlig informasjon om undervisning, studieplaner, retningslinjer og frister som er relevant for studieprogrammet, eksamensplaner, rutiner for eksamen, regler for behandling av fusk og nødvendige forutsetninger for å gå opp til eksamen. Studenten kan ikke påberope seg manglende kjennskap til reglement som unnskyldning for regelbrudd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-3">(3) Studenten plikter skriftlig å underrette fagskolen om navneendringer og kontakt- og adresseendringer. Studenten har selv ansvar for å dokumentere slike endringer, og skal sendes til skolen pr. post eller e-post til skolens offisielle postmottak. Unnlatt oppdatering av adresse og telefonnummer innebærer at studenten selv må bære risikoen for at underretninger fra fagskolen ikke mottas, eller ikke mottas i tide.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-4">(4) Studenten plikter å delta på, og tilegne seg undervisning i obligatoriske emner beskrevet i studieplanen, plikter å levere obligatoriske arbeidskrav innen gitte frister, samt å møte presis til opplæringen og delta aktivt i, og tilegne seg all opplæring i den form den blir gitt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-5">(5) Alle studenter ved fagskolen har tilgang til og må bruke skolens læringsplattform. Studentens registrerte e-postadresse som bl.a. benyttes til viktig studentinformasjon fra fagskolen. Studenten plikter å sjekke læringsplattform og e-post jevnlig.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§1-4" data-name="§1-4" id="kapittel-1-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Skolens ansvar</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-1">(1) Fagskolen skal gjennomføre undervisningen slik den er definert i akkreditert studieplan. Fagskolen kan gjøre mindre endringer i undervisningen og pensum dersom særlige grunner tilsier dette. Slike endringer skal kommuniseres på skolens læringsplattform eller gjennom studieadministrativt system så snart som mulig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-2">(2) Fagskolen skal sørge for at opplysninger som blir gitt til offentlige etater, registre, studenter og den som søker utdanning er korrekte og fullstendige. Videre skal skolen sørge for at det blir gitt nødvendig informasjon og veiledning til søkere til og studenter ved fagskolen, blant annet om studie- og semesteravgift, studietilbud, søknadsfrister og opptakskrav.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-3">(3) Fagskolen fastsetter krav til lærerkompetanse, instruktørkompetanse og ledelse ved fagskolen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-4">(4) Fagskolen plikter å informere studentene om denne forskriften, retningslinjer og lignende og gjøre dette tilgjengelig for studentene gjennom fagskolens læringsplattform. Fagskolen skal sørge for at virksomheten drives i samsvar med gjeldende lover og regler, samt etablere og sørge for gjennomføring av systematiske kontrolltiltak (internkontroll) for å sikre dette punktet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§1-5" data-name="§1-5" id="kapittel-1-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Fravær fra obligatorisk undervisning – tilstedeværelsesplikt</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-1">(1) Fagskolens utdanninger har normalt obligatorisk undervisning med mindre annet er fastsatt i den enkelte studieplan. Det forventes imidlertid at studenten møter etter oppsatt timeplan og semesterplan og gir melding til faglærer eller fagskolens administrasjon ved uteblivelse. Følges ikke deltakelse på obligatorisk undervisning, kan studenten miste studieretten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-2">(2) Et vedtak om tap av studierett kan påklages til lokal klagenemnd i henhold til kapittel 5 i denne forskrift.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-3">(3) Lengre fravær som skyldes sykdom, ulykke, pandemier eller lignende, og som dokumenteres med legeerklæring eller dokumentasjon fra arbeidsgiver og/eller retningslinjer gitt av offentlig myndighet, kan etter skriftlig søknad til skolen gi fritak for tilstedeværelsesplikten. Fagskolen kan helt/eller delvis endre kravene og omfanget for obligatorisk undervisning og tilstedeværelsesplikt dersom dette følger av retningslinjer gitt av offentlig myndighet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-4">(4) I utdanninger med praksis, er praksis å anse som obligatorisk undervisning. Vesentlig fravær i praksistiden, kan medføre at praksis ikke er bestått.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-5">(5) For å kunne bli oppmeldt til eksamen og få vitnemål, må alle obligatoriske arbeidskrav være gjennomført og bestått.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-6">(6) Vedtak om fritak for tilstedeværelsesplikten fattes av administrativ eller faglig leder etter innstilling fra administrasjonen. Vedtaket kan påklages, med mindre det følger av pålagte retningslinjer gitt av offentlig myndighet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§1-6" data-name="§1-6" id="kapittel-1-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Innhenting og behandling av personopplysninger</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-1">(1) Fagskolen vil behandle personopplysninger om søkere og studenter når formålet med behandlingen er å ivareta den registrertes rettigheter, eller å oppfylle skolens plikter etter fagskoleloven.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-2">(2) Fagskolen vil behandle opplysninger om navn, kontaktinformasjon, fødselsnummer, midlertidig fødselsnummer, D-nummer, arbeidserfaring og karakterer fra videregående opplæring, fagskoler, universiteter og høyskoler og fag- og svennebrev hentet fra offentlige myndigheter, offentlige systemer for vitnemål, statlige, fylkeskommunale og private utdanningsinstitusjoner, når dette er nødvendig for å oppfylle formålet som er nevnt i første ledd. Innhenting av opplysningene kan skje elektronisk.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-3">(3) Fagskolen vil også behandle opplysninger om helse, sosiale forhold og andre sensitive opplysninger som studenten selv har gitt skolen, eller har samtykket til at skolen skal få, når disse opplysningene er nødvendige for formål som nevnt i første ledd. Disse begrensningene i skolens adgang til å behandle opplysninger om helse, sosiale forhold og andre sensitive opplysninger gjelder ikke for nødvendig behandling etter fagskoleloven § 26, Vurdering av skikkethet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-4">(4) Fagskolen rapporterer opplysninger som nevnt i andre ledd til database for statistikk om fagskoleutdanning (DBH-F), jf. fagskoleloven § 42 andre ledd og fagskoleforskriften § 6.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-5">(5) Fagskolen kan fatte vedtak ved helt eller delvis automatisert saksbehandling i sine systemer. Den personen som vedtaket retter seg mot, kan kreve at vedtaket overprøves manuelt av saksbehandleren.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-6">(6) Fagskolen kan motta og behandle politiattest fra søkerne elektronisk i sine systemer der det kreves at studenten skal legge frem politiattest, jf. fagskoleloven § 27. Politiattest som er utstedt og signert digitalt, kan kun leveres i digital form. Søkerne må selv innhente og formidle politiattesten til fagskolen.</article></article></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/KAPITTEL_2"><h2>Kapittel 2. Opptak</h2><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-2-ledd-1">Fastsatt med hjemmel i § 16 i lov om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) og § 3 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning.</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§2-1" data-name="§2-1" id="kapittel-2-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelt om opptak</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-1">(1) Utdanninger som blir satt opp har normalt rullerende opptak. Der utdanningen er satt opp med søknadsfrist vil denne kunngjøres på fagskolens hjemmesider under den enkelte utdanning. Utdanninger med utsatt oppstartstidspunkt vil endre søknadsfristen tilsvarende.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-2">(2) Søkere som får tilbud om studieplass, må bekrefte studieplassen innen oppgitt frist. Dersom fagskolen ikke har mottatt bekreftelse innen oppgitt frist, vil studenten miste studieplassen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-3">(3) Styret bestemmer for hvert studieår hvilket antall studenter som kan tas opp ved de enkelte utdanningene innenfor rammene av NOKUTs godkjenning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-4">(4) For opptak til utdanningen kreves fullført og bestått videregående opplæring eller tilsvarende realkompetanse jf. fagskoleloven § 1.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-5">(5) For de enkelte fagskoleutdanningene kan det kreves at spesifiserte studieretninger er fullført og bestått. Nærmere informasjon om opptakskrav til den enkelte fagskoleutdanning følger av den enkelte studieplan.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§2-2" data-name="§2-2" id="kapittel-2-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle opptaksbestemmelser</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1">(1) Opptak til fagskoleutdanning krever enten relevant fag- eller svennebrev, treårig yrkesfaglig opplæring eller generell studiekompetanse, jf. Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring nivå 4, eller tilsvarende realkompetanse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-2">(2) I studieplanen for den enkelte utdanning er det beskrevet hvilket fag/svennebrev eller annen utdanning som er relevante og som kan gi rett til opptak.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-3">(3) Realkompetansevurdering kan ikke foretas for opptak til fagskoleutdanninger der fagskolen har stilt som et opptakskrav at studenten har yrkesgodkjenning, autorisasjon eller sertifisering etter annen lovgivning. Dette vil framgå av den enkelte studieplan.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-4">(4) Studieplanen for den enkelte utdanning kan stille spesielle opptakskrav som er relevante for fagskoleutdanningen. Med spesielle opptakskrav menes krav om bestemte fag, fagbrev, svennebrev, karakterer, poeng, opptaksprøver, arbeidserfaringer/praksis, autorisasjoner, sertifiseringer eller andre yrkesgodkjenninger.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§2-3" data-name="§2-3" id="kapittel-2-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Opptak på grunnlag av realkompetansevurdering</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-1">(1) Søkere som ikke fyller de formelle kravene til opptak og som er 23 år eller eldre i opptaksåret, kan søke opptak på grunnlag av realkompetanse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-2">(2) Opptak på bakgrunn av realkompetanse foretas etter en vurdering av søkerens dokumentasjon og eventuelt utfyllende informasjon. Vurdering baseres på kravene til opptak på grunnlag av formell kompetanse. Nærmere bestemmelser for opptak på bakgrunn av realkompetanse, fastsettes i studieplan til den enkelte utdanning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-3">(3) Realkompetansen vurderes ut fra innlevert skriftlig dokumentasjon fra søkeren. Dokumentasjon kan være vitnemål, kompetansebevis, attester, tjenestebevis, kursbevis høyere relevant utdanning på bachelornivå mv.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-4">(4) Opptak på bakgrunn av realkompetanse fattes av fagskolerektor eller daglig leder etter innstilling fra kompetanserådgiver eller annen bemyndiget person.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-5">(5) Vedtaket skal være skriftlig og meddeles søkeren. Avslag på søknad om opptak på bakgrunn av realkompetanse kan påklages i henhold til kapittel 6 i denne forskriften.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-6">(6) Vedtak om godkjenning av realkompetanse gjelder i utgangspunktet også for senere år for det studie en er innsøkt til. Vedtaket har likevel bare gyldighet i henhold til studiet slik det gjennomføres på vurderingstidspunktet. Ved betydelige endringer i fag-, studie- eller rammeplaner, forbeholder fagskolen seg rett til å foreta ny vurdering, og eventuelt endre vedtaket. Dersom vedtaket endres, kan det endrede vedtaket påklages i henhold til kapittel 6 i denne forskriften.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7">(7) Søkere som tas opp på bakgrunn av realkompetanse vil etter gjennomført og bestått avsluttende eksamen ikke kunne søke autorisasjon innen helsefagene. Vitnemål fra fagskolen erstatter heller ikke et fagbrev.<article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-ledd-1">Ovennevnte kriterier kan suppleres med relevant erfaring som blant annet pårørende, erfaringskonsulent eller fra organisasjonsliv, tillitsverv, styreverv, fritid og fritidsinteresser. Dokumentasjon på utført arbeid og tidsomfang legges ved dersom forholdene er dokumenterbare.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-ledd-2">Dokumentasjonen for relevant arbeidserfaring skal være i form av arbeidsattest eller arbeidsbekreftelse som angir start- og sluttidspunkt for arbeidsforholdet, stillingsprosent og/eller arbeidstimer i sum eller pr. uke/måned.</article></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§2-4" data-name="§2-4" id="kapittel-2-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Utfyllende regler om språkkrav for søkere med utenlandsk utdanning</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-1">(1) Søkere med bestått og fullført videregående opplæring fra de andre nordiske landene er kvalifiserte for opptak uten tilleggskrav i norsk.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-2">(2) Søkere med fullført og bestått treårig videregående opplæring fra land utenfor Norden må dokumentere kunnskaper i norsk, såfremt den omsøkte fagskoleutdanningen ikke tilbys på et fremmedspråk. For fagskoleutdanninger hvor det kreves generell studiekompetanse, må søkere dokumentere kunnskaper i norsk på minimum nivå B2 i Europarådets referanserammeverk for språk. For andre fagskoleutdanninger fastsetter fagskolen i forskrift om søkere må dokumentere kunnskaper i norsk på minimum nivå B1 eller B2 i Europarådets referanserammeverk for språk.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3">(3) Kunnskaper i norsk dokumenteres med én av følgende prøver:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-1-ledd-1">Bestått norsk med 393 timer fra videregående opplæring</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-2-ledd-1">Bestått eksamen fra trinn 3 i norsk for utenlandske studenter ved universitetene</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-3-ledd-1">Bestått eksamen fra 1-årig studium i norsk språk og samfunnskunnskap for utenlandske studenter</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-4-ledd-1">Skriftlig test i norsk, høyere nivå («bergenstesten»), med minimum 450 poeng eller «bestått» etter ny vurderingsordning f.o.m. høsten 2009</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-5-ledd-1">Avsluttende prøve i norsk (norskprøven) med ferdigheter på minimum nivå B2 i alle delferdigheter, jf. lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven) § 19 andre ledd.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-4">(4) For fagskoleutdanninger der søkere må dokumentere kunnskaper i norsk på minimum nivå B1, kan disse også dokumenteres med avsluttende prøve i norsk (norskprøven) med ferdigheter på minimum nivå B1 i alle delferdigheter, jf. lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven) § 19 andre ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-5">(5) Søkere som har utdanning fra International Baccalaureate (IB), og som enten har tatt norsk A eller norsk B på minimum lavere nivå («standard level»), eller som oppfyller kravene i tredje ledd, fyller kravene til generell studiekompetanse dersom de i tillegg oppfyller ett av følgende krav:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-5-punkt-1-ledd-1">oppnådd diplom fra International Baccalaureate (IB)</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-5-punkt-2-ledd-1">oppnådd IB-Certificate med mer enn 20 poeng og bestått i tre fag på lavere nivå («standard level») og tre fag på høyere nivå («higher level»), eller bestått to fag på lavere nivå («standard level») og fire fag på høyere nivå («higher level»). Slike søkere kan ikke ha lavere karakter enn 3. Theory of Knowledge, Creativity, Action and Service og Extended Essay må også være bestått.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-6">(6) Kravene til norskkunnskaper gjelder ikke for søkere som skal tas opp til fremmedspråklige utdanningsprogram og studenter som deltar i internasjonale utvekslingsprogram.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-7">(7) Dersom det stilles språkkrav i engelsk vil dette framkomme i den enkelte studieplan. I så fall må søkere dokumentere kunnskaper i engelsk på minimum nivå B1 eller B2 i Europarådets referanserammeverk for språk.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§2-5" data-name="§2-5" id="kapittel-2-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Utfyllende regler om betinget opptak</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-1">(1) Opptak på visse vilkår ved sen fag- eller svenneprøve<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Søkere som ikke har dokumentert fullført og bestått fag- eller svenneprøve innen fristen for å sende inn dokumentasjon, og som derfor ikke er kvalifisert for opptak, kan få opptak til fagskoleutdanning dersom de kan dokumentere at de skal gjennomføre fag- eller svenneprøven i løpet av det påfølgende semesteret.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Søkere som har fått opptak uten bestått fag- eller svenneprøve, kan ikke reservere studieplassen jf. denne forskriften § 2-5 (2).</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Studenter med opptak på visse vilkår som ikke oppfyller opptakskravene i løpet av første semester etter opptak, mister studieplassen og studieretten.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-4-ledd-1">Studenter som går opp til eksamen i en utdanning de har fått opptak til på visse vilkår, får ikke denne eksamenen godkjent som bestått uten at opptakskravet er oppfylt.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-1-punkt-5-ledd-1">Fagskolen vil så langt det er mulig og rimelig legge til rette for at studenten både kan gå opp til fag- eller svenneprøven i videregående opplæring og gjennomføre utdanningen det er gitt betinget opptak til. Dersom fagskolen ikke finner å kunne legge til rette på denne måten, skal studenten få forlenget opptaket på visse vilkår til neste gang det blir arrangert utsatt eksamen i det aktuelle faget i videregående opplæring.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2">(2) Opptak på visse vilkår<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Søkere som på grunn av spesielle omstendigheter ikke kan avlegge eksamen i videregående opplæring, og som derfor ikke er kvalifisert for opptak til fagskoler som er omfattet av denne forskriften, kan få opptak til fagskoleutdanning dersom følgende vilkår er oppfylt: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">søkeren består eksamen i ett eller flere fag i videregående opplæring i løpet av første semester etter opptak</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">søkeren har standpunktkarakteren 2 eller bedre i faget</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">ikke allerede har avsluttende vurdering i faget, og</article></article></li><li data-li-identifier="iv." data-name="iv."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">oppfyller fastsatte karakterkrav når eksamen er avlagt.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Med spesielle omstendigheter menes sykdom, ulykker eller dødsfall i nær familie. Fagskolen kan gi betinget opptak på grunn av andre spesielle omstendigheter.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Søkeren som har fått opptak på visse vilkår, kan ikke få reservert studieplass til senere opptak.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Studenter med opptak på visse vilkår som ikke oppfyller opptakskravene innen den fastsatte fristen, mister studieplassen og studieretten.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-5-ledd-1">Studenter som går opp til eksamen i en utdanning de har fått opptak til på visse vilkår, får ikke denne eksamen godkjent som bestått uten at opptakskravet er oppfylt.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-6-ledd-1">Der fagskolen gir et betinget opptak etter (2), skal det så langt det er mulig og rimelig, legges til rette for at studenten både kan gå opp til utsatt eksamen i videregående opplæring og gjennomføre utdanningen det er gitt betinget opptak til. Dersom fagskolen ikke finner å kunne legge til rette på denne måten, skal studenten få forlenget opptaket på visse vilkår til neste gang det blir arrangert utsatt eksamen i det aktuelle faget i videregående opplæring.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-3">(3) Reservasjon av studieplass<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-3-punkt-1-ledd-1">Søkere som har fått opptak ved fagskolen, kan etter søknad få inntil to års utsettelse av studiestart ved sykdom, svangerskap/barsel, verneplikt eller andre tungtveiende grunner. Dette betinger at fagskolen setter opp det gjeldende studietilbud innen fristen.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-3-punkt-2-ledd-1">Søknad med dokumentasjon skal sendes til fagskolen innen tre uker fra tilbudet om studieplass ble mottatt.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§2-6" data-name="§2-6" id="kapittel-2-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Politiattest ved opptak til fagskoleutdanning</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1">(1) Krav til politiattest<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Fagskolen krever politiattest fra studenter i utdanninger hvor studenter kan komme i kontakt med mindreårige som del av klinisk undervisning eller praksisopplæring. Dette gjelder kun studenter som skal utføre oppgaver som innebærer et tillits- eller ansvarsforhold overfor mindreårige jf. fagskoleloven § 27, fagskoleforskriften § 19 og politiregisterloven § 39.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Hvis det er gitt særlige regler om politiattest for et yrke, gjelder disse tilsvarende for studenter som deltar i praksisopplæring eller klinisk undervisning.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Et eventuelt krav til politiattest framkommer av den enkelte studieplan. Informasjon om dette vil også fremkomme i opptaksbrevet.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1-punkt-4-ledd-1">Fagskolen kan utestenge studenter fra praksisstudier eller klinisk undervisning dersom studenten er siktet, tiltalt eller dømt for forhold omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd, jf. fagskoleloven § 27. Et slikt vedtak fattes av lokal klagenemnd og kan påklages jf. kapittel 9.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1-punkt-5-ledd-1">Studenten skal levere politiattesten elektronisk, jf. fagskoleforskriften § 4 femte ledd.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1-punkt-6-ledd-1">Søkerne må selv innhente og formidle politiattesten til fagskolen, jf. fagskoleforskriften § 4 femte ledd.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-2">(2) Tidspunktet for fremleggelse av politiattest<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Alle søkere som får tilbud om plass ved utdanninger med krav om politiattest, jf. § 4-1 første ledd, skal sende politiattest til fagskolen innen fire uker fra tilbudet kommer frem.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Politiattesten må ikke være eldre enn tre måneder på tidspunktet for fremleggelse av attesten jf. første ledd.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-3">(3) Til utdanninger med krav om politiattest skal søkere, sammen med melding om at de tar imot tilbud om studieplass, bekrefte at de kjenner regelverket om politiattest, og at de innen fristen vil levere attest som er relevant for opptak til vedkommende utdanning, jf. § 2-6 (1).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-4">(4) Fornyet vandelskontroll kan foretas i samsvar med politiregisterloven § 43.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5">(5) Behandling av politiattest med merknad<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5-punkt-1-ledd-1">Søkeren eller studenten skal bidra til å opplyse saken ved å fremlegge dokumentasjon om forhold som ligger til grunn for merknader på politiattesten. Søker eller student som ikke fremlegger slik dokumentasjon, har ikke rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring ved den aktuelle utdanningen.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5-punkt-2-ledd-1">Fagskolen skal snarest mulig og senest innen ti dager etter at all dokumentasjon i saken foreligger, fremlegge politiattesten til den lokale klagenemnda, jf. fagskoleloven § 27 femte ledd. Med politiattesten skal det følge en oversikt over innhold og veiledning i den kliniske undervisningen eller praksisstudiene og en begrunnet uttalelse om hvorvidt studenten bør utelukkes fra å delta i denne. Studenten skal samtidig få kopi av fagskolens uttalelse til lokal klagenemnd med vedlegg, og gis fjorten dagers frist til å uttale seg.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5-punkt-3-ledd-1">Saken skal behandles snarest mulig, og senest innen fire uker etter at den er mottatt av den lokale klagenemnda. Studenten har ikke rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisstudier før det er fattet vedtak i saken.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5-punkt-4-ledd-1">Den lokale klagenemnda skal vurdere om hensynet til pasienter, brukere, barnehagebarn, elever eller andre sårbare grupper skal føre til at studenten utestenges fra klinisk undervisning eller praksisstudier.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5-punkt-5-ledd-1">Den lokale klagenemnda kan innkalle studenten til møte dersom det er nødvendig for å få saken tilfredsstillende opplyst.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5-punkt-6-ledd-1">Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning er klageinstans.</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-5-punkt-7-ledd-1">Politiattesten skal oppbevares i samsvar med politiregisterforskriften § 37-2.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-6">(6) Følger av at politiattest ikke fremlegges<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-6-punkt-1-ledd-1">Den som ikke fremlegger politiattest i henhold til reglene i denne forskriften, har ikke rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-6-punkt-2-ledd-1">Det kan gjøres unntak fra første ledd dersom årsaken til at søkeren eller studenten ikke fremlegger politiattest ligger utenfor vedkommendes kontroll.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-7">(7) Følger av at studenten ikke kan delta i praksisopplæring eller klinisk undervisning: Studenter som ikke kan delta i obligatorisk praksisopplæring eller klinisk undervisning etter fagskoleloven § 27 eller denne forskrift § 2-6 (5) får ikke vitnemål for fullført grad eller utdanning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§2-7" data-name="§2-7" id="kapittel-2-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Rullerende opptak og rangering</span></h3><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-2-paragraf-7-ledd-1">Fastsatt med hjemmel i § 14 til § 18 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-1">(1) Dersom studietilbudet kunngjøres med at man benytter rullerende opptak, vil kvalifiserte søkere tas opp til studiet fortløpende.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-2">(2) Dersom studietilbudet kunngjøres med søknadsfrist, vil opptak til fagskoleutdanning på grunnlag av kvalifisering og rangering, foretas rangering ved utregning av poeng.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Grunnlaget for rangering er karakterene fra den dokumentasjonen som kvalifiserer søkeren for en fagskoleutdanning og annen dokumentasjon som gir tilleggspoeng, jf. fagskoleforskriften § 15.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Søkere med høy poengsum skal rangeres foran søkere med lav poengsum. Søkere med lik poengsum skal rangeres etter alder, eldre søkere går foran yngre søkere.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Hvis det er ledige studieplasser etter at det ordinære opptaket er gjennomført, vil fagskolen tilby disse studieplassene til kvalifiserte søkere. Søknader om opptak til slike ledige studieplasser behandles i den rekkefølgen de mottas, uavhengig av rangeringsbestemmelsene (rullerende opptak, jf. § 2-7 (1)).</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Hvis det er venteliste etter at det ordinære opptaket er gjennomført, og fagskolen får ledige studieplasser etter studiestart, skal fagskolen tilby eventuelle ledige studieplasser til søkerne som står på venteliste. Ti dager etter studiestart kan fagskolen tilby resterende studieplasser til kvalifiserte søkere uten hensyn til rangeringsbestemmelsene.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-3">(3) Poengberegning ved rangering av søkere<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-3-punkt-1-ledd-1">Alle fag med tallkarakterer som inngår i kvalifikasjonsgrunnlaget er med i beregningen av karakterpoeng. Karakterpoeng er gjennomsnitt av alle tallkarakterer, med to desimaler, multiplisert med 10.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-3-punkt-2-ledd-1">For fag- eller svennebrev som inngår i kvalifikasjonsgrunnlaget, gis søkere følgende ekstra poeng: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-3-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-3-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">et fag- eller svennebrev gir 10 poeng. For søkere med to fagbrev, gir det andre fagbrevet 5 poeng. Dette omfatter også utdanninger som i dag fører til fag- eller svennebrev, men som i tidligere struktur ble avsluttet med yrkesfaglig eksamen og dokumentert med vitnemål.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-3-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-3-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">hvert fag- eller svennebrev med resultatet meget godt bestått gir ytterligere 5 poeng for det første fag- eller svennebrevet og 2 poeng for det andre.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-3-punkt-3-ledd-1">Relevant yrkespraksis gir 1 poeng pr. 6. måned i tilsvarende 100 prosent stilling. Læretid og yrkespraksis som inngår i grunnlaget for å gå opp til fag- eller svenneprøve som praksiskandidat gir ikke poeng. Det kan gis inntil 10 poeng for relevant yrkespraksis.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-4">(4) Karakterforbedringer: Ved beregning av karakterpoeng skal karakterforbedringer erstatte tidligere karakter(er) i samme fag.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-5">(5) Rangering av søkere som ikke kan poengberegnes<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-5-punkt-1-ledd-1">Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes, må rangeres i forhold til poengberegnede søkere ved hjelp av en individuell skjønnsmessig vurdering. Fagskolen fastsetter selv skjønnskriteriene. For å få tilbud om opptak kreves det likeverdige ferdigheter og kunnskaper med søkere som får tilbud om opptak etter rangering på grunnlag av poengberegning.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-5-punkt-2-ledd-1">I vurderingen skal fagskolen legge vekt på søkerens reelle kvalifikasjoner for studiet, herunder søkerens norskkunnskaper.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-6">(6) Rangering på grunnlag av opptaksprøve: Søkere til fagskoleutdanninger som har opptaksprøve som spesielt opptakskrav, skal rangeres på grunnlag av § 2-7 (2) til § 2-7 (5) og opptaksprøven. Fagskolen fastsetter i studieplanen hvor stor vekt opptaksprøven skal tillegges.</article></article></section><section class="section" data-name="kap3" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/KAPITTEL_3"><h2>Kapittel 3. Skikkethet</h2><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-3-ledd-1">Med hjemmel i lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 26 og forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning § 26 – § 36.</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§3-1" data-name="§3-1" id="kapittel-3-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Formålet med skikkethetsvurdering</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-1">(1) En skikkethetsvurdering skal avdekke om studenten har de nødvendige forutsetningene for å kunne utøve yrket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-2">(2) En student som i utdanningen eller i fremtidig yrkesutøvelse kan utgjøre fare for liv, fysisk og/eller psykisk helse, rettigheter og sikkerhet til barn, unge eller voksne i sårbare situasjoner, er ikke skikket for yrket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-3">(3) Et vitnemål for fullført og bestått utdanning innebærer at kandidaten er vurdert som skikket for yrket.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§3-2" data-name="§3-2" id="kapittel-3-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Fagskoleutdanninger med skikkethetsvurdering</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1">Skikkethetsvurdering skal foregå ved alle utdanninger der studenten kan utgjøre en fare, jf. § 3-1. Skikkethetsvurdering gjelder alle utdanninger innen helse- og oppvekst, samt utdanninger som omfattes av § 3-1 andre ledd. Det vil framgå av den enkelte studieplan om utdanningen er omfattet av skikkethetsvurdering.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§3-3" data-name="§3-3" id="kapittel-3-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Løpende og særskilt skikkethetsvurdering</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-1">(1) Det skal foretas løpende skikkethetsvurdering av alle studenter ved fagskoleutdanninger som omfattes av § 5-2 gjennom hele fagskoleutdanningen, jf. fagskoleloven § 26 første ledd. Den skal inngå i en helhetsvurdering av studentens forutsetninger for å kunne fungere i yrket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-2">(2) Hvis det er begrunnet tvil om en student er skikket, skal det i tillegg foretas en særskilt skikkethetsvurdering.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§3-4" data-name="§3-4" id="kapittel-3-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurderingskriterier</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1">(1) En student er uskikket dersom ett eller flere av følgende kriterier er oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1-punkt-1-ledd-1">studenten viser manglende vilje eller evne til omsorg, forståelse, innlevelse og respekt for barn, unge og voksne i sårbare situasjoner</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1">studenten viser manglende vilje eller evne til å endre uakseptabel adferd i samsvar med faglig veiledning</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1-punkt-3-ledd-1">studenten opptrer ikke i tråd med regelverk for helse, miljø og sikkerhet, prosedyrer og kvalitetssystemer, og dette kan utgjøre en fare for liv og helse</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1-punkt-4-ledd-1">studenten viser truende eller krenkende adferd i studiesituasjonen, eller overfor barn, unge eller voksne i sårbare situasjoner.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-2">(2) Departementet kan fastsette tilleggskriterier for enkeltutdanninger i særskilte tilfeller.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§3-5" data-name="§3-5" id="kapittel-3-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Informasjon til studentene</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-5-ledd-1">Fagskolen vil legge til rette for at studentene får tilstrekkelig og relevant informasjon om fagskoleutdanningens innhold, herunder om at studentene vil bli skikkethetsvurdert. Informasjon om reglene om skikkethet vil fremkomme i opptaksbrevet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§3-6" data-name="§3-6" id="kapittel-3-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Skikkethetsnemnd</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-6-ledd-1">Fagskolen skal oppnevne en skikkethetsnemnd jf. fagskoleforskriften § 31.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§3-7" data-name="§3-7" id="kapittel-3-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Skikkethetsansvarlig</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-7-nummer-1">(1) Fagskolerektor er skikkethetsansvarlige for fagskolen</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-7-nummer-2">(2) Skikkethetsansvarlige innstiller til skikkethetsnemnda.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§3-8" data-name="§3-8" id="kapittel-3-paragraf-8"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Tvilsmelding</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-8-nummer-1">(1) Tvil om en students skikkethet meldes skriftlig til skikkethetsansvarlig. Den som leverer tvilsmelding, regnes ikke som part i saken.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-8-nummer-2">(2) Tvilsmeldinger som er åpenbart ugrunnet, skal ikke behandles av skikkethetsansvarlig.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§3-9" data-name="§3-9" id="kapittel-3-paragraf-9"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Behandling hos skikkethetsansvarlig</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-9-nummer-1">(1) Studenten skal varsles skriftlig om at det foreligger begrunnet tvil om vedkommende skikkethet. Skikkethetsansvarlig skal innkalle studenten til vurderingssamtale og sørge for at saken blir så godt opplyst som mulig. Studenten skal få tilbud om utvidet oppfølging og veiledning med mindre det er åpenbart at slik oppfølging ikke er egnet til å hjelpe studenten. Praksisperioder kan utsettes fra tvilsmelding er mottatt til etter at utvidet veiledning er avsluttet, eller til saken er avgjort.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-9-nummer-2">(2) Fra vurderingssamtalen skal det lages skriftlig referat som inneholder en beskrivelse av saksforholdet og eventuelle planer for utvidet oppfølging og veiledning av studenten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-9-nummer-3">(3) Hvis utvidet oppfølging og veiledning ikke medfører den nødvendige endring og utvikling hos studenten, skal skikkethetsansvarlig fremme saken for skikkethetsnemnda.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§3-10" data-name="§3-10" id="kapittel-3-paragraf-10"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Behandling i skikkethetsnemnda</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-10-nummer-1">(1) Saker som fremmes for skikkethetsnemnda skal følges av all skriftlig dokumentasjon i saken. Nemnda skal utrede saken ytterligere dersom det er nødvendig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-10-nummer-2">(2) Studenten skal varsles i god tid om tidspunktet for møtet og gjøres kjent med sakens opplysninger. Studenten skal ha mulighet til å legge frem sine synspunkter for nemnda før møtet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-10-nummer-3">(3) Nemnda lager en innstilling til fagskolens klagenemnd med en vurdering av hvorvidt studenten er skikket eller ikke, hvorvidt studenten bør utestenges helt eller delvis fra den aktuelle utdanningen, samt lengden på utestengingsperioden og eventuelle vilkår for at studenten skal få gjenoppta utdanningen. Uenighet i nemnda skal begrunnes og fremgå i innstillingen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§3-11" data-name="§3-11" id="kapittel-3-paragraf-11"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Behandling i lokal klagenemnd og utestengingsperiode</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-11-nummer-1">(1) På bakgrunn av skikkethetsnemndas innstilling fatter lokal klagenemnd vedtak om at en student ikke er skikket. Det skal ikke utstedes vitnemål for den aktuelle utdanningen til en student som er funnet uskikket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-11-nummer-2">(2) Hvis en student som er funnet uskikket skal utestenges fra utdanningen, skal det fattes særskilt vedtak om dette. Ved kortere utestenging enn fem år kan styret eller institusjonens klagenemnd stille vilkår som må være oppfylt før utdanningen gjenopptas.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-11-nummer-3">(3) Vedtak om utestenging skal opplyse studenten om at han/hun ikke kan søke eller ta imot plass ved lignende utdanninger i utestengingsperioden, og at han/hun må søke nytt opptak dersom utdanningen skal gjenopptas etter utestengingsperioden.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-paragraf-11-nummer-4">(4) En student kan klage på vedtaket. Nasjonal klagenemnd er klageinstans, jf. fagskoleloven § 26.</article></article></section><section class="section" data-name="kap4" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/KAPITTEL_4"><h2>Kapittel 4. Innpassing og fritak</h2><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-4-ledd-1">Fastsatt med hjemmel i § 37 i forskrift om høyere yrkesfaglig utdanning.</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§4-1" data-name="§4-1" id="kapittel-4-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Innpassing av emner</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1">(1) En student kan innpasse beståtte emner fra annen godkjent fagskoleutdanning med samme antall studiepoeng i den utstrekning utdanningen oppfyller de faglige krav for emnet eller emnene det søkes om innpassing for. Innpassing kan bare skje mellom fagskoleutdanninger på samme eller nært beslektet fagområde. Det skal ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-2">(2) En student kan søke fritak for emner på grunnlag av annen dokumentert relevant utdanning og kompetanse. Fritak kan også gis på grunnlag av realkompetanse. Det gis ikke fritak for utdanning på videregående opplæringsnivå.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-3">(3) Dokumentasjon av realkompetanse kan gi grunnlag for fritak. Fritak skal bygge på en faglig vurdering fra fagskolen. Fritak på bakgrunn av realkompetanse må baseres på en faglig vurdering av om søkerens bakgrunn fra arbeidsliv, frivillig sektor, utdanning og/eller annet, dvs. formell, ikke-formell og uformell kompetanse, samlet kan gi grunnlag for fritak for del av fagskoleutdanning. Det gis ikke fritak for emnet Hovedprosjekt og underliggende temaer i emnene.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§4-2" data-name="§4-2" id="kapittel-4-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Prosedyre ved vurdering av innpassing og fritak</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-1">(1) Søknad om innpassing eller fritak må inneholde nødvendig dokumentasjon av omfang og innhold i emnet som studenten ønsker godskrevet. Eksempler på dokumentasjon er vitnemål, kompetansebevis, attester, studieplan med mer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-2">(2) Søknad om godkjenning av godskriving eller fritak kan først skje etter at søker har bekreftet studieplassen og må framsettes skriftlig innen 1 måned etter studiestart og må inneholde nødvendig dokumentasjon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-3">(3) Utgangspunktet for vurderinger om innpassing og fritak er læringsutbyttet for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet, og studiepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning. Dersom utdanningen eller emnet ikke inneholder læringsutbyttebeskrivelser, kan studenten dokumentere læringsutbytte gjennom studieplan eller lignende.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-4">(4) Innpassing/fritak for fag/emner vil fremgå av vitnemål eller karakterutskrift med merknad om grunnlaget for fritaket/innpassingen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-5">(5) Fagskolerektor fatter vedtak om godskriving og fritak. Avgjørelsen kan påklages til lokal klagenemnd i henhold til kapittel 6 i denne forskrift.</article></article></section><section class="section" data-name="kap5" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/KAPITTEL_5"><h2>Kapittel 5. Avsluttende vurdering, eksamen og sensur</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§5-1" data-name="§5-1" id="kapittel-5-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Utfyllende bestemmelser</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-1-nummer-1">(1) Fagskolen vil sørge for at studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvd og vurdert på en upartisk og betryggende måte. Vurderingen skal sikre det faglige nivået ved vedkommende utdanning. Det skal være ekstern evaluering av vurderingen eller vurderingsordningene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-1-nummer-2">(2) Forskriften gjelder for alle eksamener ved fagskoleutdanninger i fagskolen og omfatter alle vurderinger som inngår i grunnlaget for en karakter. Det fremgår av studieplanen hvilke eksamens- og vurderingsformer som benyttes i hver enkelt utdanning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-1-nummer-3">(3) Skolen kan i reglement fastsette utfyllende bestemmelser om eksamens- og vurderingsordninger.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§5-2" data-name="§5-2" id="kapittel-5-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Eksamens- og vurderingsformer</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-1">(1) Vurderingsformer, vekting og omfang av prøver og oppgaver er angitt i den aktuelle studieplanen. Individuelle vurderinger skal normalt utgjøre minst halvparten av vurderingene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2">(2) Det kan benyttes følgende vurderingsformer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Skriftlig individuell prøve under tilsyn, obligatorisk og/eller eksamen</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Muntlig individuell prøve (eksaminasjon)</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Muntlig prøve (eksaminasjon) i grupper, knyttet til gjennomførte oppgaver</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Skriftlig individuell oppgave uten tilsyn (hjemmeoppgave), obligatorisk og/eller eksamen</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-5-ledd-1">Skriftlig gruppeoppgave, fag- og prosjektoppgaver, obligatorisk og/eller eksamen</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-6-ledd-1">Ferdighetstester</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-7-ledd-1">Praktiske øvelser og arbeid</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-8-ledd-1">Framføring/framsyning/utstilling</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-9-ledd-1">Utført laboratorie-/prosjekt-/praksis-/seminararbeid, dokumentert ved rapport og/eller presentasjon</article></article></li><li data-li-identifier="j." data-name="j."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-10-ledd-1">Mappevurdering</article></article></li><li data-li-identifier="k." data-name="k."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-11-ledd-1">Digital eksamen, herunder nettvurdering og netteksamen</article></article></li><li data-li-identifier="l." data-name="l."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-12-ledd-1">Sammensatt vurdering, som kan bestå av en kombinasjon av ovennevnte vurderinger.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§5-3" data-name="§5-3" id="kapittel-5-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Karakterer og vitnemål</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-1">(1) Vurderingsuttrykket ved avsluttende vurdering, eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering vil være bestått eller ikke bestått, eller en gradert skala med fem trinn fra A til E for bestått og med F for ikke bestått, og bestått/ikke bestått (B/IB).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-2">(2) Det skal fremgå av studieplanen hvilket karaktersystem som benyttes for det enkelte emne/fag.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-3">(3) Det er læringsutbyttebeskrivelsene, beskrevet i den enkelte studieplan, som skal måles når karakterer fastsettes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-4">(4) Karakterskalaen A til F anvendes ved hjelp av følgende vurderingskriterier:</article><article class="defaultP"><i>A – Fremragende</i> Fremragende prestasjoner som klart utmerker seg. Studenten viser helhetlig innsikt, kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse.</article><article class="defaultP"><i>B – Meget godt</i> Meget god prestasjon. Studenten viser solid innsikt, kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse.</article><article class="defaultP"><i>C – God</i> Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Studenten viser god innsikt, kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse.</article><article class="defaultP"><i>D – Nokså god</i> En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Studenten viser nokså god innsikt, kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse.</article><article class="defaultP"><i>E – Tilstrekkelig</i> Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Studenten viser tilstrekkelig innsikt, kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse.</article><article class="defaultP"><i>F – Ikke bestått</i> Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Studenten viser manglende innsikt og sammenheng, kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-ledd-1">Bestått/Ikke bestått Ved bruk av en ugradert karakterskala med «bestått»/«ikke bestått», kreves det prestasjoner som tilsvarer karakteren E eller bedre for å oppnå «bestått» i faget. Skillet mellom «bestått» og «ikke bestått» fremgår dermed av skillet mellom karakteren E og F.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5">(5) Om sensur:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5-punkt-1-ledd-1">Eksamenskarakterene skal gjøres tilgjengelig for studentene, senest 20 virkedager etter avholdt eksamen. Styret selv skal fatte vedtak om lengre frist dersom det ikke er mulig å skaffe kvalifisert sensor innen denne fristen. Etter fullført og bestått utdanning vil vitnemål bli sendt hjem til studenten. Ved klage vil vitnemålet bli sendt studenten på samme måte, så snart klagebehandling er endelig avsluttet.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5-punkt-2-ledd-1">Fagskolen er ansvarlig for at det oppnevnes sensor(er) ved sensur av arbeid som inngår i grunnlaget for karakter på vitnemålet.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5-punkt-3-ledd-1">For å ivareta habilitet, yrkesrelevans og vurderingens egnethet skal det benyttes to sensorer, hvorav en ekstern ved bedømmelse av studentenes prestasjoner i eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5-punkt-4-ledd-1">Ekstern sensor kan ikke være ansatt ved fagskolen eller ha hatt undervisning eller veiledning ved fagskolen inneværende termin.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5-punkt-5-ledd-1">Ekstern sensor skal ha relevant utdanning og/eller yrkeserfaring innen det aktuelle fagområdet.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5-punkt-6-ledd-1">Sensur av eksamen fastsettes i fellesskap av intern og ekstern sensor. Dersom det ikke er enighet om en karakter, skal ekstern sensors vurdering vektlegges.</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5-punkt-7-ledd-1">Styret kan fastsette utfyllende retningslinjer for sensurering. Fagskolen har fastsatt utfyllende retningslinjer for sensurering i fagskolens kvalitetssystem og studie.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-6">(6) Studenten er selv ansvarlig for å holde seg orientert om eksamens- og prøveresultater gjennom skoleåret.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-7">(7) Skolen dokumenterer fullført og bestått fagskoleutdanning med vitnemål. Utstedelse av vitnemål forutsetter at studieavgiften er betalt i sin helhet. Skolen utsteder kun ett vitnemål til hver student. Det vil påløpe avgift ved bestilling av nytt vitnemål (duplikat).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8">(8) Vitnemålet skal dokumentere:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8-punkt-1-ledd-1">Hvilken fagskole som har utstedt vitnemålet</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8-punkt-2-ledd-1">Det overordnede læringsutbyttet</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8-punkt-3-ledd-1">Emner og eventuell praksis</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8-punkt-4-ledd-1">NKR-nivå og kvalifikasjonen som oppnås (fagskole 1 eller fagskole 2)</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8-punkt-5-ledd-1">Karaktersystemet som benyttes (karakterskala (A–F) eller bestått/ikke bestått (B/IB))</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8-punkt-6-ledd-1">Omfang</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-8-punkt-7-ledd-1">Karakter(er).</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-9">(9) Styret kan dersom ekstraordinære utenforliggende årsaker og/eller pålegg av offentlige myndigheter vedta endring av eksamensform og omfang, eller velge alternative vurderingsformer for å vurdere studentens samlede læringsutbytte.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§5-4" data-name="§5-4" id="kapittel-5-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for å avlegge eksamen</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-4-ledd-1">Studenten har rett til å avlegge avsluttende eksamen når hun/han har:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Signert/bekreftet studieavtale</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">bestått alle obligatoriske arbeidskrav</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">betalt studieavgift på utdanninger som ikke har offentlig finansiering</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">betalt semesteravgift.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§5-5" data-name="§5-5" id="kapittel-5-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Informasjon om og oppmelding til eksamen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-1">(1) Eksamenstidspunkt publiseres på skolens nettside eller læringsplattform i forkant av hver studiestart, og senest 3 (tre) uker i forveien når eksamen finner sted. Publisering på nettside og læringsplattform ansees også som skriftlig kunngjøring. Studenten må bekrefte å ha lest eksamensinformasjon lagt ut på fagskolens læringsplattform. Denne bekreftelsen er å anse som oppmelding til eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2">(2) Studenter er automatisk påmeldt de eksamener og prøver som fremgår av studieplanen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-3">(3) Studenter som ikke ønsker å ta en eksamen de er oppmeldt til, må selv melde seg av eksamen innen fastsatte frister. En student som trekker seg under eksamen uten grunn lovlig grunn jf. forskriften § 5-7, eller unnlater å møte uten å ha meldt seg av eksamen innen fastsatte frister, betraktes som å ha fremstilt seg til eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-4">(4) Skolen oppnevner sensor(er) etter fullmakt fra styret. Sensor(ene) vil enten være interne, eksterne eller en kombinasjon av disse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-5">(5) Der det benyttes flere sensorer skal det på forhånd være avklart hvem som har de avgjørende ordet ved eventuell uenighet om karakteren. Det er den eksterne sensoren som har det avgjørende ordet dersom det er uenighet mellom sensorene om karakterfastsettelsen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§5-6" data-name="§5-6" id="kapittel-5-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilrettelagt eksamen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-6-nummer-1">(1) Studenter som av medisinske- eller andre tungtveiende grunner mener seg berettiget til utvidet tid ved gjennomføring av eksamen, og/eller har behov for spesielle hjelpemidler/hjelpetiltak, må søke om dette. Søknadsskjema skal finnes på skolens nettside eller læringsplattform og leveres i utfylt stand sammen med dokumentasjon innen nærmere fastsatte frister. Ved akutte skader eller sykdommer kan søknad sendes så snart som mulig etter at grunnen for søknaden er oppstått. Søknaden må dokumenteres med legeattest eller annen relevant dokumentasjon for den tungtveiende grunnen. Vedtak fattes av administrativ leder etter innstilling fra administrasjonen, og kan påklages.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-6-nummer-2">(2) Student som har gyldig fravær fra hjemmeeksamen kan få forlenget frist. Det gis ikke forlengelse ut over 14 dager. Søknad om forlenget frist ved hjemmeeksamen sendes skolens administrasjon. Dersom studenten ikke kan avlegge eksamen ved ny utsatt frist på grunn av gyldig fravær, må studenten likevel avlegge utsatt eksamen. Vedtak om forlenget frist fattes av administrativ leder etter innstilling fra administrasjonen og kan påklages.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-6-nummer-3">(3) Særordningene skal likevel være slik at eksamensbesvarelsen/presentasjonen vurderes etter vanlige faglige kriterier.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§5-7" data-name="§5-7" id="kapittel-5-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Sykdom og annet lovlig fravær fra eksamen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-7-nummer-1">(1) Fravær fra eksamen grunnet sykdom skal dokumenteres med sykemelding fra person eller instans med sykemeldingsrett. Andre grunner som hindrer studenten fra å møte, som eksempelvis alvorlig sykdom eller død i familien, må også kunne dokumenteres. Dersom fraværet ikke dokumenteres ansees studenten å ha fremstilt seg til eksamen. Fravær som dokumenteres ansees som gyldig fravær.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-7-nummer-2">(2) Blir studenten syk under eksamen, kan hun/han forlate lokalet. Sykemeldingsskjema og legeerklæring må sendes skolen innen 48 timer for at eksamen ikke skal telle som et eksamensforsøk.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-7-nummer-3">(3) Uteblivelse uten gyldig grunn i henhold til ledd 1 og 2 gir karakteren ikke bestått. Studenten kan først framstille seg til ny eksamen ved neste ordinære eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-paragraf-7-nummer-4">(4) Vedtak om godkjent fravær gjøres av fagskolerektor. Vedtaket skal være skriftlig og begrunnet. Vedtaket kan påklages jf. denne forskriftens kapittel 7.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§5-8" data-name="§5-8" id="kapittel-5-paragraf-8"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Kontinuasjonseksamen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-8-nummer-1">(1) En student har rett til å avlegge kontinuasjonseksamen inntil 2 (to) ganger mot en avgift som fastsettes av fagskolen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-8-nummer-2">(2) Utsatt eksamen arrangeres for studenter som har gyldig fravær, i henhold til denne forskrift § 5-7 første, annet og fjerde ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-8-nummer-3">(3) En student som pga. gyldig fravær ikke har utført eller levert obligatoriske arbeidskrav som teller med i emnekarakteren får en ny mulighet til å utføre/levere arbeidskravet slik at emnet kan fullføres på normert tid.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-paragraf-8-nummer-4">(4) En student som pga. gyldig fravær ikke har utført eller levert obligatoriske arbeidskrav for å kunne gå opp til eksamen får en ny mulighet til å utføre/levere emneoppgavene slik at de kan fullføre på normert tid.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-5-paragraf-8-nummer-5">(5) Ordningen i tredje og fjerde ledd gjelder også for studenter som har fått arbeidskravet bedømt til «ikke bestått» eller til bokstavkarakteren F.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-5-paragraf-8-nummer-6">(6) En student som ønsker å kontinuere har rett til ny eksamen innen det første året etter avlagt ordinær eksamen mot en avgift som fastsettes av fagskolen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-5-paragraf-8-nummer-7">(7) Når kontinuasjon skal gjennomføres er studenten selv ansvarlig for å sette seg inn i den til enhver tid gjeldende utdanningsplan (pensumlitteratur, vurderingsform, tillatte hjelpemidler osv.).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-5-paragraf-8-nummer-8">(8) Dersom det arrangeres utsatt/ekstraordinær slutteksamen, har også studenter som ønsker å forbedre karakteren, adgang til å ta eksamen mot avgift. Den beste karakteren vil bli stående som endelig karakter.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§5-9" data-name="§5-9" id="kapittel-5-paragraf-9"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Rett til begrunnelse og klage på karakterfastsetting</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-9-nummer-1">(1) Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen. Studenten må fremsette krav om begrunnelse en uke fra karakteren ble kunngjort. Krav om begrunnelse for karakter sendes skolens administrasjon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-9-nummer-2">(2) Ved muntlig eksamen må studenten be om begrunnelse umiddelbart etter at karakteren er meddelt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-9-nummer-3">(3) Sensor skal normalt gi begrunnelsen innen to uker etter at studenten har bedt om denne. I begrunnelsen skal sensor gjøre rede for de generelle prinsippene som er lagt til grunn for bedømmelsen, samt den konkrete bedømmelsen av studentens prestasjon. Sensor kan velge om begrunnelsen gis skriftlig eller muntlig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-paragraf-9-nummer-4">(4) Studenten har rett til å klage på karakterfastsettelsen. Klage på karakterfastsettelsen skal sendes til skolens administrasjon senest tre uker etter at karakteren er gjort kjent for studenten, eller tre uker etter at studenten har mottatt begrunnelse for karakteren. Studenten har ikke klagerett på karakter satt på muntlig eksamen. Det samme gjelder annen bedømmelse som på grunn av prøvens art ikke lar seg etterprøve.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-5-paragraf-9-nummer-5">(5) Dersom karakteren er fastsatt på bakgrunn av både skriftlig og muntlig prøve eller eksamen, og den skriftlige prøven blir endret, holdes ny muntlig eksamen for fastsettelse av endelig karakter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-5-paragraf-9-nummer-6">(6) Ved klage på karakteren oppnevner skolen ny(e) sensor(er).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-5-paragraf-9-nummer-7">(7) Den eller de nye sensorene skal ikke gjøres kjent med hvilken karakter besvarelsen ble gitt ved ordinær sensur. Den eller de nye sensorene setter den endelige karakteren. Karakterene fra fornyet sensur er endelige og kan ikke påklages. Klagebehandlingen kan ta opptil tre uker med mindre særlige grunner tilsier en lengre behandling jf. fagskoleloven § 6 tredje ledd. Resultatet av den nye sensuren sendes studenten skriftlig.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§5-10" data-name="§5-10" id="kapittel-5-paragraf-10"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Fusk eller forsøk på fusk</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-1">(1) Handlinger eller forhold som tar sikte på å gi studenten, eller en medstudent, et uberettiget fortrinn regnes som fusk. Det samme gjelder for handlinger som medfører at studentens, eller en medstudents kunnskaper eller ferdigheter ikke blir prøvd og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-2">(2) Eksempler på fusk er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Tilgang til urettmessige hjelpemidler under eksamen eller prøve.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Innlevere en besvarelse som helt eller delvis er utarbeidet av en annen person.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Levere en besvarelse som helt eller delvis er brukt av studenten ved en tidligere eksamen eller prøve.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Levere arbeid av praktisk eller kunstnerisk art som er laget av andre enn studenten selv.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-2-punkt-5-ledd-1">Gjengi/sitere lærebøker, andre fagbøker, andres oppgaver, stoff som er hentet fra internett osv. som er fremstilt uten kildehenvisning og uten klar markering av at dette er gjengivelse/sitater.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-3">(3) Ved skriftlig eksamen i skolens eller andre godkjente lokaler vil fusk eller forsøk på fusk medføre at eksamensinspektøren sender en skriftlig rapport til skolens administrasjon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-4">(4) Dersom studenten har fusket eller har forsøkt å fuske, kan eksamen annulleres og/eller studenten kan utestenges i inntil ett år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-5">(5) Det er skolens styre som kan fatte vedtak om annullering av eksamen eller utestengning av studenten. Studenten har rett til å uttale seg før vedtak fattes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-6">(6) Vedtak som nevnt i forrige ledd, kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.</article></article></section><section class="section" data-name="kap6" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/KAPITTEL_6"><h2>Kapittel 6. Generelle regler om enkeltvedtak og klagerett</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§6-1" data-name="§6-1" id="kapittel-6-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Enkeltvedtak</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-1-nummer-1">(1) Studenten har klagerett på alle enkeltvedtak fattet av skolen jf. forvaltningsloven § 2 første ledd bokstav b og § 28.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-paragraf-1-nummer-2">(2) Alle enkeltvedtak skal være skriftlige og inneholde en begrunnelse for vedtaket. Dersom begrunnelsen likevel ikke skulle foreligger sammen med vedtaket, kan studenten be om en begrunnelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-6-paragraf-1-nummer-3">(3) Enkeltvedtaket skal inneholde informasjon om klageretten, klagefrist, klageinstans og fremgangsmåte ved klage, samt retten til å se sakens dokumenter jf. forvaltningsloven § 18.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§6-2" data-name="§6-2" id="kapittel-6-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Klagefrist</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-2-nummer-1">(1) Studenten skal informeres om mulighet til å klage, fristen for å klage, hvem som er klageinstans, fremgangsmåten ved å klage og retten til å se sakens dokumenter jf. forvaltningsloven § 18.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-paragraf-2-nummer-2">(2) Klagefrist på alle enkeltvedtak er tre uker løpende fra det tidspunkt studenten mottok vedtaket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-6-paragraf-2-nummer-3">(3) Dersom studenten har bedt om en begrunnelse for vedtaket, gjelder klagefristen fra begrunnelsen er mottatt.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§6-3" data-name="§6-3" id="kapittel-6-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Klagens form og innhold</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-3-nummer-1">(1) Klagen må være skriftlig og inneholde informasjon om det vedtaket det klages på, og de endringer som ønskes i vedtaket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-paragraf-3-nummer-2">(2) Klagen må være undertegnet og datert.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-6-paragraf-3-nummer-3">(3) Klagen bør være begrunnet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§6-4" data-name="§6-4" id="kapittel-6-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Hvor klagen rettes og adgangen til omgjøring</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-1">(1) Klagen rettes til den instans som har fattet vedtaket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-2">(2) Når vedtaket påklages har skolen plikt til å foreta de undersøkelser klagen gir grunn til. Skolen kan oppheve eller endre vedtaket dersom den finner klagen begrunnet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-3">(3) Når klagen er mottatt av fagskolen, skal studenten informeres om at klagen er mottatt og om videre saksgang.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-4">(4) Klagen vurderes først av den som fattet vedtaket. Hvis den som fattet vedtaket ikke finner grunn til å omgjøre vedtaket, skal klagen sendes videre til rett klageinstans.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-6-paragraf-4-nummer-5">(5) Dersom skolen ikke finner grunn til å oppheve eller endre vedtaket, sendes klagen til klageinstansen sammen med skolens syn på klagen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§6-5" data-name="§6-5" id="kapittel-6-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Veiledning, hjelp og støtte</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-5-ledd-1">Studenten har rett til å få hjelp fra skolens administrasjon til å utforme og å inngi klagen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§6-6" data-name="§6-6" id="kapittel-6-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Klageorgan</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-1">(1) Skolen skal opprette en lokal klagenemnd som oppfyller vilkårene i fagskoleloven § 20.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-2">(2) Den lokale klagenemnda skal behandle:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-2-punkt-1-ledd-1">alle klager over enkeltvedtak.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-2-punkt-2-ledd-1">klager etter fagskoleloven § 23 – Klage på formelle feil ved eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-2-punkt-3-ledd-1">fatte vedtak i saker etter fagskoleloven § 24 til § 27.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-3">(3) Saker etter fagskoleloven § 23 til § 27 kan ikke behandles av andre organer ved fagskolen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-4">(4) Den lokale klagenemndas vedtak etter fagskoleloven § 24 til § 27 kan påklages til den nasjonale klagenemnda.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-5">(5) Vedtak i den lokale klagenemnda etter fagskoleloven § 25 og § 27 skal treffes med minst to tredels flertall.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-6">(6) Den lokale klagenemnda består av fem medlemmer med personlige varamedlemmer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-7">(7) Lederen og varamedlemmet for lederen skal fylle de lovbestemte kravene for lagdommere.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-8">(8) Lederen og varamedlemmet for lederen skal ikke være ansatt ved fagskolen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-9">(9) To av medlemmene med personlige varamedlemmer skal være studenter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-10">(10) Klagenemnda er vedtaksfør når lederen eller varamedlemmet for lederen og minst to andre medlemmer eller varamedlemmer er til stede.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="11" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-11">(11) Lokal klagenemnd kan om nødvendig innhente ytterligere informasjon fra administrasjonen og fra den som klager. Klagen skal være så godt opplyst som mulig før vedtak fattes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="12" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-12">(12) Den lokale klagenemnda kan prøve alle sider av saken og herunder ta hensyn til nye omstendigheter. De skal vurdere de synspunkter som klageren kommer med, og kan også ta opp forhold som ikke er berørt av klager.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="13" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-13">(13) Den lokale klagenemndas vedtak i saker som gjelder klage på fagskolens enkeltvedtak, kan ikke påklages.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="14" id="kapittel-6-paragraf-6-nummer-14">(14) Bestemmelsene i forvaltningsloven om saksbehandling, herunder også habilitetsreglene, skal gjelde for den lokale klagenemndas arbeid.</article></article></section><section class="section" data-name="kap7" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/KAPITTEL_7"><h2>Kapittel 7. Øvrige bestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§7-1" data-name="§7-1" id="kapittel-7-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Utfyllende reglement</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-1-ledd-1">Skolen skal utarbeidet et utfyllende studiereglement. Reglementet må ikke stride mot fagskoleloven med tilhørende forskrifter.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§7-2" data-name="§7-2" id="kapittel-7-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Studentorgan</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-2-ledd-1">Skolen skal legge til rette for at studentorgan kan opprettes jf. fagskoleloven § 14.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§7-3" data-name="§7-3" id="kapittel-7-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Utestengning og bortvisning</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-7-paragraf-3-nummer-1">(1) Vedtak om disiplinære sanksjoner etter fagskoleloven § 25 og § 43 fattes av den lokale klagenemnden. Studenten skal gis anledning til å forklare seg før det treffes vedtak.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-7-paragraf-3-nummer-2">(2) Vedtak om disiplinære sanksjoner kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning, jf. fagskoleforskriften kapittel 7.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-7-paragraf-3-nummer-3">(3) Bestemmelser om klagebehandling finnes i kapittel 6 i denne forskriften. Styret kan vedta særskilte regler for utestengning og bortvisning, samt forbud i studiereglementet etter denne forskriftens § 7-1.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-7-paragraf-3-nummer-4">(4) En student som til tross for en skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende på medstudenters arbeid, læringsmiljø eller virksomheten ved fagskolen ellers, kan lokal klagenemnd fatte vedtak om at studenten skal bortvises fra fagskolen i inntil ett år. Fagskolerektor kan fatte vedtak om bortvisning dersom vilkårene i § 12 annet ledd er til stede. Et slikt vedtak gjelder inntil lokal klagenemnd fatter et endelig vedtak i saken. Bortvisningen innebærer ikke at studenten fratas rett til å gå opp til eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-7-paragraf-3-nummer-5">(5) En student som til tross for en skriftlig advarsel fra fagskolen, ikke retter seg etter et vedtak om bortvisning, kan lokal klagenemnd vedta å utestenge studenten fra utdanningen i inntil et år. Utestenging fra utdanningen innebærer at studenten fratas retten til å gå opp til eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-7-paragraf-3-nummer-6">(6) En student som har skapt fare for liv eller helse, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor noen som studenten har møtt i forbindelse med undervisning eller praksisstudier, kan lokal klagenemnd vedta at</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-7-paragraf-3-nummer-7">(7) Studenten skal utestenges fra fagskoleutdanning med klinisk undervisning og praksisstudier i inntil tre år. Tilsvarende gjelder dersom en student har brutt lovfestet taushetsplikt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-7-paragraf-3-nummer-8">(8) En student som har benyttet et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller på annen måte har opptrådt uredelig, jf. fagskolelovens § 24 første og tredje ledd, eller har fusket eller forsøkt å fuske jf. andre ledd kan lokal klagenemnd vedta at studenten skal utestenges fra all utdanning ved fagskolen i inntil ett år. Tilsvarende gjelder for en student som forsettlig har medvirket til fusk.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-7-paragraf-3-nummer-9">(9) Et vedtak om å bortvise eller utestenge en student skal fattes med minst to tredels flertall. Studenten har rett til å uttale seg før det fattes vedtak i en sak om bortvisning eller utestengning og kan klage på vedtaket. Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning er klageinstans, jf. fagskoleloven § 20 femte ledd.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§7-4" data-name="§7-4" id="kapittel-7-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Permisjon og avbrudd</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-7-paragraf-4-nummer-1">(1) Ved spesielle forhold som for eksempelvis sykdom, graviditet og fødsel hos student eller sykdom/død i nær familie, kan en student få permisjon fra studiet. Søknad med dokumentasjon, fremmes skriftlig til skolens administrasjon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-7-paragraf-4-nummer-2">(2) Vedtak fattes av administrativ leder etter innstilling fra administrasjonen og kan påklages.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-7-paragraf-4-nummer-3">(3) Ved tiltredelse i studiet etter permisjon, vil studenten tre inn i studiet etter sist fullførte emne.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-7-paragraf-4-nummer-4">(4) Dersom studiet tast bort, eller endres av vesentlig grad etter gitt permisjon, bortfaller retten til tiltredelse etter permisjonens utløp.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-05-05-2496/§7-5" data-name="§7-5" id="kapittel-7-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-5-ledd-1">Forskriften trer i kraft fra kunngjøring i Norsk Lovtidend.</article><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-5-ledd-2">Samtidig oppheves forskrift 22. juni 2017 nr. 1387 om fagskoleutdanning ved AOF Østfold.</article></article></section></main></body></html>