<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Bjørknes Høyskole</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2020-09-07-2196</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2020-09-07-2196</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Bjørknes Høyskole</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2020-09-07</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2019-03-01-1082</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2005-04-01-15/§3-7</li><li>lov/2005-04-01-15/§3-9</li><li>lov/2005-04-01-15/§4-5</li><li>lov/2005-04-01-15/§4-6</li><li>lov/2005-04-01-15/§4-7</li><li>lov/2005-04-01-15/§4-8</li><li>lov/2005-04-01-15/§5-1</li><li>lov/2005-04-01-15/§5-2</li><li>lov/2005-04-01-15/§5-3</li><li>lov/2005-04-01-15/§7-9</li><li>forskrift/2017-01-06-13/§3-1</li><li>forskrift/2005-12-01-1392</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2020-11-02 16:45</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2020-1537</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Bjørknes Høyskole</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Bjørknes Høyskole</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Høyskolestyret ved Bjørknes Høyskole 7. september 2020 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-7, § 3-9, § 4-5, § 4-6, § 4-7, § 4-8, § 5-1, § 5-2, § 5-3 og § 7-9, forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 3-1 og forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2020-09-07-2196</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Bjørknes Høyskole<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 2-3. Søknad</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-09-07-2196" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Bjørknes Høyskole</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-09-07-2196/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 1. mars 2019 nr. 1082 om opptak, studier og eksamen ved Bjørknes Høyskole gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1 Opptaksbegrensing/rangering av søkere skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">For opptak og rangering av søkere gjelder de regler som departementet har fastsatt i lov og forskriftsform.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Høyskolens NOKUT-godkjente studieprogrammer på bachelornivå eller lavere er i utgangspunktet åpne og uten plassbegrensninger med mindre annet er fastsatt i gjeldende studieplan. Rektor fastsetter søknadsfrister. Dersom det melder seg flere søkere enn det er plasser ved søknadsfrist, baseres opptaket på reglene for poenguttrekk fastsatt i til enhver tid gjeldende forskrift.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Opptaksbegrensing/rangering av søkere for masterstudier, fastsettes av Høyskolestyret ihht. § 2 i forskrift om krav til mastergrad, og opptaksbegrensing/rangering av søkere beskrives i gjeldende studieplan.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-3 tittel skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Søknad</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-4 Opptakskriterier skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Høyskolen følger til enhver tid Kunnskapsdepartementets forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning. Herav følger at alle med generell studiekompetanse kan bli tatt opp til studier ved Bjørknes Høyskole under forutsetning av at ev. tilleggskrav tilfredsstilles.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Det kreves nødvendig språkmestring. For studenter som ikke har norsk videregående skole kan norsk og engelsk dekkes ved at de gjennomfører prøver som til enhver tid er fastsatt i forskrift om opptak til høgre utdanning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Det kan søkes om opptak på grunnlag av realkompetanse etter § 3-1 i forskrift om opptak til høgre utdanning. Høyskolen har dermed fastsatt følgende minstekrav til realkompetansesøkere:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1">Arbeids- og/eller utdanningspraksis i minimum 5 år.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2-ledd-1">Alder minst 25 år.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-3-ledd-1">Har ikke generell studiekompetanse.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-4-ledd-1">Norskkunnskaper tilstrekkelig til å kunne gjennomføre studiene, veiledende på VKII nivå.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-5-ledd-1">For enkeltstudier/studieprogrammer kan det fastsettes krav ut over de generelle kravene i gjeldende studieplan.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Hvis minstekravene til realkompetanse er oppfylt, foretas det en individuell faglig vurdering av hver søker i denne kategorien slik at søkerens kompetanse er satt opp mot de faglige kravene til studiet det er søkt opptak til.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">For mastergrader er opptakskravet i henhold til forskrift om krav til mastergrad og Kunnskapsdepartementets forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Søker til mastergrad må ha fullført bachelorgrad eller tilsvarende (inkludert cand.mag.-grad, dersom bachelorgraden er tatt i utlandet må den tilsvare en norsk bachelorgrad) som inkluderer minimum 80 studiepoeng innen fagområdet masterutdanningen gjelder og 15 studiepoeng forskningsmetoder. For å kvalifisere til opptak på mastergraden må søker også ha oppnådd minimum C i gjennomsnitt på bachelorgrad som det søkes opptak på bakgrunn av.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 Utestenging og bortvisning skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Med hjemmel i § 4-8 første, andre, tredje, fjerde, og femte ledd lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) er det fastsatt regler for utestenging og bortvisning fra Bjørknes høyskole i en tidsbegrenset periode i henhold til følgende forhold:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-1">Fusk, eller forsøk på fusk ved eksamen, prøve, innlevering eller annen vurderingsform, jf. § 4-14 i denne forskrift.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-2-ledd-1">Adferd som er uforenlig med et yrke og/eller som i betydelig grad kan skade høyskolen eller den studenters omdømme.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-3-ledd-1">Repeterende adferd som virker negativt inn på læringsmiljøet og det sosiale miljøet på skolen og som ikke opphører etter skriftlig advarsel fra høyskolestyret.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Bortvisning betyr i denne sammenheng at en student kan vises bort fra bestemte områder på høyskolen og gjelder ved saker innen forhold nr. 3 nevnt over. Ved utestenging mister studenten rett til å gå opp til eksamen for en tidsbegrenset periode og kan være et resultat av alle ovennevnte forhold.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">I de saker der det etter universitets- og høyskoleloven er opp til institusjonens eget styre eller klagenemnd å fatte vedtak om utestenging og bortvisning skal saken ordinært avgjøres av klagenemnden ved Bjørknes høyskole.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Rektor kan selv eller etter innstilling fra studieleder, programansvarlig eller eksamensansvarlig fremme sak for høyskolestyret, ev. klagenemnden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Vedtak om utestenging og bortvisning kan påklages til Felles klagenemnd for studentsaker, oppnevnt av Kunnskapsdepartementet jf. § 5-1, sjuende ledd i universitets- og høyskoleloven.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Der sak om utestenging og bortvisning som følge av ovennevnte forhold er reist har studenten rett til bistand fra advokat eller tilsvarende talsperson. Bjørknes Høyskole dekker utgifter studenten har til dette.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-4 Sensorat skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Sensor kan være faglærer i det aktuelle faget, og/eller en ekstern sensor som ikke hører med blant høyskolens lærere. Sensor(ene) retter oppgaven, og avholder deretter eventuelt samsensur. Ved misforhold mellom faglærers og ekstern sensors vurdering, har ekstern sensor overordnet avgjørelsesmyndighet. Dersom det kun benyttes intern(e) sensor(er), skal ekstern tilsynssensor inngå i eksamensrådet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Ved bedømmelsen av masteroppgaven og ved ny sensurering etter klage på karakterfastsettingen, hvor det etter UH-loven er krav om minst to sensorer, må den eksterne sensoren hentes utenfor institusjonen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-5 Ekstern sensor eller tilsynssensor skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Ekstern sensor og/eller tilsynssensor skal tilfredsstille minst ett av følgende krav:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-1-ledd-1">Være ansatt på høyskolelektor-/amanuensisnivå eller høyere ved universitet/statlig høyskole eller annen forskningsinstitusjon.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-2-ledd-1">På annen måte ha dokumentert relevant vitenskapelig kompetanse på samme nivå som nevnt under punkt 1.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-3-ledd-1">Erfaring som sensor i vedkommende fag ved universitet/statlig høyskole.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Ekstern sensor og tilsynssensor kan ikke være ansatt ved Bjørknes Høyskole eller ha hatt undervisningsoppgaver eller andre oppgaver av vesentlig omfang på det aktuelle emnet i gjeldende semester.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-9 Særskilt bestemmelse ved netteksamen skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Ved eksamen avlagt på nett har Bjørknes Høyskole anledning til å kalle inn en student til muntlig høring innen tre uker etter avlagt eksamen. Studenten gis en frist på en uke fra innkallingen til å forberede seg til den muntlige høringen. Ved muntlig høring skal eksaminator og sensor vurdere om studentens kunnskapsnivå er forenlig med den besvarelsen som ble innlevert ved netteksamen. Dersom så ikke er tilfelle, skal studenten strykes og saken oversendes til rektor for vurdering før den eventuelt sendes klagenemnden til videre oppfølging. Ut over dette kan ikke karakteren justeres. Klagenemnden kan bestemme at en student mister retten til å ta netteksamen og vil da kun ha mulighet til å ta stedlig eksamen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-14 Annullering av eksamen, prøve eller innlevering skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Med hjemmel i § 4-7 i universitets- og høyskoleloven er det fastsatt at styret ved Bjørknes Høyskole eller høyskolens klagenemnd kan annullere eksamen, prøve eller innlevering ved fusk, forsøk på fusk, eller annen uredelig opptreden. Høyskolestyret eller klagenemnden gjør vedtak etter at saken er fremmet av rektor.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Oppdages fusk, forsøk på fusk, eller det foreligger mistanke om fusk under eksamen skal eksamensvakten notere seg studenten(e)s kandidatnummer og hva som er gjort. Høyskolens eksamensansvarlig skal informeres straks. Studenten(e) får lov til å fortsette eksamen. Eksamensansvarlig sender saken over til rektor som utformer en innstilling til klagenemnden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Med fusk menes:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-1-ledd-1">Bruk av hjelpemidler som ikke er tillatt ved eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-2-ledd-1">Plagiat.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-3-ledd-1">Hjelp til en medstudent i eksamensløsningen.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-4-ledd-1">Mottak av hjelp fra annen person.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-5-ledd-1">Brudd på avtale om eksamen.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Hvis fusk som er avdekket under eksamen, før eller etter sensur kan dokumenteres og studenten ikke kan avklare forholdet, kan høyskolestyret eller klagenemnden annullere eksamen, jf. universitets- og høyskoleloven § 4-7, første ledd. Videre forfølging av saken kan være utestenging fra høyskolen og fratatt rett til å gå opp til eksamen ved institusjoner under universitets- og høgskoleloven i inntil ett år, jf. § 4-8 i universitets- og høyskoleloven, samt § 3-2 i denne forskrift og/eller mistet rett til å ta eksamen på nett jf. § 4-9 i denne forskrift. Høyskolestyret kan også annullere eksamen eller prøve hvis studenten har meldt seg opp til den aktuelle eksamen på grunnlag av falskt vitnemål eller annen uredelig opptreden jf. § 4-7 i universitets- og høgskoleloven.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Adgang til annullering foreldes ikke.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Vedtak om annullering kan påklages til Felles klagenemnd for studentsaker, oppnevnt av Kunnskapsdepartementet, jf. § 5-1, sjuende ledd i universitets- og høyskoleloven.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Etter annullering av eksamen, plikter studenten å levere tilbake eventuelle vitnemål og karakterutskrifter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Hvis vitnemålet kan danne grunnlag for autorisasjon for yrkesutøving, skal institusjonen gi melding om annullering til gjeldende myndighet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-17 Klage på formelle feil ved eksamen og eksamensavvikling skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Klage på formelle feil ved eksamen eller eksamensavvikling skal framsettes innen 3 uker etter at studenten er eller burde ha vært kjent med forholdet som begrunner klagen, jf. § 5-2 i universitets- og høyskoleloven. Klagen sendes høyskolens eksamenskontor. Klagen behandles av klagenemnden. Dersom det er begått formelle feil som kan ha hatt betydning for studentenes prestasjon eller bedømmelse av denne, skal sensurvedtaket oppheves. Dersom feilen kan rettes opp ved ny sensur av innlevert arbeid, foretas ny sensurering. I motsatt fall avholdes ny eksamen eller prøve med nye sensorer.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-09-07-2196/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>