<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i TSE-forskriften</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2020-10-07-1986</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2020-10-07-1986</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Mattilsynet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2020-10-07</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2004-03-30-595</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§12</li><li>lov/2003-12-19-124/§15</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li><li>forskrift/2004-05-05-884</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2020-10-08 15:50</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2020-1381</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om TSE</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i TSE-forskriften</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Mattilsynet 7. oktober 2020 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 12 og § 15, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 7.1 nr. 9c og 12 (forordning (EU) 2019/1091).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2020-10-07-1986</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i TSE-forskriften<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-10-07-1986" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i TSE-forskriften</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-10-07-1986/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 30. mars 2004 nr. 595 om forebygging av, kontroll med og utryddelse av overførbare spongiforme encefalopatier (TSE) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I EØS-henvisningsfeltet skal forordning (EU) 2019/1091 legges kronologisk til oppramsingen av endringsforordninger som endrer forordning (EF) nr. 999/2001.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 2 skal forordning (EU) 2019/1091 legges kronologisk til oppramsingen av endringsforordninger som endrer forordning (EF) nr. 999/2001.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-10-07-1986/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-1">Forordninger</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Endringer som gjøres under avsnittet «Forordninger» i TSE-forskriften:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I den konsoliderte versjonen av forordning (EF) nr. 999/2001 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Innledningsteksten skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EF) nr. 999/2001. Dette er grunnrettsakten. Grunnrettsakten er endret ved forordning (EF) nr. 1248/2001, forordning (EF) nr. 1326/2001, forordning (EF) nr. 270/2002, forordning (EF) nr. 1494/2002, forordning (EF) nr. 260/2003, forordning (EF) nr. 650/2003, forordning (EF) nr. 1053/2003, forordning (EF) nr. 1128/2003, forordning (EF) nr. 1139/2003, forordning (EF) nr. 1234/2003, forordning (EF) nr. 1809/2003, forordning (EF) nr. 1915/2003, forordning (EF) nr. 2245/2003, forordning (EF) nr. 876/2004, forordning (EF) nr. 1471/2004, forordning (EF) nr. 1492/2004, forordning (EF) nr. 1993/2004, forordning (EF) nr. 36/2005, forordning (EF) nr. 214/2005, forordning (EF) nr. 260/2005, forordning (EF) nr. 932/2005, forordning (EF) nr. 1292/2005, forordning (EF) nr. 1974/2005, forordning (EF) nr. 253/2006, forordning (EF) nr. 339/2006, forordning (EF) nr. 657/2006, forordning (EF) nr. 688/2006, forordning (EF) nr. 1923/2006, forordning (EF) nr. 722/2007, forordning (EF) nr. 727/2007, forordning (EF) nr. 1275/2007, forordning (EF) nr. 357/2008, forordning (EF) nr. 571/2008, forordning (EF) nr. 746/2008, forordning (EF) nr. 956/2008, forordning (EF) nr. 103/2009, forordning (EF) nr. 162/2009, forordning (EF) nr. 163/2009, forordning (EF) nr. 220/2009, forordning (EU) nr. 956/2010, forordning (EU) nr. 189/2011, forordning (EU) nr. 1064/2012, forordning (EU) nr. 56/2013, forordning (EU) nr. 517/2013, forordning (EU) nr. 630/2013, forordning (EU) nr. 1148/2014, forordning (EU) 2015/728, forordning (EU) 2015/1162, forordning (EU) 2016/27, forordning (EU) 2016/1396, forordning (EU) 2017/110, forordning (EU) 2017/625, forordning (EU) 2017/736, forordning (EU) 2017/893, forordning (EU) 2017/894, forordning (EU) 2017/1972, forordning (EU) 2018/221, forordning (EU) 2018/969, forordning (EU) 2019/319 og forordning (EU) 2019/1091. Alle endringer av grunnrettsakten samt de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av grunnrettsakten i samsvar med vedlegg I er innarbeidet nedenfor.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I konsolideringsoversikten gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">► <strong>M65</strong> Forordning (EU) 2019/1091 av 26. juni 2019 tilføyes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I vedlegg IV til forordning (EF) nr. 999/2001 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I avsnitt E i kapittel V skal nr. 2 lyde:</article><article class="defaultP">► <strong>M65</strong></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-1">2. Uten at det berører nr. 1, er eksport av produkter som inneholder bearbeidet animalsk protein fra drøvtyggere, forbudt.<article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1">Som unntak får dette forbudet ikke anvendelse på<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">bearbeidet fôr til kjæledyr som inneholder bearbeidet animalsk protein fra drøvtyggere som <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">er bearbeidet i virksomheter eller anlegg som er godkjent i samsvar med artikkel 24 nr. 1 bokstav e) i forordning (EF) nr. 1069/2009, og</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">er emballert og merket i samsvar med Unionens regelverk,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler, som definert i artikkel 3 nr. 22 i forordning (EF) nr. 1069/2009, hvis sammensetning inneholder bearbeidede animalske proteiner fra drøvtyggere eller en blanding av bearbeidede animalske proteiner fra drøvtyggere og andre dyr enn drøvtyggere, idet følgende forutsetninger gjelder: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">De inneholder ikke kategori 1-materiale og avledede produkter eller kategori 2-materiale og avledede produkter, unntatt naturgjødsel som definert i artikkel 3 nr. 20 i forordning (EF) nr. 1069/2009 som er bearbeidet i samsvar med reglene for omsetning av bearbeidet husdyrgjødsel fastsatt i avsnitt 2 bokstav a), b), d) og e) i kapittel I i vedlegg XI til kommisjonsforordning (EU) nr. 142/2011.</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">De bearbeidede animalske proteinene i organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler er i samsvar med de særlige kravene beskrevet i avsnitt 1 i kapittel II i vedlegg X til forordning (EU) nr. 142/2011.</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Den organiske gjødselen eller jordforbedringsmidlene kan inneholde andre kategori 3-materialer som er bearbeidet i samsvar med <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">en av bearbeidingsmetodene 1-7 fastsatt i kapittel III i vedlegg IV til forordning (EU) nr. 142/2011, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">kravene fastsatt i avsnitt 1 kapittel III i vedlegg V til forordning (EU) nr. 142/2011 når det gjelder kompost eller råtnerester fra omdanning av animalske biprodukter til biogass, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">de særlige kravene fastsatt i vedlegg XIII til forordning (EU) nr. 142/2011, dersom slikt materiale kan brukes til organisk gjødsel og jordforbedringsmidler i samsvar med nevnte forordning.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="iv)" data-name="iv)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">De er produsert i virksomheter eller anlegg som er godkjent i samsvar med artikkel 24 nr. 1 bokstav f) i forordning (EF) nr. 1069/2009.</article></article></li><li data-li-identifier="v)" data-name="v)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">De er blandet med en tilstrekkelig andel av en komponent som er godkjent av vedkommende myndighet i medlemsstaten der det produseres organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler, og som gjør produktet uspiselig for dyr, eller som på annen måte er effektivt for å hindre misbruk av blandingen til fôrformål. Denne komponenten skal blandes med organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler i anlegget som framstiller dem, eller i et anlegg som er registrert for dette formål i samsvar med nr. 2 avsnitt 1 i kapittel II i vedlegg XI til forordning (EU) nr. 142/2011.</article><article class="defaultP">Dersom vedkommende myndighet i bestemmelsestredjestaten krever det, kan vedkommende myndighet i medlemsstaten der den organiske gjødselen eller jordforbedringsmidlene er produsert, godta bruk av andre komponenter eller andre metoder for å hindre bruk av organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler som fôr enn dem som er godkjent i denne medlemsstaten, forutsatt at disse ikke er i strid med reglene fastsatt i artikkel 22 nr. 3 og kapittel II avsnitt 1 nr. 3 i vedlegg XI til forordning (EU) nr. 142/2011.</article></article></li><li data-li-identifier="vi)" data-name="vi)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">De er blitt bearbeidet for å sikre dekontaminering av sykdomsframkallende stoffer i samsvar med kapittel II avsnitt 1 nr. 5 i vedlegg XI til forordning (EU) nr. 142/2011.</article></article></li><li data-li-identifier="vii)" data-name="vii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-7-ledd-1">De har en etikett på emballasjen eller beholderen med påskriften «organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler / produksjonsdyr skal ikke beite og ikke fôres med fôrvekster i minst 21 dager etter spredning».</article></article></li><li data-li-identifier="viii)" data-name="viii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1">De eksporteres i samsvar med følgende vilkår: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1">De skal transporteres i forseglede beholdere direkte fra anlegget som framstiller organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler, eller det registrerte anlegget der komponenten som gjør produktet uegnet for dyr, tilsettes, til stedet for utførsel fra Unionens territorium, som skal være en grensekontrollstasjon oppført i vedlegg I til kommisjonsvedtak 2009/821/EF. Før utførsel fra Unionens territorium skal operatøren som har ansvaret for å organisere transporten av den organiske gjødselen eller jordforbedringsmidlene, underrette vedkommende myndighet på grensekontrollstasjonen om forsendelsens ankomst til utførselsstedet.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Forsendelsen skal følges av et behørig utfylt handelsdokument som er utarbeidet i samsvar med modellen fastsatt i nr. 6 i kapittel III i vedlegg VIII til forordning (EU) nr. 142/2011 og utstedt via det integrerte edb-systemet for veterinærmyndighetene (TRACES) innført ved kommisjonsvedtak 2004/292/EF. I handelsdokumentet skal grensekontrollstasjonen der utførselen skjer, være angitt i felt I.28.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Når forsendelsen ankommer utførselsstedet, skal vedkommende myndighet på grensekontrollstasjonen på risikobasis kontrollere forseglingen på beholderne som framvises på grensekontrollstasjonen. Dersom forseglingen kontrolleres og kontrollen ikke er tilfredsstillende, skal forsendelsen enten destrueres eller sendes tilbake til opprinnelsesvirksomheten, angitt i felt I.12 i handelsdokumentet.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Vedkommende myndighet på grensekontrollstasjonen skal via TRACES underrette vedkommende myndighet angitt i felt I.4 i handelsdokumentet om forsendelsens ankomst til utførselsstedet, og eventuelt om resultatet av kontrollen av forseglingen og av eventuelle korrigerende tiltak som er truffet.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Vedkommende myndighet som er ansvarlig for opprinnelsesproduksjonsanlegget eller det registrerte anlegget der komponenten som gjør produktet uspiselig for dyr, er tilsatt, skal foreta risikobaserte offentlige kontroller for å kontrollere at første og annet strekpunkt er oppfylt, og for å kontrollere at det for hver eksportert forsendelse av organisk gjødsel og jordforbedringsmidler hvis sammensetning inneholder bearbeidede animalske proteiner fra drøvtyggere eller en blanding av bearbeidede animalske proteiner fra drøvtyggere og andre dyr enn drøvtyggere, er mottatt bekreftelse av kontrollen som ble foretatt ved utførselsstedet, fra vedkommende myndighet på grensekontrollstasjonen via TRACES.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-ledd-2">Vilkårene fastsatt i nr. 2 bokstav b) punkt v), vii) og viii) får ikke anvendelse på organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler som er i salgsklar emballasje på høyst 50 kg til bruk for sluttforbrukeren.</article></article><article class="defaultP">◄ <strong>M65</strong></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel V avsnitt E skal nytt nr. 5 lyde:</article><article class="defaultP">► <strong>M65</strong></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-nummer-2">5. Eksport av organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler hvis sammensetning inneholder bearbeidede animalske proteiner fra andre dyr enn drøvtyggere, og som ikke inneholder noe materiale fra drøvtyggere, skal være underlagt følgende vilkår:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Kravene fastsatt i nr. 2 bokstav b) punkt i), ii), iii), iv), v), vi) og vii) i dette avsnitt får anvendelse. Vilkårene angitt i nr. 2 bokstav b) punkt v) og vii) får ikke anvendelse på organisk gjødsel og jordforbedringsmidler i salgsklar emballasje på høyst 50 kg til bruk for sluttforbrukeren.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere som den organiske gjødselen og jordforbedringsmidlene inneholder, skal framstilles i bearbeidingsanlegg som oppfyller kravene i bokstav c) i avsnitt D i kapittel IV, og som er oppført i samsvar med nr. 1 bokstav d) i avsnitt A i kapittel V.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-2-punkt-3-ledd-1">De er produsert i virksomheter eller anlegg som utelukkende er beregnet på bearbeiding av organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler fra andre dyr enn drøvtyggere.</article><article class="defaultP">Som unntak fra dette særlige vilkåret kan vedkommende myndighet tillate eksport av organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler nevnt i dette punktet som er framstilt i virksomheter eller anlegg som bearbeider organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler som inneholder materiale fra drøvtyggere, dersom det iverksettes effektive tiltak for å hindre krysskontaminering mellom organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler som bare inneholder materiale fra dyr som ikke er drøvtyggere, og organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler som inneholder materiale fra drøvtyggere.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-2-punkt-4-ledd-1">De transporteres til stedet for utførsel fra Unionens territorium i nytt emballasjemateriale eller i bulkcontainere som ikke brukes til transport av materiale fra drøvtyggere, eller som på forhånd er rengjort for å unngå krysskontaminering i samsvar med en dokumentert framgangsmåte som på forhånd er godkjent av vedkommende myndighet.</article><article class="defaultP">Vilkårene fastsatt i nr. 5 bokstav c) og d) får ikke anvendelse på organisk gjødsel eller jordforbedringsmidler som er i salgsklar emballasje på høyst 50 kg til bruk for sluttforbrukeren.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">◄ <strong>M65</strong></article></section></main></body></html>