<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om trygderefusjon for leger mv.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2020-12-14-2755</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2020-12-14-2755</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Primærhelsetjenesteavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2022-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1998-06-18-590</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1997-02-28-19</li><li>lov/1997-02-28-19/§5-4</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2020-12-15 14:55</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2020-1802</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om trygderefusjon for leger mv.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om trygderefusjon for leger mv.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 14. desember 2020 med hjemmel i lov av 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-4 fjerde ledd.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2020-12-14-2755</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om trygderefusjon for leger mv.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-12-14-2755" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om trygderefusjon for leger mv.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-12-14-2755/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 18. juni 1998 nr. 590 om rett til trygderefusjon for leger, spesialister i klinisk psykologi og fysioterapeuter gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 nr. 1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Vedkommende yrkesutøver har fastlegeavtale med kommunen, introduksjonsavtale med kommunen og fastlege eller avtale med kommunen eller individuell driftsavtale med regionalt helseforetak. En yrkesutøver med fastlegeavtale må i tillegg oppfylle kravene i forskrift om kompetansekrav for leger i den kommunale helse- og omsorgstjenesten § 3 jf. § 4 og § 5. Fastlegen og lege med introduksjonsavtale må ha gjennomført norsk turnustjeneste eller ha oppnådd alle læringsmålene i spesialistutdanningens første del. Kravet om å ha gjennomført norsk turnustjeneste eller ha oppnådd alle læringsmålene i spesialistutdanningens første del gjelder ikke for lege som tiltrer et vikariat av inntil ett års varighet, jf. forskrift om kompetansekrav for leger § 4 første ledd bokstav a). Under utbruddet av SARS-CoV-2-viruset kan tilsetting i eller forlengelse av vikariater være på til sammen mer enn ett års varighet dersom vikariatet ikke varer lenger enn til 1. mars 2022. Kravet om å ha oppnådd alle læringsmålene i spesialistutdanningens første del gjelder ikke for lege som har fastlegeavtale med kommunen, lege med introduksjonsavtale eller for lege som tiltrer et vikariat, og som oppfyller kravene i forskrift 8. desember 2016 nr. 1482 om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften) § 18 tredje ledd. Rett til refusjon etter § 1 punkt 1 gir også rett til refusjon ved deltakelse i legevakt som del av fastlegevikariat.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 6 skal nytt fjerde ledd, lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Vilkårene i bestemmelsens første ledd nr. 1 og 2 gjelder ikke for lege med introduksjonsavtale.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I merknad til § 1 skal andre ledd lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Det er i § 1 pkt. 1, fjerde punktum gjort unntak fra kravet om å ha gjennomført norsk turnustjeneste eller ha oppnådd alle læringsmålene i spesialistutdanningens første del for lege som tiltrer et vikariat av inntil ett års varighet, jf. forskrift om kompetansekrav for leger § 4 første ledd bokstav a). Hensynet bak unntaket er å bidra til at kommuner med store rekrutteringsutfordringer skal være i stand til å sørge for tilstrekkelig og forsvarlig bemanning i tjenesten. Unntaket er kun ment å kunne anvendes der det for kommunen ikke er mulig å rekruttere vikarlege som oppfyller kravet om å ha gjennomført norsk turnustjeneste eller ha oppnådd alle læringsmålene i spesialistutdanningens første del. Avgrensningen «inntil ett års varighet» skal forstås slik som unntaket i forskrift om kompetansekrav for leger § 4 første ledd bokstav a. En lege med rett til refusjon kan arbeide i flere vikariater. Vikariatene kan imidlertid til sammen ikke overskride ett års tjeneste. Det vises til forskrift om kompetansekrav for leger § 4 hvor det fremgår av bestemmelsens andre ledd at kommuner som benytter seg av unntaket etter § 4 første ledd bokstav a) om bruk av vikar, innen utgangen av hvert år må rapportere til Helsedirektoratet om bruken av unntaksbestemmelsen. Rett til refusjon etter § 1 punkt 1 gir kun rett til refusjon ved deltakelse i legevakt som del av fastlegevikariat i kommunen legen har inngått avtale om vikariat med. Ved fravær for lege med introduksjonsavtale, kan det inngås introduksjonsavtale med annen lege innenfor de rammene som gjelder for å inngå slik avtale og tidsperioden for den fraværende legen.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-12-14-2755/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2022.</article></section></main></body></html>