<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om offentlig kontroll – særlige hygieneregler ved import – forordning (EU) 2019/625 og forordning (EU) 2019/628</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2020-03-09-718</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2020-03-09-718</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li><li>Nærings- og fiskeridepartementet</li><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Mattilsynet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2020-04-07</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2013-06-13-610</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§7</li><li>lov/2003-12-19-124/§9</li><li>lov/2003-12-19-124/§14</li><li>lov/2003-12-19-124/§15</li><li>lov/2003-12-19-124/§16</li><li>lov/2003-12-19-124/§17</li><li>lov/2003-12-19-124/§19</li><li>lov/2003-12-19-124/§23</li><li>lov/2003-12-19-124/§33</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li><li>forskrift/2004-05-05-884</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2020-04-07 18:30</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2020-0241</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om offentlig kontroll, særlige hygieneregler ved import</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om offentlig kontroll – særlige hygieneregler ved import – forordning (EU) 2019/625 og forordning (EU) 2019/628</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Mattilsynet 9. mars 2020 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7, § 9, § 14, § 15, § 16, § 17, § 19, § 23 og § 33, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 1.1 nr. 11bi, kap. II nr. 31qi og vedlegg II kap. XII nr. 164i (forordning (EU) 2019/625), vedlegg I kapittel I del 1.1 nr. 11bl, kap. I del 1.2 nr. 134, kap. I del 6.2 nr. 53, kap. II nr. 31k, kap. II nr. 31ql og vedlegg II kap. XII nr. 164l (forordning (EU) 2019/628).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2020-03-09-718</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om offentlig kontroll – særlige hygieneregler ved import – forordning (EU) 2019/625 og forordning (EU) 2019/628<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Virkeområde</li><li>§ 2. Supplerende krav til adgang til EU for dyr og produkter til konsum</li><li>§ 3. Modellsertifikater som skal følge forsendelser med dyr og produkter som importeres</li><li>§ 4. Tilsyn og vedtak</li><li>§ 5. Straff</li><li>§ 6. Dispensasjon</li><li>§ 7. Ikrafttredelse</li><li>Forordninger<ul class="tocSubUl"><li>Forordning (EU) 2019/625 om supplerende krav til adgang til EU for dyr og produkter til konsum<ul class="tocSubUl"><li>DELEGERT KOMMISJONSFORORDNING (EU) 2019/625 av 4. mars 2019 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 med hensyn til krav ved innførsel til Unionen av forsendelser med visse dyr og varer beregnet på konsum<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1 Formål og virkeområde</li><li>Artikkel 2 Definisjoner</li><li>Artikkel 3 Dyr og varer som skal komme fra tredjestater eller regioner i tredjestater, som er oppført på listen nevnt i artikkel 126 nr. 2 bokstav a) i forordning (EU) 2017/625</li><li>Artikkel 4 Ytterligere krav ved innførsel til Unionen av visse dyr og varer fra en tredjestat eller en region i en tredjestat</li><li>Artikkel 5 Krav ved innførsel til Unionen av visse varer fra en tredjestat med hensyn til virksomheter</li><li>Artikkel 6 Virksomheter som ikke omfattes av kravene i artikkel 5 nr. 1</li><li>Artikkel 7 Krav til forsendelser med ferskt kjøtt, kvernet kjøtt, bearbeidet kjøtt, kjøttprodukter, mekanisk utbeinet kjøtt og råstoffer beregnet på produksjon av gelatin og kollagen</li><li>Artikkel 8 Krav til forsendelser med levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler</li><li>Artikkel 9 Utarbeiding av lister over produksjonsområder</li><li>Artikkel 10 Særlige krav til fiskerivarer</li><li>Artikkel 11</li><li>Artikkel 12 Krav til forsendelser med sammensatte produkter</li><li>Artikkel 13 Offisielle sertifikater</li><li>Artikkel 14 Privat erklæring</li><li>Artikkel 15 Ikrafttredelse</li></ul></li></ul></li><li>Forordning (EU) 2019/628 om modellsertifikater som skal følge forsendelser med dyr og produkter som importeres<ul class="tocSubUl"><li>KOMMISJONENS GJENNOMFØRINGSFORORDNING (EU) 2019/628 av 8. april 2019 om maler for offisielle sertifikater for visse dyr og varer, og om endring av forordning (EF) nr. 2074/2005 og gjennomføringsforordning (EU) 2016/759 med hensyn til disse sertifikatmalene<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1 Formål og virkeområde</li><li>Artikkel 2 Definisjoner</li><li>Artikkel 3 Krav til maler for offisielle sertifikater som ikke sendes inn via IMSOC</li><li>Artikkel 4 Krav til maler for offisielle sertifikater som sendes inn via IMSOC</li><li>Artikkel 5 Erstatningssertifikater</li><li>Artikkel 6 Merknader om utfylling av maler for offisielle sertifikater</li><li>Artikkel 7 Maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe ferskt kjøtt fra hovdyr i omsetning</li><li>Artikkel 8 Maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe ferskt kjøtt fra fjørfe, strutsefugler og viltlevende fuglevilt samt egg og eggprodukter i omsetning</li><li>Artikkel 9 Maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe kjøtt fra viltlevende dyr av leporidefamilien, viltlevende landpattedyr og oppdrettskaniner i omsetning</li><li>Artikkel 10 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe tilberedt kjøtt i omsetning</li><li>Artikkel 11 Maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe visse kjøttprodukter og behandlede mager, blærer og tarmer i omsetning</li><li>Artikkel 12 Maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler i omsetning</li><li>Artikkel 13 Maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe fiskerivarer i omsetning</li><li>Artikkel 14 Maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe rå melk, råmelk, melkeprodukter og råmelkbaserte produkter i omsetning</li><li>Artikkel 15 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe kjølte, fryste eller bearbeidede froskelår beregnet på konsum i omsetning</li><li>Artikkel 16 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe snegler uten hus eller som er kjølt, fryst, kokt, bearbeidet eller konservert, beregnet på konsum, i omsetning</li><li>Artikkel 17 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe smeltet animalsk fett og fettgrever beregnet på konsum i omsetning</li><li>Artikkel 18 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe gelatin beregnet på konsum i omsetning</li><li>Artikkel 19 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe kollagen beregnet på konsum i omsetning</li><li>Artikkel 20 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe råstoffer til produksjon av gelatin og kollagen beregnet på konsum i omsetning</li><li>Artikkel 21 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe behandlede råstoffer til produksjon av gelatin og kollagen beregnet på konsum i omsetning</li><li>Artikkel 22 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe honning og andre biavlsprodukter beregnet på konsum i omsetning</li><li>Artikkel 23 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe høyt foredlet kondroitinsulfat, hyaluronsyre, andre hydrolyserte bruskprodukter, kitosan, glukosamin, løype, fiskelim og aminosyrer beregnet på konsum i omsetning</li><li>Artikkel 24 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe krypdyrkjøtt beregnet på konsum i omsetning</li><li>Artikkel 25 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe insekter beregnet på konsum i omsetning</li><li>Artikkel 26 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe andre produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum som ikke er omfattet av artikkel 7-25, i omsetning</li><li>Artikkel 27 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe spirer og frø beregnet på produksjon av spirer i omsetning</li><li>Artikkel 28 Maler for offisielle sertifikater til bruk ved kontroll ante mortem på opprinnelsesenheten</li><li>Artikkel 29 Mal for offisielt sertifikat til bruk ved nødslakting utenfor slakteriet</li><li>Artikkel 30 Endringer av forordning (EF) nr. 2074/2005</li><li>Artikkel 31 Endringer av gjennomføringsforordning (EU) 2016/759</li><li>Artikkel 32 Oppheving</li><li>Artikkel 33 Overgangsbestemmelser</li><li>Artikkel 34 Ikrafttredelse og anvendelse</li><li>VEDLEGG I MALER FOR OFFISIELLE SERTIFIKATER TIL BRUK VED INNFØRSEL TIL UNIONEN AV DYR, PRODUKTER AV ANIMALSK OPPRINNELSE, SAMMENSATTE PRODUKTER, FORMERINGSMATERIALE OG ANIMALSKE BIPRODUKTER</li><li>VEDLEGG II MERKNADER OM UTFYLLING AV MALENE FOR OFFISIELLE SERTIFIKATER TIL BRUK VED INNFØRSEL TIL UNIONEN AV DYR, PRODUKTER AV ANIMALSK OPPRINNELSE, SAMMENSATTE PRODUKTER, FORMERINGSMATERIALE OG ANIMALSKE BIPRODUKTER<ul class="tocSubUl"><li>Del II: Attestasjon</li></ul></li><li>VEDLEGG III MALER FOR OFFISIELLE SERTIFIKATER TIL BRUK VED INNFØRSEL TIL UNIONEN FOR Å BRINGE DYR OG VARER BEREGNET PÅ KONSUM I OMSETNING</li><li>VEDLEGG IV MALER FOR OFFISIELLE SERTIFIKATER TIL BRUK VED KONTROLL ANTE MORTEM PÅ OPPRINNELSESENHETEN</li><li>VEDLEGG V MAL FOR OFFISIELT SERTIFIKAT TIL BRUK VED NØDSLAKTING UTENFOR SLAKTERIET I SAMSVAR MED ARTIKKEL 4 I KOMMISJONENS DELEGERTE FORORDNING (EU) 2019/624</li><li>VEDLEGG VI SAMMENLIGNINGSTABELL NEVNT I ARTIKKEL 32</li></ul></li></ul></li></ul></li><li>Forordninger i PDF<ul class="tocSubUl"><li>Forordning (EU) 2019/628</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718" id="dokument"><h1>Forskrift om offentlig kontroll – særlige hygieneregler ved import – forordning (EU) 2019/625 og forordning (EU) 2019/628</h1><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/§1" data-name="§1" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-1">Forskriften oppstiller hvilke tilleggskrav knyttet til hygiene som kreves oppfylt for forsendelser med dyr og animalske produkter til konsum som importeres, når Norge er innførselssted i EØS-området.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-2">Forskriften stiller også opp krav til hvilke sertifikater som skal benyttes ved importen.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-3">Ved konflikt mellom forordningens bestemmelser og denne bestemmelse, går alltid forordningens bestemmelser foran.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/§2" data-name="§2" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Supplerende krav til adgang til EU for dyr og produkter til konsum</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1">EØS-avtalens vedlegg I kapittel I del 1.1 nr. 11bi, kap. II nr. 31qi og vedlegg II kap. XII nr. 164i (forordning (EU) 2019/625) om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 2017/625 med hensyn til krav ved innførsel til Unionen av forsendelser av visse dyr og varer beregnet på konsum gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I og II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/§3" data-name="§3" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Modellsertifikater som skal følge forsendelser med dyr og produkter som importeres</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-1">EØS-avtalens vedlegg I kapittel I del 1.1 nr. 11bl, kap. I del 1.2 nr. 134, kap. I del 6.2 nr. 53, kap. II nr. 31k, kap. II nr. 31ql og vedlegg II kap. XII nr. 164l (forordning (EU) 2019/628) om maler for offisielle sertifikater for visse dyr og varer, og om endring av forordning (EF) nr. 2074/2005 og gjennomføringsforordning (EU) 2016/759 med hensyn til disse sertifikatmalene gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I og II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/§4" data-name="§4" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsyn og vedtak</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak, jf. matloven § 23, for å oppnå etterlevelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak i henhold til matloven § 24 til § 26.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/§5" data-name="§5" id="paragraf-5"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Straff</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-1">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av forskriften, er straffbart i henhold til matloven § 28.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/§6" data-name="§6" id="paragraf-6"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-6-ledd-1">Mattilsynet kan i særskilte tilfelle dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/§7" data-name="§7" id="paragraf-7"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-1">Forskriften trer i kraft fra den blir kunngjort i Norsk Lovtidend.</article><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-2">Samtidig oppheves forskrift 13. juni 2013 nr. 610 om import av spirer og frø til spireproduksjon.</article></article><section class="section" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/KAPITTEL_1"><h2>Forordninger</h2><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/KAPITTEL_1-1"><h3>Forordning (EU) 2019/625 om supplerende krav til adgang til EU for dyr og produkter til konsum</h3><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-ledd-1">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 1.1 nr. 11bi, kap. II nr. 31qi og vedlegg II kap. XII nr. 164i (forordning (EU) 2019/625) med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakten i samsvar med vedlegg I og II, protokoll 1 til EØS-avtalen.</article><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/KAPITTEL_1-1-1"><h4 data-text-align="center">DELEGERT KOMMISJONSFORORDNING (EU) 2019/625<br />av 4. mars 2019<br />om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 med hensyn til krav ved innførsel til Unionen av forsendelser med visse dyr og varer beregnet på konsum</h4><article class="defaultP">EUROPAKOMMISJONEN HAR</article><article class="defaultP">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</article><article class="defaultP">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 av 15. mars 2017 om offentlig kontroll og annen offentlig virksomhet som gjennomføres for å sikre anvendelsen av næringsmiddel- og fôrvareregelverket samt regler for dyrs helse og velferd, plantehelse og plantevernmidler, om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 999/2001, (EF) nr. 396/2005, (EF) nr. 1069/2009, (EF) nr. 1107/2009, (EU) nr. 1151/2012, (EU) nr. 652/2014, (EU) 2016/429 og (EU) 2016/2031, rådsforordning (EF) nr. 1/2005 og (EF) nr. 1099/2009 samt rådsdirektiv 98/58/EF, 1999/74/EF, 2007/43/EF, 2008/119/EF og 2008/120/EF og om oppheving av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 854/2004 og (EF) nr. 882/2004, rådsdirektiv 89/608/EØF, 89/662/EØF, 90/425/EØF, 91/496/EØF, 96/23/EF, 96/93/EF og 97/78/EF og rådsvedtak 92/438/EØF (forordningen om offentlig kontroll)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>, særlig artikkel 126 nr. 1, og</article><article class="defaultP">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Forordning (EU) 2017/625 fastsetter regler for gjennomføringen av offentlig kontroll og annen offentlig virksomhet som vedkommende myndigheter i medlemsstaten gjennomfører, herunder fastsettelse av krav som skal oppfylles ved innførsel til Unionen av forsendelser med dyr og varer fra tredjestater eller regioner i tredjestater, og offentlige kontroller som gjennomføres på forsendelser som er beregnet på konsum, for å sikre at de overholder Unionens regelverk på området næringsmidler og næringsmiddeltrygghet.</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Forordning (EU) 2017/625 utgjør et rettslig grunnlag for vedtakelse av delegerte rettsakter for å utfylle vilkårene fastsatt i nevnte forordning, for innførsel av visse dyr og varer til Unionen. Disse tilleggskravene omfatter garantier for verifisering av samsvar med følgende: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Tiltak for å overvåke stoffer og grupper av restmengder i dyr og varer beregnet på konsum i samsvar med rådsdirektiv 96/23/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Reglene for forebygging, bekjempelse og utryddelse av overførbar spongiform encefalopati (TSE) i levende dyr og produkter av animalsk opprinnelse i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 999/2001<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">De allmenne prinsippene og kravene som gjelder næringsmidler generelt og næringsmiddeltrygghet spesielt på unionsplan og nasjonalt plan i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">De alminnelige reglene for næringsmiddelhygiene for driftsansvarlige for næringsmiddelforetak i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 852/2004<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">De særlige hygienereglene for næringsmidler av animalsk opprinnelse for driftsansvarlige for næringsmiddelforetak i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="6" data-unique-footnote-counter="6">6</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">De særlige reglene for offentlig kontroll og for tiltak som treffes av vedkommende myndigheter i forbindelse med produksjon av produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum i samsvar med delegert kommisjonsforordning (EU) 2019/624<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="7" data-unique-footnote-counter="7">7</sup> og Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2019/627<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="8" data-unique-footnote-counter="8">8</sup>.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 854/2004<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="9" data-unique-footnote-counter="9">9</sup> fastsetter særlige vilkår for innførsel til Unionen av produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum, mens europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 882/2004<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="10" data-unique-footnote-counter="10">10</sup> fastsetter særlige regler for innførsel til Unionen av næringsmidler. Forordning (EU) 2017/625 fastsetter regler på områder som for tiden omfattes av disse to forordningene, og den opphever og erstatter dem med virkning fra 14. desember 2019.</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Kravene fastsatt i denne forordning bør sikre at kravene i forordning (EF) nr. 854/2004 og (EF) nr. 882/2004 opprettholdes for å sikre et høyt nivå for vern av helse og for å unngå en forstyrrelse i innførselen til Unionen av forsendelser med visse dyr og varer beregnet på konsum. Samtidig bør det tas hensyn til erfaringene fra anvendelsen av reglene fastsatt i disse to forordningene, ved hjelp av en risikobasert tilnærming.</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Forordning (EF) nr. 853/2004 fastsetter krav til driftsansvarlige for næringsmiddelforetak som importerer produkter av animalsk opprinnelse til Unionen. De tilleggskravene som er fastsatt i denne forordning til offentlige kontroller, bør derfor være forenlige med dem som allerede er fastsatt i forordning (EF) nr. 853/2004.</article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-6-ledd-1">Kommisjonsforordning (EU) 2017/185<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="11" data-unique-footnote-counter="11">11</sup> gir mulighet for unntak fra forordning (EF) nr. 854/2004 om folkehelsekrav ved import av visse varer av animalsk opprinnelse (f.eks. insekter og krypdyrkjøtt) og næringsmidler som inneholder både produkter av vegetabilsk opprinnelse og foredlede produkter av animalsk opprinnelse (sammensatte produkter) inntil 31. desember 2020. For å sikre et høyt nivå for vern av helse bør det også, før utløpet av overgangstiltakene, fastsettes krav ved innførsel til Unionen av slike produkter, for å verifisere overholdelsen av unionsreglene som gjelder for disse produktene.</article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-7-ledd-1">Det produseres i økende grad insekter til konsum. Det bør sikres at importerte insekter overholder EU-kravene til næringsmidler og næringsmiddeltrygghet. Tilleggskravene som er fastsatt i denne forordning, for innførsel til Unionen av forsendelser med produkter av animalsk opprinnelse, bør derfor også gjelde for insekter. Insekter bør også omfattes av godkjenningen av nye næringsmidler i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2015/2283<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="12" data-unique-footnote-counter="12">12</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="8)" data-name="8)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-8-ledd-1">Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet vedtok 18. oktober 2007 en uttalelse om risikoene for folkehelsen ved konsum av krypdyrkjøtt<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="13" data-unique-footnote-counter="13">13</sup>. En rekke farer ble påvist, som salmonella og trikiner. Krav ved innførsel til Unionen bør omfatte kontroll av samsvar med EU-kravene for å redusere den risikoen som farekildene i disse forsendelsene av krypdyrkjøtt medfører.</article></article></li><li data-li-identifier="9)" data-name="9)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-9-ledd-1">Sammensetningen av sammensatte produkter påvirker disse næringsmidlenes fysisk–kjemiske egenskaper, og medfører ulike risikoer. Av denne grunn bør bare forsendelser med sammensatte produkter som oppfyller gjeldende krav, særlig angående opprinnelsen til bearbeidede produkter av animalsk opprinnelse som inngår i slike næringsmidler, selve næringsmiddelets opprinnelse eller garantiene som ledsager forsendelsene av sammensatte produkter, tillates innført til Unionen. For sammensatte produkter som utgjør en lav risiko for menneskers helse, bør denne forordning gi mulighet for unntak fra kontroller ved grensekontrollstasjonene.</article></article></li><li data-li-identifier="10)" data-name="10)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-10-ledd-1">Når det fastsettes krav ved innførsel til Unionen av forsendelser med visse dyr og varer beregnet på konsum, bør det vises til kodene i Den kombinerte nomenklatur i samsvar med rådsforordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="14" data-unique-footnote-counter="14">14</sup> for klart å identifisere disse varene og dyrene.</article></article></li><li data-li-identifier="11)" data-name="11)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-11-ledd-1">Forsendelser med visse dyr og varer beregnet på konsum bør, på grunnlag av en risikoanalyse, bare tillates innført til Unionen når tredjestatene eller regionene i tredjestatene som disse dyrene og varene har sin opprinnelse i, kan sikre at disse kravene til sikkerhet for disse dyrene og varene beregnet på konsum, er oppfylt, og når de er behørig oppført på listen i Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2019/626<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="15" data-unique-footnote-counter="15">15</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="12)" data-name="12)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-12-ledd-1">I tillegg til kravene i artikkel 127 nr. 3 i forordning (EU) 2017/625, bør det fastsettes særlige krav til visse dyr og varer beregnet på konsum for å gi garantier med hensyn til effektiviteten av offentlige kontroller av næringsmiddeltrygghet i tredjestater eller regioner i tredjestater. Tredjestater eller regioner i tredjestater bør bare oppføres på lister etter at det er framlagt bevis på at berørte dyr og varer fra tredjestater eller regioner i tredjestater oppfyller EU-kravene til næringsmiddeltrygghet, eller krav som anses som likeverdige, som fastsatt i direktiv 96/23/EF, forordning (EF) nr. 999/2001, (EF) nr. 178/2002, (EF) nr. 852/2004, (EF) nr. 853/2004, (EU) 2017/625 og delegert forordning (EU) 2019/624 og gjennomføringsforordning (EU) 2019/627.</article></article></li><li data-li-identifier="13)" data-name="13)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-13-ledd-1">Forsendelser med visse varer beregnet på konsum skal bare tillates innført til Unionen dersom disse varene er sendt fra, og er framstilt eller tilberedt i, virksomheter oppført på lister som er utarbeidet og ajourført i samsvar artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i forordning (EU) 2017/625. For å sikre overholdelse av EU-reglene om næringsmiddelhygiene, eller regler som anses for å være minst likeverdige, er det dessuten hensiktsmessig å fastsette at når listene over slike virksomheter som er nevnt i artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i forordning (EU) 2017/625, utarbeides og ajourføres, skal tredjestaten gi garantier i tillegg til dem som er nevnt i artikkel 127 nr. 3 bokstav e) punkt i) og iv) i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="14)" data-name="14)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-14-ledd-1">Kommisjonen bør gjøre listene over virksomheter fastsatt i artikkel 127 i forordning (EU) 2017/625 tilgjengelig for offentligheten for å sikre gjennomsiktighet for driftsansvarlige for næringsmiddelforetak og forbrukere med hensyn til fra hvilke virksomheter disse varene kan innføres til Unionen, for å bringes i omsetning. For å sikre effektiviteten av disse kravene bør medlemsstatene tillate innførsel av disse forsendelsene, forutsatt at de offisielle sertifikatene som skal ledsage slike forsendelser i samsvar med gjeldende unionsregler, utstedes av vedkommende myndigheter i tredjestaten, fra og med datoen for Kommisjonens offentliggjøring av listene.</article></article></li><li data-li-identifier="15)" data-name="15)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-15-ledd-1">Slike krav til virksomheter bør ikke fastsettes for varer beregnet på transitt, ettersom de utgjør en lav risiko ut fra et næringsmiddeltrygghetsperspektiv, og det ikke forekommer noen omsetning av dyr og varer i Unionen. I tillegg skal slike krav ikke fastsettes for virksomheter som bare utfører primærproduksjon, transport, lagring av produkter av animalsk opprinnelse som ikke krever temperaturregulerte lagringsforhold eller produksjon av høyt foredlet kondroitinsulfat, hyaluronsyre, andre hydrolyserte bruskprodukter, kitosan, glukosamin, løype, fiskelim og aminosyrer nevnt i avsnitt XVI i vedlegg III til forordning (EC) nr. 853/2004.</article></article></li><li data-li-identifier="16)" data-name="16)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-16-ledd-1">Kommisjonsforordning (EU) nr. 210/2013<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="16" data-unique-footnote-counter="16">16</sup> krever at virksomheter som produserer spirer, er godkjent av vedkommende myndigheter i samsvar med artikkel 6 i forordning (EF) nr. 852/2004. For å sikre overholdelse av EU-reglene om næringsmiddelhygiene, eller regler som anses for å være minst likeverdige, bør spirer bare tillates innført til Unionen dersom de er produsert i virksomheter oppført på lister som er utarbeidet og ajourført i samsvar med denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="17)" data-name="17)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-17-ledd-1">For å sikre overholdelse av EU-reglene om næringsmiddelhygiene, eller regler som anses for å være minst likeverdige, bør produkter fra virksomheter som framstiller ferskt kjøtt, bearbeidet kjøtt, kjøttprodukter, mekanisk utbeinet kjøtt og råstoffer beregnet på produksjon av gelatin og kollagen, bare tillates innført til Unionen dersom disse virksomhetene er oppført på lister som er utarbeidet og ajourført i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i forordning (EU) 2017/625 og offentliggjort av Kommisjonen. Dessuten bør de råstoffene som disse produktene er framstilt av, komme fra virksomheter (slakterier, viltbehandlingsanlegg, nedskjæringsanlegg og virksomheter som håndterer fiskerivarer) oppført på lister som er utarbeidet og ajourført i samsvar artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i forordning (EU) 2017/625 og offentliggjort av Kommisjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="18)" data-name="18)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-18-ledd-1">Forsendelser med levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler bør bare tillates innført til Unionen fra produksjonsområder i tredjestater eller regioner i tredjestater som er oppført på lister som er utarbeidet og ajourført i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i forordning (EU) 2017/625 og offentliggjort av Kommisjonen, for å sikre overholdelse av gjeldende særlige krav til disse produktene som fastsatt ved forordning (EC) nr. 853/2004 og gjennomføringsforordning (EU) 2019/627, eller med regler som anses for å være minst likeverdige. Offentliggjøringen av disse listene bør sikre gjennomsiktighet for driftsansvarlige for næringsmiddelforetak og forbrukere med hensyn til fra hvilke produksjonsområder det er tillatt å innføre levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler til Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="19)" data-name="19)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-19-ledd-1">Forsendelser med fiskerivarer bør bare tillates innført til Unionen når forsendelsene er sendt fra og framstilt eller tilberedt i en virksomhet på land, et kjøleskip, en fabrikk eller et frysefartøy som fører flagget til en tredjestat som er oppført på lister som er utarbeidet og ajourført i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i forordning (EU) 2017/625 og offentliggjort av Kommisjonen, for å sikre overholdelse av gjeldende særlige krav til fiskerivarer som fastsatt ved forordning (EC) nr. 853/2004 og gjennomføringsforordning (EU) 2019/627, eller med regler som anses for å være minst likeverdige. Offentliggjøringen av disse listene bør sikre gjennomsiktighet for driftsansvarlige for næringsmiddelforetak og forbrukere med hensyn til fra hvilke fartøyer det er tillatt å innføre fiskerivarer til Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="20)" data-name="20)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-20-ledd-1">De vilkårene for innførsel til Unionen av produkter av animalsk opprinnelse som er fastsatt i forordning (EF) nr. 853/2004, gjelder ikke for sammensatte produkter. Denne forordning krever imidlertid at driftsansvarlige for næringsmiddelforetak som importerer sammensatte produkter, sikrer at de bearbeidede produktene av animalsk opprinnelse som inngår i slike næringsmidler, oppfyller kravene i nevnte forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="21)" data-name="21)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-21-ledd-1">Risikoene knyttet til sammensatte produkter avhenger av typen av bestanddeler og av deres lagringsforhold. Krav som gjelder forsendelser med sammensatte produkter bør derfor fastsettes for å sikre at disse sammensatte produktene som utgjør en risiko, eksporteres fra stater som har tillatelse til å eksportere til Unionen i henhold til kommisjonsvedtak 2007/777/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="17" data-unique-footnote-counter="17">17</sup>, kommisjonsvedtak 2006/766/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="18" data-unique-footnote-counter="18">18</sup>, kommisjonsforordning (EF) nr. 798/2008<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="19" data-unique-footnote-counter="19">19</sup>, kommisjonsforordning (EU) nr. 605/2010<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="20" data-unique-footnote-counter="20">20</sup> og kommisjonsbeslutning 2011/163/EU<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="21" data-unique-footnote-counter="21">21</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="22)" data-name="22)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-22-ledd-1">På grunnlag av antallet mottatte meldinger i hurtigvarslingssystemet for næringsmidler og fôr som ble opprettet gjennom forordning (EF) nr. 178/2002, utgjør forsendelser med visse dyr og varer som bringes i omsetning for konsum, en økt risiko for manglende overholdelse av EU-kravene til næringsmiddeltrygghet. Forsendelser med slike dyr og varer som bringes i omsetning for konsum, bør derfor sertifiseres for hver enkelt forsendelse med henblikk på innførsel til Unionen for omsetning. Sertifisering av samsvar med EU-krav kan også bidra til å påminne driftsansvarlige for næringsmiddelforetak og vedkommende myndigheter i tredjestater eller regioner i tredjestater om de kravene som gjelder i Unionen. I tilfelle av transitt bør de nåværende særlige transittsertifikatene med dyrehelseattestasjon fortsatt benyttes.</article></article></li><li data-li-identifier="23)" data-name="23)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-23"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-23-ledd-1">Ettersom forordning (EU) 2017/625 får anvendelse fra 14. desember 2019, bør denne forordning også få anvendelse fra nevnte dato. Overgangstiltak som gir mulighet for unntak fra forordning (EF) nr. 853/2004 og (EF) nr. 854/2004, om folkehelsekrav ved import av sammensatte produkter, er fastsatt i forordning (EU) 2017/185 og vil bli forlenget til 20. april 2021 i samsvar med kommisjonsforordning (EU) 2019/759<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="22" data-unique-footnote-counter="22">22</sup>. Importkravene som er fastsatt i denne forordning, bør derfor få anvendelse fra 20. april 2021 for sammensatte produkter for å sikre en smidig overgang.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 95 av 7.4.2017, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">2</span> Rådsdirektiv 96/23/EF av 29. april 1996 om kontrolltiltak som skal iverksettes med hensyn til visse stoffer og deres restmengder i levende dyr og animalske produkter, og om oppheving av direktiv 85/358/EØF og 86/469/EØF samt vedtak 89/187/EØF og 91/664/EØF (EFT L 125 av 23.5.1996, s. 10).</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">3</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 999/2001 av 22. mai 2001 om fastsettelse av regler for å forebygge, bekjempe og utrydde visse typer overførbar spongiform encefalopati (EFT L 147 av 31.5.2001, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">4</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002 av 28. januar 2002 om fastsettelse av allmenne prinsipper og krav i næringsmiddelregelverket, om opprettelse av Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet og om fastsettelse av framgangsmåter i forbindelse med næringsmiddeltrygghet (EFT L 31 av 1.2.2002, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">5</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 852/2004 av 29. april 2004 om næringsmiddelhygiene (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="6" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">6</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004 av 29. april 2004 om fastsettelse av særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 55).</article><article class="footnote" data-name="7" data-unique-footnote-counter="7"><span class="footnoteLabel">7</span> Kommisjonens delegerte forordning (EU) 2019/624 av 8. februar 2018 om særlige regler for gjennomføringen av offentlig kontroll av kjøttproduksjon og for produksjons- og gjenutleggingsområder for levende muslinger i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 (EUT L 131 av 17.5.2019, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="8" data-unique-footnote-counter="8"><span class="footnoteLabel">8</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2019/627 av 15. mars 2019 om fastsettelse av ensartede praktiske ordninger for gjennomføringen av offentlig kontroll av produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625, og om endring av kommisjonsforordning (EF) nr. 2074/2005 når det gjelder offentlig kontroll (EUT L 131 av 17.5.2019, s. 51).</article><article class="footnote" data-name="9" data-unique-footnote-counter="9"><span class="footnoteLabel">9</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 854/2004 av 29. april 2004 om fastsettelse av særlige regler for gjennomføringen av offentlig kontroll av produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 206).</article><article class="footnote" data-name="10" data-unique-footnote-counter="10"><span class="footnoteLabel">10</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 882/2004 av 29. april 2004 om offentlig kontroll for å sikre at fôrvare- og næringsmiddelregelverket samt bestemmelsene om dyrs helse og velferd overholdes (EUT L 165 av 30.4.2004, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="11" data-unique-footnote-counter="11"><span class="footnoteLabel">11</span> Kommisjonsforordning (EU) 2017/185 av 2. februar 2017 om fastsettelse av overgangsbestemmelser for anvendelsen av visse bestemmelser i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004 og (EF) nr. 854/2004 (EUT L 29 av 3.2.2017, s. 21).</article><article class="footnote" data-name="12" data-unique-footnote-counter="12"><span class="footnoteLabel">12</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2015/2283 av 25. november 2015 om nye næringsmidler og om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1169/2011 og oppheving av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 258/97 og kommisjonsforordning (EF) nr. 1852/2001 (EUT L 327 av 11.12.2015, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="13" data-unique-footnote-counter="13"><span class="footnoteLabel">13</span> http://www.efsa.europa.eu/en/efsajournal/pub/578</article><article class="footnote" data-name="14" data-unique-footnote-counter="14"><span class="footnoteLabel">14</span> Rådsforordning (EØF) nr. 2658/87 av 23. juli 1987 om toll- og statistikknomenklaturen og om den felles tolltariff (EFT L 256 av 7.9.1987, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="15" data-unique-footnote-counter="15"><span class="footnoteLabel">15</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2019/626 av 5. mars 2019 om lister over tredjestater eller regioner i tredjestater fra hvilke det er tillatt å innføre visse dyr og varer beregnet på konsum til Den europeiske union, og om endring av gjennomføringsforordning (EU) 2016/759 med hensyn til disse listene (EUT L 131 av 17.5.2019, s. 31).</article><article class="footnote" data-name="16" data-unique-footnote-counter="16"><span class="footnoteLabel">16</span> Kommisjonsforordning (EU) nr. 210/2013 av 11. mars 2013 om godkjenning av virksomheter som produserer spirer, i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 852/2004 (EUT L 68 av 12.3.2013, s. 24).</article><article class="footnote" data-name="17" data-unique-footnote-counter="17"><span class="footnoteLabel">17</span> Kommisjonsvedtak 2007/777/EF av 29. november 2007 om fastsettelse av krav til dyrehelse og hygiene samt sertifikatmodeller for import fra tredjestater av visse kjøttprodukter og behandlede mager, blærer og tarmer beregnet på konsum og om oppheving av vedtak 2005/432/EF (EUT L 312 av 30.11.2007, s. 49).</article><article class="footnote" data-name="18" data-unique-footnote-counter="18"><span class="footnoteLabel">18</span> Kommisjonsvedtak 2006/766/EF av 6. november 2006 om opprettelse av lister over tredjestater og territorier som det er tillatt med import fra av muslinger, pigghuder, sekkedyr, sjøsnegler og fiskerivarer (EUT L 320 av 18.11.2006, s. 53).</article><article class="footnote" data-name="19" data-unique-footnote-counter="19"><span class="footnoteLabel">19</span> Kommisjonsforordning (EU) nr. 798/2008 av 8. august 2008 om fastsettelse av en liste over tredjestater, territorier, soner eller områder fra hvilke fjørfe og fjørfeprodukter kan importeres til og føres i transitt gjennom Fellesskapet, og om krav til veterinærattester (EUT L 226 av 23.8.2008, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="20" data-unique-footnote-counter="20"><span class="footnoteLabel">20</span> Kommisjonsforordning (EU) nr. 605/2010 av 2. juli 2010 om fastsettelse av krav til dyrehelse og folkehelse og utstedelse av veterinærattest ved innførsel til Den europeiske union av rå melk, melkeprodukter, råmelk og råmelkbaserte produkter beregnet på konsum (EUT L 175 av 10.7.2010, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="21" data-unique-footnote-counter="21"><span class="footnoteLabel">21</span> Kommisjonsbeslutning 2011/163/EU av 16. mars 2011 om godkjenning av planer framlagt av tredjestater i samsvar med artikkel 29 i rådsdirektiv 96/23/EF (EUT L 70 av 17.3.2011, s. 40).</article><article class="footnote" data-name="22" data-unique-footnote-counter="22"><span class="footnoteLabel">22</span> Kommisjonsforordning (EU) 2019/759 av 13. mai 2019 om fastsetjing av overgangsføresegner om gjennomføring av folkehelsekrav ved import av næringsmiddel som inneheld både produkt av vegetabilsk opphav og foredla produkt av animalsk opphav (samansette produkt) (OJ L 125 av 14.5.2019, s. 11).</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">VEDTATT DENNE FORORDNING:</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a1" data-name="a1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span><br /><span class="legalArticleTitle">Formål og virkeområde</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1">1. Denne forordning utfyller forordning (EU) 2017/625 med hensyn til kravene ved innførsel til Unionen av forsendelser med visse dyr og varer beregnet på konsum fra tredjestater eller regioner i tredjestater for å sikre at de oppfyller de gjeldende kravene fastsatt i reglene nevnt i artikkel 1 nr. 2 bokstav a) i forordning (EU) 2017/625, eller krav som anses for å være minst likeverdige.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2">2. Kravene nevnt i nr. 1 omfatter følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Identifikasjon av dyr og varer som omfattes av følgende krav ved innførsel til Unionen: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Kravet om at disse dyrene og varene skal komme fra en tredjestat eller en region i en tredjestat som er oppført på en liste i samsvar med artikkel 126 nr. 2 bokstav a) i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kravet om at disse dyrene og varene skal være sendt fra og framstilt eller tilberedt i virksomheter som oppfyller de gjeldende kravene nevnt i artikkel 126 nr. 1 i forordning (EU) 2017/625, eller krav som anses for å være minst likeverdige, og som står på lister som utarbeides og ajourføres i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) punkt ii) og iii) i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Kravet om at hver forsendelse av dyr og varer skal ledsages av et offisielt sertifikat, en offisiell attestasjon eller annen dokumentasjon på samsvar med reglene nevnt i artikkel 1 nr. 2 bokstav a) i forordning (EU) 2017/625, for eksempel en privat erklæring, i samsvar med artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Krav ved innførsel til Unionen av visse dyr og varer fra en tredjestat eller en region i en tredjestat som er oppført på listen i samsvar med artikkel 127 nr. 2 i direktiv (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Krav om at forsendelser med visse varer fra tredjestater skal være sendt fra og framstilt eller tilberedt i virksomheter som oppfyller de gjeldende kravene nevnt i artikkel 126 nr. 1 i forordning (EU) 2017/625, eller krav som anses for å være minst likeverdige, og som står på lister som utarbeides og ajourføres i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) punkt ii) og iii) i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Krav ved innførsel til Unionen for å bringe følgende særlige varer i omsetning, i tillegg til kravene fastsatt i artikkel 126 i forordning (EU) 2017/625: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Ferskt kjøtt, kvernet kjøtt, bearbeidet kjøtt, kjøttprodukter, mekanisk utbeinet kjøtt og råstoffer beregnet på produksjon av gelatin og kollagen.</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler.</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Fiskerivarer.</article></article></li><li data-li-identifier="iv)" data-name="iv)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Sammensatte produkter.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-5-ledd-1">Tilleggskrav for de offisielle sertifikatene, offisielle attestasjonene og private erklæringene som skal ledsage visse dyr og varer ved innførsel til Unionen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-3">3. Denne forordning får ikke anvendelse på følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1">Dyr og varer som ikke er beregnet på konsum, men dersom bestemmelsesstedet for dyrene og varene ikke er besluttet ved innførselen til Unionen, får denne forordningen anvendelse.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-3-punkt-2-ledd-1">Dyr og varer beregnet på konsum, som bare skal sendes i transitt gjennom Unionen uten å bringes i omsetning.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a2" data-name="a2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span><br /><span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">I denne forordning menes med<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">«likeverdig» likeverdig som definert i artikkel 2 nr. 1 bokstav e) i forordning (EF) nr. 852/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">«bringe i omsetning» bringe i omsetning som definert i artikkel 3 nr. 8 i forordning (EF) nr. 178/2002,</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">«virksomhet» en virksomhet som definert i artikkel 2 nr. 1 bokstav c) i forordning (EF) nr. 852/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">«privat erklæring» en erklæring undertegnet av den importerende driftsansvarlige for næringsmiddelforetak,</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">«ferskt kjøtt» ferskt kjøtt som definert i nr. 1.10 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">«kvernet kjøtt» kvernet kjøtt som definert i nr. 1.13 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-7-ledd-1">«tilberedt kjøtt» tilberedt kjøtt som definert i nr. 1.15 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="8)" data-name="8)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1">«kjøttprodukter» kjøttprodukter som definert i nr. 7.1 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="9)" data-name="9)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-9-ledd-1">«mekanisk utbeinet kjøtt» mekanisk utbeinet kjøtt som definert i nr. 1.14 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="10)" data-name="10)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-10-ledd-1">«gelatin» gelatin som definert i nr. 7.7 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="11)" data-name="11)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-11-ledd-1">«kollagen» kollagen som definert i nr. 7.8 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="12)" data-name="12)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-12-ledd-1">«muslinger» muslinger som definert i nr. 2.1 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="13)" data-name="13)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-13-ledd-1">«fiskerivarer» fiskerivarer som definert i nr. 3.1 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="14)" data-name="14)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-14-ledd-1">«sammensatt produkt» et næringsmiddel som inneholder både produkter av vegetabilsk opprinnelse og bearbeidede produkter av animalsk opprinnelse,</article></article></li><li data-li-identifier="15)" data-name="15)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-15-ledd-1">«krypdyr» dyr som tilhører artene Alligator mississippiensis, Crocodylus johnstoni, Crocodylus niloticus, Crocodylus porosus, Timon Lepidus, Python reticulatus, Python molurus bivittatus eller Pelodiscus sinensis,</article></article></li><li data-li-identifier="16)" data-name="16)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-16-ledd-1">«krypdyrkjøtt» de spiselige delene, ubearbeidede eller bearbeidede, av oppdrettede krypdyr som dersom det er relevant, er godkjent i samsvar med forordning (EU) 2015/2283 og oppført på listen i Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/2470<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>,</article></article></li><li data-li-identifier="17)" data-name="17)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-17-ledd-1">«insekter» næringsmidler som består av, er isolert fra eller er framstilt av insekter eller deler av dem, herunder alle livsstadier av insekter beregnet på konsum som dersom det er relevant, er godkjent i samsvar med forordning (EU) 2015/2283 og oppført på listen i Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/2470,</article></article></li><li data-li-identifier="18)" data-name="18)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-18-ledd-1">«spirer» spirer som definert i artikkel 2 bokstav a) i Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) nr. 208/2013<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup>,</article></article></li><li data-li-identifier="19)" data-name="19)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-19-ledd-1">«primærproduksjon» primærproduksjon som definert i artikkel 3 nr. 17 i forordning (EF) nr. 178/2002,</article></article></li><li data-li-identifier="20)" data-name="20)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-20-ledd-1">«slakteri» et slakteri som definert i nr. 1.16 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="21)" data-name="21)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-21-ledd-1">«viltbehandlingsanlegg» et viltbehandlingsanlegg som definert i nr. 1.18 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="22)" data-name="22)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-22-ledd-1">«nedskjæringsanlegg» et nedskjæringsanlegg som definert i nr. 1.17 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="23)" data-name="23)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-23"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-23-ledd-1">«produksjonsområde» et produksjonsområde som definert i nr. 2.5 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="24)" data-name="24)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-24"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-24-ledd-1">«fabrikkskip» et fabrikkskip som definert i nr. 3.2 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="25)" data-name="25)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-25"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-25-ledd-1">«frysefartøy» et frysefartøy som definert i nr. 3.3 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="26)" data-name="26)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-26"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-26-ledd-1">«kjøleskip» et fartøy som er utstyrt for å oppbevare og transportere varer på paller eller i bulk i temperaturregulerte lasterom eller kamre,</article></article></li><li data-li-identifier="27)" data-name="27)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-27"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-27-ledd-1">«driftsansvarlig for næringsmiddelforetak» en driftsansvarlig for næringsmiddelforetak som definert i artikkel 3 nr. 3 i forordning (EF) nr. 178/2002.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="23"><span class="footnoteLabel">1</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/2470 av 20. desember 2017 om opprettelse av EU-listen over nye næringsmidler i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2015/2283 om nye næringsmidler (EUT L 351 av 30.12.2017, s. 72).</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="24"><span class="footnoteLabel">2</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) nr. 208/2013 av 11. mars 2013 om krav til sporbarhet for spirer og frø beregnet på produksjon av spirer (EUT L 68 av 12.3.2013, s. 16).</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a3" data-name="a3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 3</span><br /><span class="legalArticleTitle">Dyr og varer som skal komme fra tredjestater eller regioner i tredjestater, som er oppført på listen nevnt i artikkel 126 nr. 2 bokstav a) i forordning (EU) 2017/625</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1">Forsendelser med følgende dyr og varer beregnet på konsum, skal bare innføres til Unionen fra en tredjestat eller en region i en tredjestat som er oppført på listen over disse dyrene og varene fastsatt i artikkel 3-22 i gjennomføringsforordning (EU) 2019/626:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Produkter av animalsk opprinnelse, herunder krypdyrkjøtt og døde hele insekter, deler av insekter eller bearbeidede insekter, for hvilke det er fastsatt koder i Den kombinerte nomenklatur («KN-koder») i kapittel 2-5, 15 og 16, og koder i Det harmoniserte system («HS-koder») under posisjon 1702, 1806, 2102, 2103, 2105, 2106, 2202, 2301, 2822, 2932, 3001, 3002, 3501, 3502, 3503, 3504, 3507, 3913, 4101, 4102, 4103, 4110 og 9602 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a" data-unique-footnote-counter="25">a</sup>, når disse produktene er beregnet på konsum.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Levende insekter med KN-kode 0106 49 00, norsk varenummer 01.06.49, i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="a" data-unique-footnote-counter="25"><span class="footnoteLabel">a</span> Norske tollposisjoner: Kap. 2 til 5, 15 og 16, samt tollposisjonene tilhørende 17.02, 18.06, 21.02, 21.03, 21.05, 21.06, 22.02, 23.01, 28.22, 29.32, 30.01, 30.02, 35.01, 35.02, 35.03, 35.04, 35.07, 39.13, 41.01, 41.02, 41.03, 41.10 og 96.02.</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a4" data-name="a4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 4</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ytterligere krav ved innførsel til Unionen av visse dyr og varer fra en tredjestat eller en region i en tredjestat</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1">I tillegg til kravene fastsatt i artikkel 127 nr. 3 i forordning (EU) 2017/625, skal Kommisjonen bare treffe beslutning om oppføring av tredjestater eller regioner i tredjestater på listen nevnt i artikkel126 nr. 2 bokstav a) i samme forordning dersom Kommisjonen anser at følgende krav er minst likeverdige med relevante krav i Unionen for dyr og varer nevnt i artikkel 3:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Tredjestatens lovgivning om <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">produksjon av næringsmidler av animalsk opprinnelse,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">bruk av veterinærpreparater, herunder bestemmelser om forbud eller godkjenning, distribusjon og omsetning av slike preparater samt regler for administrasjon og inspeksjon,</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">tilberedning og bruk av fôr, herunder framgangsmåter for bruk av tilsetningsstoffer, og tilberedning og bruk av medisinfôr samt hygienekvaliteten på det råstoffet som brukes til å tilberede fôr, og på sluttproduktet.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">De hygienevilkårene som for tiden benyttes ved produksjon, framstilling, håndtering, lagring og forsendelse av produkter av animalsk opprinnelse beregnet på Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Erfaring med markedsføring av produktene av animalsk opprinnelse fra tredjestaten og resultatene av eventuelle offentlige kontroller som er utført ved innførsel til Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Dersom de er tilgjengelige, resultatene av kontroller utført av Kommisjonen i tredjestaten i forbindelse med andre dyr og varer som tredjestaten allerede er oppført på listen for, i samsvar med artikkel 127 nr. 2 i forordning (EU) 2017/625, særlig resultatene av vurderingen av vedkommende myndigheter i den reviderte tredjestaten, og de tiltakene som vedkommende myndigheter har truffet på bakgrunn av eventuelle anbefalinger de har fått etter Kommisjonens revisjoner.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Forekomsten, gjennomføringen og meddelelsen av et program for bekjempelse av zoonoser som er godkjent av Kommisjonen når det er relevant.</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Forekomsten, gjennomføringen og meddelelsen av et program for kontroll av restmengder som er godkjent av Kommisjonen når det er relevant, i samsvar med direktiv 96/23/EF.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a5" data-name="a5" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 5</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav ved innførsel til Unionen av visse varer fra en tredjestat med hensyn til virksomheter</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-nummer-1">1. Forsendelser med følgende varer skal innføres til Unionen bare dersom de er sendt fra, og er framstilt eller tilberedt i, virksomheter oppført på lister utarbeidet og ajourført i samsvar artikkel 127 nr. 3 bokstav e) punkt ii) og iii) i forordning (EU) 2017/625:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Produkter av animalsk opprinnelse for hvilke det er fastsatt krav i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004, og for hvilke det er fastsatt KN-koder i kapittel 2-5, 15 og 16, og HS-koder under posisjon 2102, 2103, 2105, 2106, 2202, 2301, 2822, 2932, 3001, 3002, 3501, 3502, 3503, 3504, 3507, 3913, 4101, 4102, 4103 og 4110 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="b" data-unique-footnote-counter="26">b</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Spirer med følgende HS-koder: 0704 90, 0706 90, 0708 10, 0708 20, 0708 90 eller 1214 90 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="c" data-unique-footnote-counter="27">c</sup>.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2">2. Virksomheter nevnt i nr. 1 i denne artikkel kan føres opp på listene nevnt i artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i forordning (EU) 2017/625 bare dersom tredjestaten, i tillegg til garantiene fastsatt i artikkel 127 nr. 3 bokstav e) punkt ii) og iv) i forordning (EU) 2017/625, garanterer følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Slike virksomheter, sammen med alle virksomheter som håndterer råstoffer av animalsk opprinnelse som brukes til framstilling av de aktuelle produktene av animalsk opprinnelse, oppfyller gjeldende krav nevnt i artikkel 126 nr. 1 i forordning (EF) nr. 2017/625, særlig kravene i forordning (EF) nr. 853/2004, eller krav som anses for å være minst likeverdige.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Virksomheten håndterer, når det er relevant, bare råstoffer av animalsk opprinnelse som kommer fra tredjestater med en godkjent plan for overvåking av restmengder for denne produktkategorien i samsvar med direktiv 96/23/EF, eller fra medlemsstater.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Den har faktisk myndighet til å hindre virksomhetene i å eksportere til Unionen dersom virksomhetene ikke oppfyller de relevante EU-kravene eller krav som anses for å være minst likeverdige.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-nummer-3">3. Kommisjonen skal overføre til medlemsstatene alle nye og ajourførte lister som den mottar fra vedkommende myndigheter i tredjestaten i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) punkt iii) i forordning (EU) 2017/625, og skal offentliggjøre disse listene på sitt nettsted.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-nummer-4">4. Medlemsstatene skal tillate innførsel til Unionen av de forsendelsene som er nevnt i nr. 1, forutsatt at de offisielle sertifikatene som skal ledsage slike forsendelser i samsvar med gjeldende unionsregler, utstedes av vedkommende myndigheter i tredjestaten, fra og med datoen for Kommisjonens offentliggjøring av listene nevnt i nr. 1.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="b" data-unique-footnote-counter="26"><span class="footnoteLabel">b</span> Norske tollposisjoner: Kap. 2 til 5, 15 og 16, og tollposisjonene tilhørende 21.02, 21.03, 21.05, 21.06, 22.02, 23.01, 28.22, 29.32, 30.01, 30.02, 35.01, 35.02, 35.03, 35.04, 35.07, 39.13, 41.01, 41.02, 41.03 og 41.10.</article><article class="footnote" data-name="c" data-unique-footnote-counter="27"><span class="footnoteLabel">c</span> Norske tollposisjoner: 07.04.90, 07.06.90, 07.08.1000, 07.08.20, 07.08.9000 eller 12.14.90</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a6" data-name="a6" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-6"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 6</span><br /><span class="legalArticleTitle">Virksomheter som ikke omfattes av kravene i artikkel 5 nr. 1</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1">Kravene fastsatt i artikkel 5 skal ikke gjelde for virksomheter som bare utfører følgende aktivitet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Primærproduksjon.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Transport.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Lagring av produkter av animalsk opprinnelse som ikke krever temperaturregulerte lagringsforhold.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Produksjon av høyt foredlet kondroitinsulfat, hyaluronsyre, andre hydrolyserte bruskprodukter, kitosan, glukosamin, løype, fiskelim og aminosyrer nevnt i avsnitt XVI i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004 og med KN-kodene under posisjon 2833, ex 3913, 2930, ex 2932, 3507 eller 3503 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="d" data-unique-footnote-counter="28">d</sup>.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="d" data-unique-footnote-counter="28"><span class="footnoteLabel">d</span> Norske tollposisjoner: 28.33, ex 39.13, 29.30, ex 29.32, 35.07 eller 35.03.</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a7" data-name="a7" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-7"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 7</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav til forsendelser med ferskt kjøtt, kvernet kjøtt, bearbeidet kjøtt, kjøttprodukter, mekanisk utbeinet kjøtt og råstoffer beregnet på produksjon av gelatin og kollagen</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-7-ledd-1">Forsendelser med følgende produkter av animalsk opprinnelse skal innføres til Unionen bare dersom de er framstilt av råstoffer som kommer fra slakterier, viltbehandlingsanlegg, nedskjæringsanlegg og virksomheter som håndterer fiskerivarer, som er oppført på lister over virksomheter utarbeidet og ajourført i samsvar artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i forordning (EU) 2017/625:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Ferskt kjøtt.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kvernet kjøtt.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Bearbeidet kjøtt.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-7-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-7-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Kjøttprodukter og mekanisk utbeinet kjøtt.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-7-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-7-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Råstoffer beregnet på produksjon av gelatin og kollagen som er nevnt i henholdsvis nr. 4 bokstav a) i kapittel I i avsnitt XIV og i nr. 4 bokstav a) i kapittel I i avsnitt XV i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a8" data-name="a8" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-8"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 8</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav til forsendelser med levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-8-nummer-1">1. Uten hensyn til artikkel 6 skal forsendelser med levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler som det er fastsatt KN-koder for under posisjon 0307 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="e" data-unique-footnote-counter="29">e</sup>, innføres til Unionen bare fra produksjonsområder i tredjestater som er oppført på lister som er utarbeidet av vedkommende myndigheter i tredjestaten i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i forordning (EU) 2017/625 og offentliggjort av Kommisjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-8-nummer-2">2. Følgende produkter kan innføres til Unionen fra produksjonsområder som ikke er klassifisert av vedkommende myndigheter i tredjestaten i samsvar med artikkel 18 nr. 6 i forordning (EF) nr. 2017/625:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-8-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-8-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Kamskjell (pectinidae), unntatt dersom data fra offentlige overvåkingsprogrammer som fastsatt i artikkel 57 i gjennomføringsforordning (EU) 2019/627 gjør det mulig for vedkommende myndigheter å klassifisere fiskefelt i samsvar med avsnitt VII kapittel IX nr. 2 i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-8-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-8-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Sjøsnegler som ikke er næringsfiltrerende, og sjøpølser (Holothuroidea) som ikke er næringsfiltrerende.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="e" data-unique-footnote-counter="29"><span class="footnoteLabel">e</span> Norsk tollposisjon: 03.07.</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a9" data-name="a9" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-9"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 9</span><br /><span class="legalArticleTitle">Utarbeiding av lister over produksjonsområder</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-9-nummer-1">1. Før listene nevnt i artikkel 8 nr. 1 utarbeides av vedkommende myndigheter i tredjestaten, skal det tas særlig hensyn til de garantiene vedkommende myndigheter i tredjestaten kan gi når det gjelder oppfyllelse av kravene i artikkel 52 i gjennomføringsforordning (EU) nr. 2019/627 om klassifisering og kontroll av produksjonsområder.<article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-9-nummer-1-ledd-1">Kommisjonen skal gjennomføre en kontroll på stedet før slike lister utarbeides.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-9-nummer-2">2. Når listene nevnt i artikkel 8 nr. 1 er utarbeidet, og når vedkommende myndigheter i tredjestaten gir tilstrekkelige garantier om forvaltningen og kontroller av produksjonsområdene som de har ansvar for, behøver ikke Kommisjonens kontrollbesøk på stedet å gjennomføres før det legges til et nytt produksjonsområde på en eksisterende liste som er utarbeidet i samsvar med artikkel 5.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a10" data-name="a10" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-10"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 10</span><br /><span class="legalArticleTitle">Særlige krav til fiskerivarer</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-10-ledd-1">Forsendelser med fiskerivarer som det er fastsatt KN-koder for under posisjon 0301, 0302, 0303, 0304, 0305, 0306, 0307, 0308, 1504, 1516, 1603, 1604, 1605 eller 2106 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="f" data-unique-footnote-counter="30">f</sup>, skal innføres til i Unionen for å bringes i omsetning bare dersom de i alle ledd av produksjonen er framstilt eller tilberedt i en virksomhet på land, i en fabrikk eller et frysefartøy, eller er oppbevart på kjølerom eller i et kjøleskip, som er oppført på en liste som er utarbeidet og ajourført i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i forordning (EU) 2017/625 og offentliggjort av Kommisjonen.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="f" data-unique-footnote-counter="30"><span class="footnoteLabel">f</span> Norske tollposisjoner: 03.01, 03.02, 03.03, 03.04, 03.05, 03.06, 03.07, 03.08, 15.04, 15.16, 16.03, 16.04, 16.05 or 21.06.</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a11" data-name="a11" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 11</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-1">1. Et fartøy kan føres opp på de listene over virksomheter som er nevnt i artikkel 127 nr. 3 bokstav e) punkt ii) i forordning (EU) 2017/625, forutsatt at vedkommende myndigheter i tredjestaten hvis flagg fartøyet fører, og vedkommende myndigheter i en annen tredjestat, som førstnevnte vedkommende myndigheter har overdratt ansvaret for inspeksjon av det berørte fartøyet til, gir Kommisjonen en felles underretning om at alle fire av følgende krav er oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Begge tredjestater er oppført på listen over tredjestater eller regioner i tredjestater utarbeidet i samsvar med artikkel 127 nr. 3 i forordning (EU) 2017/625, som det er tillatt å innføre fiskerivarer fra.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Alle fiskerivarer fra det berørte fartøyet som er beregnet på omsetning i Unionen, ilandføres direkte i den tredjestaten som den tredjestaten hvis flagg fartøyet fører, har overdratt ansvaret for inspeksjon av det berørte fartøyet til.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-1-punkt-3-ledd-1">De delegerte vedkommende myndigheter har inspisert fartøyet og har erklært at det oppfyller gjeldende EU-krav.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-1-punkt-4-ledd-1">De delegerte vedkommende myndigheter har erklært at de vil inspisere fartøyet regelmessig for å sikre at det fortsatt oppfyller gjeldende EU-krav.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-2">2. Et fartøy kan føres opp på de listene over virksomheter som er nevnt i artikkel 127 nr. 3 i forordning (EU) 2017/625, på grunnlag av en felles underretning fra vedkommende myndigheter i tredjestaten hvis flagg fartøyet fører, og fra vedkommende myndigheter i en medlemsstat som førstnevnte vedkommende myndigheter har overdratt ansvaret for inspeksjon av det berørte fartøyet til, dersom alle tre av følgende krav er oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Alle fiskerivarer fra det berørte fartøyet som er beregnet på omsetning i Unionen, ilandføres direkte i denne medlemsstaten.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Vedkommende myndigheter i denne medlemsstaten har inspisert fartøyet og har erklært at det oppfyller gjeldende EU-krav.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Vedkommende myndigheter i denne medlemsstaten har erklært at de vil inspisere fartøyet regelmessig for å sikre at det fortsatt oppfyller gjeldende EU-krav.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-11-nummer-3">3. Når forsendelser med fiskerivarer innføres til Unionen direkte fra et kjøleskip, et fabrikkskip eller et frysefartøy som fører en tredjestats flagg, kan det offisielle sertifikatet nevnt i artikkel 13 nr. 3 i Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2019/628<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> underskrives av fartøysjefen.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="31"><span class="footnoteLabel">1</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2019/628 av 8. april 2019 om modeller for offisielle sertifikater for visse dyr og varer, og om endring av forordning (EF) nr. 2074/2005 og gjennomføringsforordning (EU) 2016/759 med hensyn til disse sertifikatmodellene (EUT L 131 av 17.5.2019, s. 101).</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a12" data-name="a12" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-12"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 12</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav til forsendelser med sammensatte produkter</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-12-nummer-1">1. Forsendelser med sammensatte produkter med HS-koder under posisjon 1601, 1602, 1603, 1604, 1605, 1901, 1902, 1905, 2004, 2005, 2103, 2104, 2105, 2106 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="g" data-unique-footnote-counter="32">g</sup> skal innføres til Unionen for å bringes i omsetning bare dersom hvert bearbeidet produkt av animalsk opprinnelse som inngår i de sammensatte produktene, enten ble produsert i virksomheter som ligger i tredjestater eller i regioner i tredjestater og har tillatelse til å eksportere disse bearbeidede produktene av animalsk opprinnelse til Unionen i samsvar med artikkel 5, eller i virksomheter som ligger i medlemsstater.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-12-nummer-2">2. I påvente av at Kommisjonen utarbeider en særlig liste over tredjestater eller regioner i tredjestater som har tillatelse til å eksportere sammensatte produkter til Unionen, kan forsendelser med sammensatte produkter fra tredjestater eller regioner i tredjestater innføres til Unionen, dersom følgende regler overholdes:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-12-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-12-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Sammensatte produkter nevnt i nr. 1 som trenger å transporteres eller lagres under kontrollerte temperaturforhold, skal komme fra tredjestater eller regioner i tredjestater som har tillatelse til å eksportere hvert bearbeidet produkt av animalsk opprinnelse som inngår i sluttproduktet, til Unionen, i henhold til kommisjonsvedtak 2007/777/EF, kommisjonsforordning (EU) nr. 605/2010, kommisjonsvedtak 2006/766/EF, kommisjonsforordning (EF) nr. 798/2008 og beslutning 2011/163/EU.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-12-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-12-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Sammensatte produkter nevnt i nr. 1 som ikke trenger å transporteres eller lagres under kontrollerte temperaturforhold og som uansett hvor mye bearbeidet kjøtt de inneholder, skal komme fra tredjestater eller regioner i tredjestater som har tillatelse til å eksportere til Unionen kjøttprodukter som inngår i det sammensatte produktet i henhold til kommisjonsvedtak 2007/777/EF og kommisjonsbeslutning 2011/163/EU.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-12-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-12-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Sammensatte produkter nevnt i nr. 1 som ikke trenger å transporteres eller lagres under kontrollerte temperaturforhold og som inneholder andre bearbeidede produkter av animalsk opprinnelse enn bearbeidet kjøtt, for hvilke det er fastsatt krav i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004, skal komme fra tredjestater eller regioner i tredjestater som har tillatelse til å eksportere kjøttprodukter, melkeprodukter, råmelkbaserte produkter, fiskerivarer eller eggprodukter til Unionen på grunnlag av Unionens krav til dyrs og menneskers helse, og som er oppført på listen for minst ett av disse produktene av animalsk opprinnelse i henhold til kommisjonsvedtak 2007/777/EF, kommisjonsforordning (EU) nr. 605/2010, kommisjonsvedtak 2006/766/EF og kommisjonsforordning (EF) nr. 798/2008, og i vedlegget til kommisjonsbeslutning 2011/163/EU på grunnlag av en plan for kontroll av restmengder som er godkjent i samsvar med direktiv 96/23/EF.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="g" data-unique-footnote-counter="32"><span class="footnoteLabel">g</span> Norske tollposisjoner: 16.01, 16.02, 16.03, 16.04, 16.05, 19.01, 19.02, 19.05, 20.04, 20.05, 21.03, 21.04, 21.05, 21.06.</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a13" data-name="a13" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 13</span><br /><span class="legalArticleTitle">Offisielle sertifikater</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13-nummer-1">1. Hver forsendelse av følgende produkter skal innføres til Unionen bare dersom forsendelsen ledsages av et offisielt sertifikat:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Produkter av animalsk opprinnelse som det er fastsatt KN-koder for i kapittel 2-5, kapittel 15 og 16, og HS-koder under posisjon 1506, 1521, 1601, 1602, 1603, 1604, 1605, 2102, 2103, 2105, 2106, 2202, 2301, 2932, 3001, 3002, 3501, 3502, 3503, 3504, 3507, 3913, 4101, 4102, 4103, 4110 og 9602 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="h" data-unique-footnote-counter="33">h</sup>, når disse produktene er beregnet på konsum.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Levende insekter med KN-kode 0106 49 00 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Spirer og frø som er beregnet på produksjon av spirer, og med følgende HS-koder: 0704 90, 0706 90, 0708 10, 0708 20, 0708 90, 0713 10, 0713 33, 0712 34, 0712 35, 0713 39, 0713 40, 0712 50, 0712 60, 0713 90, 0910 99, 1201 10, 1201 90, 1207 50, 1207 99, 1209 10, 1209 21, 1209 91 eller 1214 90 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="i" data-unique-footnote-counter="34">i</sup>.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13-nummer-2">2. De offisielle sertifikatene nevnt i nr. 1 skal attestere at produktene oppfyller<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13-nummer-2-punkt-1-ledd-1">kravene fastsatt i forordning (EF) nr. 178/2002, (EF) nr. 852/2004 og (EF) nr. 853/2004, eller bestemmelser som anses som likeverdige med disse kravene,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13-nummer-2-punkt-2-ledd-1">alle særlige krav ved innførsel til Unionen fastsatt i denne forordning.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13-nummer-3">3. De offisielle sertifikatene nevnt i nr. 1 kan inneholde nærmere opplysninger som kreves i henhold til andre deler av Unionens regelverk for menneskers eller dyrs helse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-13-nummer-4">4. Det offisielle sertifikatet for spirer og frø beregnet på produksjon av spirer nevnt i nr. 1 bokstav c) skal ledsage forsendelsen fram til bestemmelsesstedet som angitt i det offisielle sertifikatet. Dersom forsendelsen deles opp, skal hver del av forsendelsen ledsages av en kopi av det offisielle sertifikatet.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="h" data-unique-footnote-counter="33"><span class="footnoteLabel">h</span> Norske tollposisjoner: Kap. 2 til 5, 15 og 16, og tollposisjoner tilhørende 15.06, 15.21, 16.01, 16.02, 16.03, 16.04, 16.05, 21.02, 21.03, 21.05, 21.06, 22.02, 23.01, 29.32, 30.01, 30.02, 35.01, 35.02, 35.03, 35.04, 35.07, 39.13, 41.01, 41.02, 41.03, 41.10 and 96.02.</article><article class="footnote" data-name="i" data-unique-footnote-counter="34"><span class="footnoteLabel">i</span> Norske tollposisjoner: 07.04.90, 07.06.90, 07.08.1000, 07.08.20, 07.08.9000, 07.13.10, 07.13.3300, 07.13.3400, 07.13.3500, 07.13.3900, 07.13.40, 07.13.50, 07.13.6000, 07.13.9000, 09.10.9900, 12.01.1000, 12.01.90, 12.07.50, 12.07.99, 12.09.1000, 12.09.2100, 12.09.91 eller 12.14.90.</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a14" data-name="a14" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 14</span><br /><span class="legalArticleTitle">Privat erklæring</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-1">1. En privat erklæring som er utarbeidet og undertegnet av den importerende driftsansvarlige for næringsmiddelforetak, skal ledsage forsendelsen av sammensatte produkter nevnt i artikkel 12 nr. 2 bokstav c) og bekrefte at forsendelsen oppfyller gjeldende krav nevnt i artikkel 126 nr. 1 i forordning (EU) 2017/625.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-2">2. Som unntak fra nr. 1 for produkter som er unntatt fra offentlig kontroll på grensekontrollstasjoner, i samsvar med artikkel 48 bokstav h) i forordning (EU) 2017/625, skal den private erklæringen ledsage produktene på det tidspunktet de bringes i omsetning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-3">3. Den private erklæringen nevnt i nr. 1 skal sikre forsendelsens sporbarhet og inneholde<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-3-punkt-1-ledd-1">opplysninger om avsenderen og mottakeren av de importerte varene,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-3-punkt-2-ledd-1">listen over produkter av vegetabilsk opprinnelse og bearbeidede produkter av animalsk opprinnelse som inngår i de sammensatte produktene, angitt i fallende orden etter vekt som notert på tidspunktet for deres bruk i framstillingen av det sammensatte produktet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-3-punkt-3-ledd-1">godkjenningsnummeret for virksomheter som framstiller de bearbeidede produktene av animalsk opprinnelse som inngår i det sammensatte produktet, som fastsatt i artikkel 4 nr. 2 i forordning (EF) nr. 853/2004, og som angitt av den importerende driftsansvarlige for næringsmiddelforetak.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4">4. Den private erklæringen nevnt i nr. 1 skal attestere at<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-1-ledd-1">tredjestaten eller regionen i tredjestaten som produserer det sammensatte produktet, er oppført på listen for minst én av følgende kategorier av produkter av animalsk opprinnelse: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Kjøttprodukter.</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Melkeprodukter eller råmelkbaserte produkter.</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Fiskerivarer.</article></article></li><li data-li-identifier="iv)" data-name="iv)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Eggprodukter.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-2-ledd-1">virksomheten som produserer de sammensatte produktene oppfyller hygienestandarder som anses som likeverdige med dem som kreves i forordning (EF) nr. 852/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-3-ledd-1">det sammensatte produktet trenger ikke å lagres eller transporteres under kontrollerte temperaturforhold,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-4-ledd-1">de bearbeidede produktene av animalsk opprinnelse som inngår i det sammensatte produktet, kommer fra tredjestater eller regioner i tredjestater som har tillatelse til å eksportere hvert bearbeidet produkt av animalsk opprinnelse til Unionen, eller fra Union, og kommer fra listeførte virksomheter,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-14-nummer-4-punkt-5-ledd-1">de bearbeidede produktene av animalsk opprinnelse som brukes i det sammensatte produktet, har minst gjennomgått behandlingen som er fastsatt for disse produktene i kommisjonsvedtak 2007/777/EF og kommisjonsforordning (EU) nr. 605/2010 med en kort beskrivelse av alle prosesser og temperaturer som er brukt på produktet.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a15" data-name="a15" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-15"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 15</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-15-ledd-1">Denne forordning trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i Den europeiske unions tidende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-15-ledd-2">Den får anvendelse fra 14. desember 2019. Kravene fastsatt i artikkel 12 og artikkel 14 nr. 1 og 2 får imidlertid anvendelse fra 21. april 2021.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-15-ledd-3">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-15-ledd-4">Utferdiget i Brussel 4. mars 2019.</article><article class="defaultP"><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>For Kommisjonen</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Jean-Claude JUNCKER</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>President</i></td></tr></tbody></table></article></article></section></section><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/KAPITTEL_1-2"><h3>Forordning (EU) 2019/628 om modellsertifikater som skal følge forsendelser med dyr og produkter som importeres</h3><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-ledd-1">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 1.1 nr. 11bl, kap. I del 1.2 nr. 134, kap. I del 6.2 nr. 53, kap. II nr. 31k, kap. II nr. 31ql og vedlegg II kap. XII nr. 164l (forordning (EU) 2019/628) med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakten i samsvar med vedlegg I og II, protokoll 1 til EØS-avtalen.</article><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/KAPITTEL_1-2-1"><h4 data-text-align="center">KOMMISJONENS GJENNOMFØRINGSFORORDNING (EU) 2019/628<br />av 8. april 2019<br />om maler for offisielle sertifikater for visse dyr og varer, og om endring av forordning (EF) nr. 2074/2005 og gjennomføringsforordning (EU) 2016/759 med hensyn til disse sertifikatmalene</h4><article class="defaultP">EUROPAKOMMISJONEN HAR</article><article class="defaultP">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</article><article class="defaultP">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 av 15. mars 2017 om offentlig kontroll og annen offentlig virksomhet som gjennomføres for å sikre anvendelsen av næringsmiddel- og fôrvareregelverket samt regler for dyrs helse og velferd, plantehelse og plantevernmidler, om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 999/2001, (EF) nr. 396/2005, (EF) nr. 1069/2009, (EF) nr. 1107/2009, (EU) nr. 1151/2012, (EU) nr. 652/2014, (EU) 2016/429 og (EU) 2016/2031, rådsforordning (EF) nr. 1/2005 og (EF) nr. 1099/2009 samt rådsdirektiv 98/58/EF, 1999/74/EF, 2007/43/EF, 2008/119/EF og 2008/120/EF og om oppheving av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 854/2004 og (EF) nr. 882/2004, rådsdirektiv 89/608/EØF, 89/662/EØF, 90/425/EØF, 91/496/EØF, 96/23/EF, 96/93/EF og 97/78/EF og rådsvedtak 92/438/EØF (forordningen om offentlig kontroll)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>, særlig artikkel 90 første ledd bokstav a), c) og e) og artikkel 126 nr. 3, og</article><article class="defaultP">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">I forordning (EU) 2017/625 er det fastsatt regler for offentlig kontroll og annen kontrollvirksomhet som vedkommende myndigheter gjennomfører i medlemsstatene for å verifisere samsvar med Unionens regelverk for blant annet næringsmiddeltrygghet i alle ledd i produksjon, foredling og distribusjon. Særlig fastsetter den krav til offentlig attestering dersom det anses som hensiktsmessig for å sikre samsvar med EU-reglene for dyr og varer.</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">I henhold til artikkel 90 første ledd bokstav a) i forordning (EU) 2017/625 kan Kommisjonen ved hjelp av gjennomføringsrettsakter vedta regler for maler for offisielle sertifikater og regler for utstedelse av slike sertifikater, dersom det ikke er fastsatt krav til dette i reglene nevnt i artikkel 1 nr. 2 i nevnte forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Forsendelser med dyr og varer skal ledsages av et offisielt sertifikat som er utstedt enten på papir eller i elektronisk form. Det er derfor hensiktsmessig å fastsette felles krav med hensyn til utstedelse av offisielle sertifikater i begge tilfeller, i tillegg til kravene fastsatt i kapittel VII i avdeling II i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Sertifikatmalene er med i det elektroniske systemet TRACES, som ble opprettet ved kommisjonsvedtak 2003/623/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup>, for å forenkle og framskynde de administrative framgangsmåtene ved Unionens grenser og for å muliggjøre elektronisk kommunikasjon mellom de vedkommende myndighetene som bidrar til å hindre mulig bedrageri eller villedende praksis i forbindelse med de offisielle sertifikatene.</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Siden 2003 har datateknologien utviklet seg betydelig, og TRACES-systemet er endret for å forbedre kvaliteten på og behandlingen av data og gjøre utvekslingen av data sikrere. Som følge av dette bør formatet på sertifikatmalene og merknadene om utfyllingen av dem fastsatt i denne forordning, tilpasses TRACES-systemet, for eksempel ved å gjenspeile bruken av flere koder fra den kombinerte nomenklatur (KN-koder) eller ved å sikre sporbarhet for trepartshandelen, dersom avsenderstaten ikke er forsendelsens opprinnelsesstat.</article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-6-ledd-1">I samsvar med artikkel 133 nr. 4 i forordning (EU) 2017/625 skal TRACES-systemet integreres i informasjonsstyringssystemet for offentlig kontroll (IMSOC). Malene for helsesertifikatene fastsatt i denne forordning bør derfor tilpasses IMSOC.</article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-7-ledd-1">I henhold til artikkel 90 første ledd bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 kan Kommisjonen ved hjelp av gjennomføringsrettsakter fastsette regler for de framgangsmåtene som skal følges ved utstedelse av erstatningssertifikater.</article></article></li><li data-li-identifier="8)" data-name="8)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-8-ledd-1">For å unngå feilbruk og misbruk er det viktig å definere de tilfellene der et erstatningssertifikat kan utstedes, og hvilke krav disse sertifikatene skal oppfylle. Særlig bør disse tilfellene begrenses til åpenbare administrative feil, for eksempel ombytting av tall i containernummeret eller plombenummeret, skrivefeil i adresser eller i produktbeskrivelser.</article></article></li><li data-li-identifier="9)" data-name="9)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-9-ledd-1">I artikkel 126 nr. 2 bokstav c) fastsettes kravet om at forsendelser med visse dyr og varer skal ledsages av et offisielt sertifikat, en offisiell attestasjon eller annen dokumentasjon på at forsendelsen er i samsvar med de gjeldende reglene nevnt i artikkel 1 nr. 2 i nevnte forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="10)" data-name="10)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-10-ledd-1">I kommisjonens delegerte forordning (EU) 2019/625<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup> er det fastsatt en liste over varer og dyr som er beregnet på konsum, særlig produkter av animalsk opprinnelse, levende insekter og spirer og frø beregnet på produksjon av spirer, som skal ledsages av et offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen dersom de er beregnet på å skulle bringes i omsetning. For å forenkle den offentlige kontrollen ved innførsel til Unionen bør det fastsettes maler for offisielle sertifikater for slike varer og dyr som er beregnet på konsum, i samsvar med artikkel 90 første ledd bokstav a) og artikkel 126 nr. 3 i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="11)" data-name="11)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-11-ledd-1">Sertifikatmaler som kreves av årsaker knyttet til folkehelse, er for øyeblikket fastsatt i forskjellige rettsakter. Det er hensiktsmessig å konsolidere disse sertifikatmalene i én enkelt rettsakt ved å gi krysshenvisninger til de nevnte rettsaktene.</article></article></li><li data-li-identifier="12)" data-name="12)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-12-ledd-1">Når det gjelder utstedelse av sertifikater for visse produkter av animalsk opprinnelse av dyrehelsemessige årsaker, er det brukt felles sertifikatmaler. Kravene til utstedelse av sertifikater av dyrehelsemessige årsaker bør revideres innen 21. april 2021, som er den datoen da europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup> får anvendelse. De felles sertifikatmalene bør opprettholdes fram til denne revisjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="13)" data-name="13)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-13-ledd-1">Av harmoniserings- og klarhetshensyn bør sertifikatmalene som for øyeblikket er fastsatt i kommisjonsforordning (EF) nr. 2074/2005<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup>, kommisjonsforordning (EU) nr. 211/2013<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="6" data-unique-footnote-counter="6">6</sup> og kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2016/759<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="7" data-unique-footnote-counter="7">7</sup>, innarbeides i denne forordning. Forordning (EF) nr. 2074/2005 og gjennomføringsforordning (EU) nr. 2016/759 bør derfor endres, og forordning (EU) nr. 211/2013 bør oppheves.</article></article></li><li data-li-identifier="14)" data-name="14)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-14-ledd-1">For å forenkle kontrollen av at EU-kravene er oppfylt synes det hensiktsmessig å innføre ytterligere nye maler for helsesertifikater til bruk ved innførsel av smeltet animalsk fett og fettgrever, insekter og krypdyrkjøtt som er beregnet på å skulle bringes i omsetning. Slike sertifikatmaler gjør det også enklere for vedkommende myndigheter i tredjestatene å forstå EU-kravene, og forenkler derfor innførselen av smeltet animalsk fett og fettgrever, insekter og krypdyrkjøtt til Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="15)" data-name="15)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-15-ledd-1">I henhold til artikkel 90 første ledd bokstav e) i forordning (EU) 2017/625 kan Kommisjonen ved hjelp av gjennomføringsrettsakter vedta regler for formatet på dokumentene som skal ledsage dyr og varer etter at den offentlige kontrollen er gjennomført. I samsvar med artikkel 5 i delegert kommisjonsforordning (EU) 2019/624<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="8" data-unique-footnote-counter="8">8</sup> skal slike helsesertifikater ledsage dyrene til slakteriet etter kontroll ante mortem er gjennomført på opprinnelsesenheten. Formatet på slike sertifikater bør derfor fastsettes i denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="16)" data-name="16)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-16-ledd-1">Ved nødslakting utenfor slakteriet er det av harmoniserings- og klarhetshensyn hensiktsmessig at det i denne forordning fastsettes en sertifikatmal for den erklæringen som skal gis av (den offentlige) veterinæren i samsvar med nr. 6 i kapittel VI i avsnitt I i vedlegg III til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="9" data-unique-footnote-counter="9">9</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="17)" data-name="17)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-17-ledd-1">Ettersom forordning (EU) 2017/625 får anvendelse fra 14. desember 2019, bør denne forordning også få anvendelse fra nevnte dato.</article></article></li><li data-li-identifier="18)" data-name="18)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-18-ledd-1">Det er hensiktsmessig å innføre en overgangsperiode for å ta hensyn til forsendelsene av dyr og varer som er sendt og som det ved behov er utstedt sertifikat for før den datoen denne forordning får anvendelse.</article></article></li><li data-li-identifier="19)" data-name="19)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-punkt-19-ledd-1">Tiltakene fastsatt i denne forordning er i samsvar med uttalelse fra Den faste komité for planter, dyr, næringsmidler og fôr.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="35"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 95 av 7.4.2017, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="36"><span class="footnoteLabel">2</span> Kommisjonsvedtak 2003/623/EF av 19. august 2003 om utvikling av et integrert datasystem for veterinærmyndighetene (TRACES) (EFT L 216 av 14.1.2003, s. 58).</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="37"><span class="footnoteLabel">3</span> Kommisjonens delegerte forordning (EU) 2019/625 av 4. mars 2019 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 2017/625 med hensyn til krav ved innførsel til Unionen av forsendelser med visse dyr og varer beregnet på konsum (EUT L 131 av 17.5.2019, s. 18).</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="38"><span class="footnoteLabel">4</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 av 9. mars 2016 om smittsomme dyresykdommer og om endring og oppheving av visse rettsakter på dyrehelseområdet («dyrehelseregelverket») (EUT L 84 av 31.3.2016, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="39"><span class="footnoteLabel">5</span> Kommisjonsforordning (EF) nr. 2074/2005 av 5. desember 2005 om gjennomføringstiltak for visse produkter i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004 og for organiseringen av offentlig kontroll i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 854/2004 og europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 882/2004, om unntak fra europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 852/2004, og om endring av forordning (EF) nr. 853/2004 og (EF) nr. 854/2004 (EUT L 338 av 22.12.2005, s. 27).</article><article class="footnote" data-name="6" data-unique-footnote-counter="40"><span class="footnoteLabel">6</span> Kommisjonsforordning (EU) nr. 211/2013 av 11. mars 2013 om krav til attestering ved import til Unionen av spirer og frø beregnet på produksjon av spirer (EUT L 68 av 12.3.2013, s. 26).</article><article class="footnote" data-name="7" data-unique-footnote-counter="41"><span class="footnoteLabel">7</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2016/759 av 28. april 2016 om utarbeiding av lister over tredjestater, deler av tredjestater og territorier som medlemsstatene skal godkjenne innførsel til Unionen fra av visse produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum, om fastsettelse av krav til utstedelse av sertifikater, om endring av forordning (EF) nr. 2074/2005, og om oppheving av vedtak 2003/812/EF (EUT L 126 av 14.5.2016, s. 13).</article><article class="footnote" data-name="8" data-unique-footnote-counter="42"><span class="footnoteLabel">8</span> Kommisjonens delegerte forordning (EU) 2019/624 av 8. februar 2019 om særlige regler for gjennomføringen av offentlig kontroll av kjøttproduksjon og for produksjons- og gjenutleggingsområder for levende muslinger i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 (EUT L 131 av 17.5.2019, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="9" data-unique-footnote-counter="43"><span class="footnoteLabel">9</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004 av 29. april 2004 om fastsettelse av særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 55).</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">VEDTATT DENNE FORORDNING:</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a1" data-name="a1" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span><br /><span class="legalArticleTitle">Formål og virkeområde</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1">1. I denne forordning fastsettes<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1">regler for ensartet anvendelse av artikkel 88 og 89 i forordning (EU) 2017/625 når det gjelder underskrift og utstedelse av offisielle sertifikater og garantier for offisielle sertifikaters pålitelighet, for å oppfylle kravene i artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i nevnte forordning,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1">krav til maler for offisielle sertifikater som ikke sendes inn via IMSOC,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-3-ledd-1">krav til maler for offisielle sertifikater som sendes inn via IMSOC,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-4-ledd-1">krav til erstatningssertifikater.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2">2. I denne forordning fastsettes også<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen av dyr, produkter av animalsk opprinnelse, sammensatte produkter, formeringsmateriale og animalske biprodukter samt merknader om utfyllingen av dem,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">særlige maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen av følgende dyr og varer beregnet på konsum og på å skulle bringes i omsetning: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Produkter av animalsk opprinnelse som det kreves slike sertifikater for i samsvar med artikkel 13 i delegert forordning (EU) 2019/625.</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Levende insekter.</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Spirer og frø som er beregnet på produksjon av spirer.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-3-ledd-1">maler for offisielle sertifikater til bruk ved kontroll ante mortem på opprinnelsesenheten, eller når det gjelder nødslakting, utenfor slakteriet.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a2" data-name="a2" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span><br /><span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">I denne forordning menes med<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">«bringe i omsetning» å bringe i omsetning som definert i artikkel 3 nr. 8 i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">«spirer» spirer som definert i artikkel 2 bokstav a) i kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) nr. 208/2013<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup>,</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">«slakteri» et slakteri som definert i nr. 1.16 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">«ferskt kjøtt» ferskt kjøtt som definert i nr. 1.10 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">«kjøtt» kjøtt som definert i nr. 1.1 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">«fjørfe» fjørfe som definert i nr. 1.3 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-7-ledd-1">«viltlevende vilt» viltlevende vilt som definert i nr. 1.5 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="8)" data-name="8)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1">«egg» egg som definert i nr. 5.1 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="9)" data-name="9)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-9-ledd-1">«eggprodukter» eggprodukter som definert i nr. 7.3 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="10)" data-name="10)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-10-ledd-1">«tilberedt kjøtt» tilberedt kjøtt som definert i nr. 1.15 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="11)" data-name="11)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-11-ledd-1">«kjøttprodukter» kjøttprodukter som definert i nr. 7.1 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="12)" data-name="12)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-12-ledd-1">«behandlede mager, blærer og tarmer» behandlede mager, blærer og tarmer som definert i nr. 7.9 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="13)" data-name="13)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-13-ledd-1">«muslinger» muslinger som definert i nr. 2.1 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="14)" data-name="14)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-14-ledd-1">«fiskerivare» fiskerivare som definert i nr. 3.1 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="15)" data-name="15)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-15-ledd-1">«rå melk» rå melk som definert i nr. 4.1 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="16)" data-name="16)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-16-ledd-1">«melkeprodukter» melkeprodukter som definert i nr. 7.2 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="17)" data-name="17)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-17-ledd-1">«råmelk» råmelk som definert i avsnitt IX nr. 1 i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="18)" data-name="18)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-18-ledd-1">«råmelkbaserte produkter» råmelkbaserte produkter som definert i avsnitt IX nr. 2 i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="19)" data-name="19)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-19-ledd-1">«froskelår» froskelår som definert i nr. 6.1 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="20)" data-name="20)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-20-ledd-1">«snegler» snegler som definert i nr. 6.2 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="21)" data-name="21)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-21-ledd-1">«smeltet animalsk fett» smeltet animalsk fett som definert i nr. 7.5 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="22)" data-name="22)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-22-ledd-1">«fettgrever» fettgrever som definert i nr. 7.6 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="23)" data-name="23)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-23"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-23-ledd-1">«gelatin» gelatin som definert i nr. 7.7 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="24)" data-name="24)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-24"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-24-ledd-1">«kollagen» kollagen som definert i nr. 7.8 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="25)" data-name="25)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-25"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-25-ledd-1">«honning» honning som definert i del IX nr. 1 i vedlegg II til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1308/2013<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup>,</article></article></li><li data-li-identifier="26)" data-name="26)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-26"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-26-ledd-1">«biavlsprodukter» biavlsprodukter som definert i del IX nr. 2 i vedlegg II til forordning (EU) nr. 1308/2013,</article></article></li><li data-li-identifier="27)" data-name="27)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-27"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-27-ledd-1">«krypdyrkjøtt» krypdyrkjøtt som definert i artikkel 2 nr. 16 i delegert forordning (EU) 2019/625,</article></article></li><li data-li-identifier="28)" data-name="28)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-28"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-28-ledd-1">«insekter» insekter som definert i artikkel 2 nr. 17 i delegert forordning (EU) 2019/625,</article></article></li><li data-li-identifier="29)" data-name="29)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-29"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-29-ledd-1">«kjølefartøy» et kjølefartøy som definert i artikkel 2 nr. 26 i delegert forordning (EU) nr. 2019/625,</article></article></li><li data-li-identifier="30)" data-name="30)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-30"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-30-ledd-1">«frysefartøy» et frysefartøy som definert i nr. 3.3 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="31)" data-name="31)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-31"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-31-ledd-1">«fabrikkskip» et fabrikkskip som definert i nr. 3.2 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="32)" data-name="32)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-32"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-32-ledd-1">«produksjonsområde» et produksjonsområde som definert i nr. 2.5 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="33)" data-name="33)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-33"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-33-ledd-1">«ekspedisjonssentral» en ekspedisjonssentral som definert i nr. 2.7 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="34)" data-name="34)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-34"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-34-ledd-1">«mekanisk utbeinet kjøtt» mekanisk utbeinet kjøtt som definert i nr. 1.14 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="35)" data-name="35)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-35"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-35-ledd-1">«viltbehandlingsanlegg» et viltbehandlingsanlegg som definert i nr. 1.18 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="36)" data-name="36)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-36"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-36-ledd-1">«nedskjæringsanlegg» et nedskjæringsanlegg som definert i nr. 1.17 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="37)" data-name="37)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-37"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-37-ledd-1">«oppdrettsvilt» oppdrettsvilt som definert i nr. 1.6 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="44"><span class="footnoteLabel">1</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002 av 28. januar 2002 om fastsettelse av allmenne prinsipper og krav i næringsmiddelregelverket, om opprettelse av Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet og om fastsettelse av framgangsmåter i forbindelse med næringsmiddeltrygghet (EFT L 31 av 1.2.2002, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="45"><span class="footnoteLabel">2</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) nr. 208/2013 av 11. mars 2013 om krav til sporbarhet for spirer og frø beregnet på produksjon av spirer (EUT L 68 av 12.3.2013, s. 16).</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="46"><span class="footnoteLabel">3</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1308/2013 av 17. desember 2013 om opprettelse av en felles markedsordning for landbruksvarer og om oppheving av rådsforordning (EØF) nr. 922/72, (EØF) nr. 234/79, (EF) nr. 1037/2001 og (EF) nr. 1234/2007 (EUT L 347 av 20.12.2013, s. 671).</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a3" data-name="a3" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 3</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav til maler for offisielle sertifikater som ikke sendes inn via IMSOC</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1">Malene for offisielle sertifikater for dyr, produkter av animalsk opprinnelse, sammensatte produkter, formeringsmateriale, animalske biprodukter, spirer og frø beregnet på produksjon av spirer som kommer fra tredjestater eller regioner i tredjestater, som i henhold til Unionens regelverk kreves ved innførsel til Unionen, og som ikke sendes inn via IMSOC, skal oppfylle følgende krav:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">I tillegg til underskriften fra sertifikatutstederen skal sertifikatet være påført et offisielt stempel. Underskriften skal være i en annen farge enn den trykte teksten. Dette gjelder også for stempler, unntatt pregestempler og vannmerker.</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Dersom sertifikatmalen inneholder erklæringer, skal erklæringer som ikke er relevante, strykes, paraferes og stemples av sertifikatutstederen, eller slettes helt fra sertifikatet.</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Sertifikatet skal bestå av <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ett enkelt ark eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">flere ark som utgjør et integrert hele og ikke kan deles opp, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">flere sammenhengende sider som er nummerert slik at det framgår at hver side er en bestemt side i en avgrenset rekkefølge.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Dersom sertifikatet består av flere sammenhengende sider, skal hver side angi den entydige koden nevnt i artikkel 89 nr. 1 bokstav a) i forordning (EU) 2017/625 og være påført underskriften til sertifikatutstederen og det offisielle stempelet.</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Sertifikatet skal utstedes før forsendelsen det gjelder, forlater vedkommende myndigheters kontroll i tredjestaten som utsteder sertifikatet.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a4" data-name="a4" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-4"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 4</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav til maler for offisielle sertifikater som sendes inn via IMSOC</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1">1. Malene for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen av dyr, produkter av animalsk opprinnelse, sammensatte produkter, formeringsmateriale og animalske biprodukter som kommer fra tredjestater eller regioner i tredjestater, som sendes inn via IMSOC, skal være basert på malen for det offisielle sertifikatet fastsatt i vedlegg I.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-4-nummer-2">2. Del II av malene for offisielle sertifikater nevnt i nr. 1 skal omfatte de særlige helsegarantiene og de opplysningene som kreves i del II av de relevante malene for offisielle sertifikater for dyr, produkter av animalsk opprinnelse, sammensatte produkter, formeringsmateriale og animalske biprodukter som kommer fra tredjestater eller regioner i tredjestater, som i henhold til Unionens regelverk kreves ved innførsel til Unionen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-4-nummer-3">3. Det offisielle sertifikatet skal sendes inn via IMSOC før forsendelsen det gjelder, forlater vedkommende myndigheters kontroll i tredjestaten som utsteder sertifikatet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-4-nummer-4">4. Kravene fastsatt i denne artikkel skal ikke påvirke arten av, innholdet i eller formatet på de offisielle sertifikatene eller attestasjonene som er nevnt i artikkel 73 nr. 2 bokstav b) og c) og artikkel 129 nr. 2 bokstav a) i forordning (EU) 2017/625.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a5" data-name="a5" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 5</span><br /><span class="legalArticleTitle">Erstatningssertifikater</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5-nummer-1">1. Vedkommende myndigheter kan utstede et erstatningssertifikat bare i tilfelle av administrative feil i det opprinnelige sertifikatet, eller dersom det opprinnelige sertifikatet er skadet eller har gått tapt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2">2. Erstatningssertifikatet skal ikke endre opplysningene i det opprinnelige sertifikatet med hensyn til identifikasjon og sporbarhet av og helsegarantier for forsendelsen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5-nummer-3">3. I tillegg skal erstatningssertifikatet<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5-nummer-3-punkt-1-ledd-1">tydelig vise til den entydige koden nevnt i artikkel 89 nr. 1 bokstav a) i forordning (EU) 2017/625 og utstedelsesdatoen til det opprinnelige sertifikatet og tydelig angi at det erstatter det opprinnelige sertifikatet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5-nummer-3-punkt-2-ledd-1">ha et nytt sertifikatnummer som skiller seg fra nummeret til det opprinnelige sertifikatet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5-nummer-3-punkt-3-ledd-1">være påført datoen det ble utstedt i stedet for utstedelsesdatoen for det opprinnelige sertifikatet, og</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5-nummer-3-punkt-4-ledd-1">framlegges i originalutgave til vedkommende myndigheter, unntatt dersom det dreier seg om et elektronisk erstatningssertifikat som sendes inn via IMSOC.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a6" data-name="a6" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-6"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 6</span><br /><span class="legalArticleTitle">Merknader om utfylling av maler for offisielle sertifikater</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1">Malene for offisielle sertifikater nevnt i artikkel 12 og 13 og artikkel 15-27 skal fylles ut på grunnlag av merknadene angitt i vedlegg II.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a7" data-name="a7" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-7"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 7</span><br /><span class="legalArticleTitle">Maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe ferskt kjøtt fra hovdyr i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-7-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal sertifikatmalene «BOV», «OVI», «POR», «EQU», «RUF», «RUW», «SUF», «SUW» og «EQW» angitt i del 2 i vedlegg II til kommisjonsforordning (EU) nr. 206/2010<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> brukes ved innførsel til Unionen for å bringe ferskt kjøtt fra hovdyr i omsetning.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="47"><span class="footnoteLabel">1</span> Kommisjonsforordning (EU) nr. 206/2010 av 12. mars 2010 om fastsettelse av lister over tredjestater, territorier eller deler av slike som er godkjent med hensyn til innførsel til Den europeiske union av visse dyr og ferskt kjøtt, og om krav om utstedelse av veterinærattest (EUT L 73 av 20.3.2010, s. 1).</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a8" data-name="a8" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-8"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 8</span><br /><span class="legalArticleTitle">Maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe ferskt kjøtt fra fjørfe, strutsefugler og viltlevende fuglevilt samt egg og eggprodukter i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-8-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal sertifikatmalene «POU», «POU-MI/MSM», «RAT», «RAT-MI/MSM», «WGM», «WGM-MI/MSM», «E» og «EP» angitt i del 2 i vedlegg I til kommisjonsforordning (EU) nr. 798/2008<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> brukes ved innførsel til Unionen for å bringe kjøtt fra fjørfe, strutsefugler og viltlevende fuglevilt samt egg og eggprodukter i omsetning.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="48"><span class="footnoteLabel">1</span> Kommisjonsforordning (EU) nr. 798/2008 av 8. august 2008 om fastsettelse av en liste over tredjestater, territorier, soner eller områder fra hvilke fjørfe og fjørfeprodukter kan importeres til og føres i transitt gjennom Fellesskapet, og om krav til veterinærattester (EUT L 226 av 23.8.2008, s. 1).</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a9" data-name="a9" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-9"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 9</span><br /><span class="legalArticleTitle">Maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe kjøtt fra viltlevende dyr av leporidefamilien, viltlevende landpattedyr og oppdrettskaniner i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-9-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal sertifikatmalene «WL», «VM» og «RM» angitt i vedlegg II til kommisjonsforordning (EU) nr. 119/2009<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> brukes ved innførsel til Unionen for å bringe kjøtt fra viltlevende dyr av leporidefamilien, viltlevende landpattedyr og oppdrettskaniner i omsetning.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="49"><span class="footnoteLabel">1</span> Kommisjonsforordning (EU) nr. 119/2009 av 9. februar 2009 om fastsettelse av en liste over tredjestater eller deler av tredjestater med sikte på import til eller transitt gjennom Fellesskapet av kjøtt fra viltlevende dyr av leporidefamilien, viltlevende landpattedyr og oppdrettskaniner, og om krav om utstedelse av veterinærattest (EUT L 39 av 10.2.2009, s. 12).</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a10" data-name="a10" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-10"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 10</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe tilberedt kjøtt i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-10-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i vedlegg II til kommisjonsvedtak 2000/572/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> brukes ved innførsel til Unionen for å bringe tilberedt kjøtt i omsetning.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="50"><span class="footnoteLabel">1</span> Kommisjonsvedtak 2000/572/EF av 8. september 2000 om fastsettelse av krav til dyrehelse og hygiene samt utstedelse av veterinærattest ved import av bearbeidet kjøtt til Fellesskapet fra tredjestater (EFT L 240 av 23.9.2000, s. 19).</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a11" data-name="a11" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-11"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 11</span><br /><span class="legalArticleTitle">Maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe visse kjøttprodukter og behandlede mager, blærer og tarmer i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-11-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i vedlegg III til kommisjonsvedtak 2007/777/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> brukes ved innførsel til Unionen for å bringe visse kjøttprodukter og behandlede mager, blærer og tarmer i omsetning. Når det gjelder innførsel til Unionen for å bringe dyretarmer i omsetning, skal imidlertid hygienesertifikatet angitt i vedlegg I A til kommisjonsvedtak 2003/779/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup> brukes.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="51"><span class="footnoteLabel">1</span> Kommisjonsvedtak 2007/777/EF av 29. november 2007 om fastsettelse av krav til dyrehelse og hygiene samt sertifikatmodeller for import fra tredjestater av visse kjøttprodukter og behandlede mager, blærer og tarmer beregnet på konsum og om oppheving av vedtak 2005/432/EF (EUT L 312 av 30.11.2007, s. 49).</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="52"><span class="footnoteLabel">2</span> Kommisjonsvedtak 2003/779/EF av 31. oktober 2003 om krav til dyrehelse og utstedelse av veterinærattest ved import av dyre-tarmer fra tredjestater (EUT L 285 av 1.11.2003, s. 38).</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a12" data-name="a12" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-12"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 12</span><br /><span class="legalArticleTitle">Maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-12-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i kapittel A i del I i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler i omsetning. Når det gjelder innførsel til Unionen og omsetning av foredlede muslinger som tilhører arten Acanthocardia tuberculatum, skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i kapittel B i del I i vedlegg III til denne forordning tilføyes til sertifikatet nevnt i første punktum.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a13" data-name="a13" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-13"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 13</span><br /><span class="legalArticleTitle">Maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe fiskerivarer i omsetning</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-13-nummer-1">1. For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i kapittel A i del II i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe fiskerivarer i omsetning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-13-nummer-2">2. Når det gjelder fiskerivarer som er fanget av fartøyer som fører en medlemsstats flagg, og som er omlastet i tredjestater med eller uten lagring, skal sertifikatmalen angitt i kapittel B i del II i vedlegg III til denne forordning brukes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-13-nummer-3">3. For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet som skal underskrives av skipsføreren, angitt i kapittel C i del II i vedlegg III til denne forordning, brukes når fiskerivarer importeres direkte fra et kjølefartøy, frysefartøy eller fabrikkskip, som fastsatt i artikkel 11 nr. 3 i delegert forordning (EU) 2019/625.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a14" data-name="a14" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-14"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 14</span><br /><span class="legalArticleTitle">Maler for offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe rå melk, råmelk, melkeprodukter og råmelkbaserte produkter i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-14-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal sertifikatmalene «Milk-RM», «Milk-RMP», «Milk-HTB», «Milk-HTC» og «Colostrum-C/CPB» angitt i del 2 i vedlegg II til kommisjonsforordning (EU) nr. 605/2010<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> brukes ved innførsel til Unionen for å bringe rå melk, råmelk, melkeprodukter og råmelkbaserte produkter i omsetning.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="53"><span class="footnoteLabel">1</span> Kommisjonsforordning (EU) nr. 605/2010 av 2. juli 2010 om fastsettelse av krav til dyrehelse og hygiene og utstedelse av veterinærattest ved innførsel til Den europeiske union av rå melk, melkeprodukter, råmelk og råmelkbaserte produkter beregnet på konsum (EUT L 175 av 10.7.2010, s. 1).</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a15" data-name="a15" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-15"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 15</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe kjølte, fryste eller bearbeidede froskelår beregnet på konsum i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-15-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i del III i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe kjølte, fryste eller bearbeidede froskelår beregnet på konsum i omsetning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a16" data-name="a16" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-16"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 16</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe snegler uten hus eller som er kjølt, fryst, kokt, bearbeidet eller konservert, beregnet på konsum, i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-16-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i del IV i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe snegler uten hus eller som er kjølt, fryst, kokt, bearbeidet eller konservert, beregnet på konsum, i omsetning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a17" data-name="a17" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-17"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 17</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe smeltet animalsk fett og fettgrever beregnet på konsum i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-17-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i del V i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe smeltet animalsk fett og fettgrever beregnet på konsum i omsetning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a18" data-name="a18" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-18"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 18</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe gelatin beregnet på konsum i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-18-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i del VI i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe gelatin beregnet på konsum i omsetning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a19" data-name="a19" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-19"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 19</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe kollagen beregnet på konsum i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-19-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i del VII i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe kollagen beregnet på konsum i omsetning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a20" data-name="a20" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-20"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 20</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe råstoffer til produksjon av gelatin og kollagen beregnet på konsum i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-20-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i del VIII i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe råstoffer til produksjon av gelatin og kollagen beregnet på konsum i omsetning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a21" data-name="a21" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-21"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 21</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe behandlede råstoffer til produksjon av gelatin og kollagen beregnet på konsum i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-21-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i del IX i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe behandlede råstoffer til produksjon av gelatin og kollagen beregnet på konsum i omsetning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a22" data-name="a22" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-22"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 22</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe honning og andre biavlsprodukter beregnet på konsum i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-22-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i del X i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe honning og andre biavlsprodukter beregnet på konsum i omsetning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a23" data-name="a23" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-23"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 23</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe høyt foredlet kondroitinsulfat, hyaluronsyre, andre hydrolyserte bruskprodukter, kitosan, glukosamin, løype, fiskelim og aminosyrer beregnet på konsum i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-23-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i del XI i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe høyt foredlet kondroitinsulfat, hyaluronsyre, andre hydrolyserte bruskprodukter, kitosan, glukosamin, løype, fiskelim og aminosyrer beregnet på konsum i omsetning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a24" data-name="a24" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-24"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 24</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe krypdyrkjøtt beregnet på konsum i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-24-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i del XII i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe krypdyrkjøtt beregnet på konsum i omsetning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a25" data-name="a25" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-25"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 25</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe insekter beregnet på konsum i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-25-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i del XIII i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe insekter beregnet på konsum i omsetning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a26" data-name="a26" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-26"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 26</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe andre produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum som ikke er omfattet av artikkel 7-25, i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-26-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i del XIV i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe andre produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum som ikke er omfattet av artikkel 7-25, i omsetning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a27" data-name="a27" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-27"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 27</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved innførsel til Unionen for å bringe spirer og frø beregnet på produksjon av spirer i omsetning</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-27-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i del XV i vedlegg III til denne forordning brukes ved innførsel til Unionen for å bringe spirer og frø beregnet på produksjon av spirer i omsetning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a28" data-name="a28" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-28"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 28</span><br /><span class="legalArticleTitle">Maler for offisielle sertifikater til bruk ved kontroll ante mortem på opprinnelsesenheten</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-28-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malene for de offisielle sertifikatene angitt i vedlegg IV til denne forordning brukes ved kontroll ante mortem på opprinnelsesenheten i samsvar med artikkel 5 og 6 i delegert forordning (EU) 2019/624.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a29" data-name="a29" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-29"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 29</span><br /><span class="legalArticleTitle">Mal for offisielt sertifikat til bruk ved nødslakting utenfor slakteriet</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-29-ledd-1">For å oppfylle kravene til utstedelse av sertifikater fastsatt i artikkel 88 og 89 og artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625 skal malen for det offisielle sertifikatet angitt i vedlegg V til denne forordning brukes ved nødslakting utenfor slakteriet i samsvar med artikkel 4 i delegert forordning (EU) 2019/624.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a30" data-name="a30" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-30"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 30</span><br /><span class="legalArticleTitle">Endringer av forordning (EF) nr. 2074/2005</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-30-ledd-1">I forordning (EF) nr. 2074/2005 gjøres følgende endringer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-30-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-30-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Artikkel 6 utgår.</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-30-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-30-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Vedlegg VI utgår.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a31" data-name="a31" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-31"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 31</span><br /><span class="legalArticleTitle">Endringer av gjennomføringsforordning (EU) 2016/759</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-31-ledd-1">I gjennomføringsforordning (EU) 2016/759 gjøres følgende endringer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-31-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-31-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Artikkel 2 utgår.</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-31-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-31-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Vedlegg II utgår.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a32" data-name="a32" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-32"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 32</span><br /><span class="legalArticleTitle">Oppheving</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-32-ledd-1">Forordning (EU) nr. 211/2013 oppheves. Henvisninger til forordning (EU) nr. 211/2013 skal forstås som henvisninger til denne forordning og leses som angitt i sammenligningstabellen i vedlegg VI til denne forordning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a33" data-name="a33" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-33"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 33</span><br /><span class="legalArticleTitle">Overgangsbestemmelser</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-33-ledd-1">Forsendelser med produkter av animalsk opprinnelse som ledsages av de relevante sertifikatene utstedt i samsvar med forordning (EF) nr. 2074/2005, forordning (EU) nr. 211/2013 og gjennomføringsforordning (EU) 2016/759, kan godkjennes for innførsel til Unionen fram til 13. mars 2020, forutsatt at sertifikatet er underskrevet før 14. desember 2019.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-33-ledd-2">Fram til 13. mars 2020 kan forsendelser med smeltet animalsk fett og fettgrever innføres til Unionen ved bruk av sertifikatet for kjøttprodukter angitt i vedlegg III til vedtak 2007/777/EF, og forsendelser med krypdyrkjøtt, insekter og andre produkter av animalsk opprinnelse nevnt i artikkel 26 kan innføres til Unionen uten sertifikatet angitt i vedlegg III til denne forordning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/a34" data-name="a34" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-34"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 34</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse og anvendelse</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-34-ledd-1">Denne forordning trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i Den europeiske unions tidende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-34-ledd-2">Den får anvendelse fra 14. desember 2019.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-34-ledd-3">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-34-ledd-4">Utferdiget i Brussel 8. april 2019. <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>For Kommisjonen</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Jean-Claude JUNCKER</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>President</i></td></tr></tbody></table></article></article><section class="section" data-name="vedleggI" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/KAPITTEL_1-2-1-1"><h5 data-text-align="center">VEDLEGG I<br />MALER FOR OFFISIELLE SERTIFIKATER TIL BRUK VED INNFØRSEL TIL UNIONEN AV DYR, PRODUKTER AV ANIMALSK OPPRINNELSE, SAMMENSATTE PRODUKTER, FORMERINGSMATERIALE OG ANIMALSKE BIPRODUKTER</h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-ledd-1">For å lese vedlegg I med offisielle sertifikater som skal benyttes, se pdf-filen for forordning (EU) 2019/628 nedenfor.</article></section><section class="section" data-name="vedleggII" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/KAPITTEL_1-2-1-2"><h5 data-text-align="center">VEDLEGG II<br />MERKNADER OM UTFYLLING AV MALENE FOR OFFISIELLE SERTIFIKATER TIL BRUK VED INNFØRSEL TIL UNIONEN AV DYR, PRODUKTER AV ANIMALSK OPPRINNELSE, SAMMENSATTE PRODUKTER, FORMERINGSMATERIALE OG ANIMALSKE BIPRODUKTER</h5><article class="defaultP"><strong>Generelt</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-ledd-1">Angi et alternativ ved å markere den aktuelle ruten med et kryss (X).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2">Når den nevnes, menes med «ISO» den internasjonale standardkoden med to bokstaver for et land, i samsvar med den internasjonale standarden ISO 3166 alfa-2<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-ledd-3">Bare ett av alternativene kan velges i felt I.15, I.18, I.20 og I.22.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-ledd-4">Dersom mottakeren, grensekontrollstasjonen eller angivelsen av transport (det vil si transportmiddel eller dato) endres etter at sertifikatet er utstedt, skal den driftsansvarlige som har ansvaret for forsendelsen, underrette vedkommende myndighet i innførselsmedlemsstaten. En slik endring skal ikke medføre anmodning om erstatningssertifikat.</article><article class="defaultP"><strong>Del I: Opplysninger om forsendelsen</strong><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Stat:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Navnet på tredjestaten som utsteder sertifikatet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.1.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Avsender/eksportør: navn på og adresse til (gateadresse, sted og region, provins eller delstat, etter hva som er relevant) den fysiske eller juridiske personen som sender forsendelsen, og som må befinne seg i tredjestaten, unntatt ved gjeninnførsel av forsendelser fra Den europeiske union.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.2.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sertifikatets referansenr.: den entydige obligatoriske koden som er tildelt av vedkommende myndighet i tredjestaten i samsvar med dens egen klassifisering. Dette feltet må fylles ut på alle sertifikater som ikke sendes inn via IMSOC.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.2.a</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">IMSOC-referansenr.: det entydige referansenummeret som tildeles automatisk av IMSOC, dersom sertifikatet er registrert i IMSOC. Dette feltet skal ikke fylles ut dersom sertifikatet ikke sendes inn via IMSOC.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.3.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vedkommende sentrale myndighet: navnet på den sentrale myndigheten i tredjestaten som utsteder sertifikatet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.4.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vedkommende lokale myndighet: dersom det er relevant, navnet på den lokale myndigheten i tredjestaten som utsteder sertifikatet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.5.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Mottaker/importør: navn på og adresse til den fysiske eller juridiske personen som forsendelsen skal sendes til i bestemmelsesmedlemsstaten, eller i bestemmelsestredjestaten dersom det dreier seg om transitt. Disse opplysningene er imidlertid ikke obligatoriske for forsendelser i transitt gjennom Den europeiske union.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.6.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Driftsansvarlig som har ansvaret for forsendelsen:<br />Navnet på og adressen til den personen i Den europeiske union som er ansvarlig for forsendelsen når den framlegges på grensekontrollstasjonen, og som avgir de nødvendige erklæringer til vedkommende myndigheter enten som importør eller på vegne av importøren.<br />For produkter i transitt gjennom Den europeiske union: navn og adresse er obligatorisk.<br />For visse dyr: navn og adresse er obligatorisk dersom det kreves i det relevante EU-regelverket.<br />For dyr og produkter som skal bringes i omsetning: navn og adresse er valgfritt.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.7.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Opprinnelsesstat:<br />For produkter: navnet på og ISO-koden for staten der varene er produsert, framstilt og pakket (merket med identifikasjonsmerke).<br />For dyr: staten der de oppholder seg i den påkrevde perioden som fastsatt i det relevante helsesertifikatet for Den europeiske union. For registrerte hester som gjeninnføres til Den europeiske union, kan opprinnelsesstaten være staten de sist ble sendt fra.<br />Når det gjelder handel som omfatter mer enn én tredjestat (trepartshandel), skal det fylles ut et eget sertifikat for hver opprinnelsesstat.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.8.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bestemmelsesregion: for dyr eller produkter som er omfattet av regionaliseringstiltakene i samsvar med EU-regelverket, dersom det er relevant. Koden for godkjente regioner, soner eller segmenter skal angis som definert i det relevante EU-regelverket.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.9.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bestemmelsesstat: navnet på og ISO-koden for bestemmelsesstaten i Den europeiske union som mottar dyrene eller produktene.<br />Dersom produktene er i transitt, kreves navnet på og ISO-koden for bestemmelsestredjestaten.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.10.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bestemmelsesregion: se felt I.8.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.11.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Avsendersted: navnet på, adressen til og godkjenningsnummeret for, dersom det kreves i EU-regelverket, driftsenhetene eller virksomhetene som dyrene eller produktene kommer fra.<br />For dyr: en driftsenhet eller enhver annen landbruks-, industri eller forretningsvirksomhet under offentlig tilsyn, herunder zoologiske hager, fornøyelsesparker, viltreservater og jaktreservater, der dyr regelmessig holdes eller oppdrettes.<br />For formeringsmateriale: sædstasjoner eller sædlagre, eller embryooppsamlingsgrupper eller embryoproduksjonsgrupper.<br />For andre produkter: enhver enhet i et selskap i næringsmiddelsektoren eller sektoren for animalske biprodukter. Det er bare virksomheten som sender produktet, som skal navngis. Når det gjelder handel som omfatter mer enn én tredjestat (trepartshandel), er avsenderstedet den siste virksomheten i tredjestaten i eksportkjeden som den siste forsendelsen transporteres fra til Den europeiske union.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.12.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bestemmelsessted:<br />Unntatt dersom det gjelder lagring av produkter i transitt, er disse opplysningene valgfrie.<br />For å bringe i omsetning: stedet dit dyrene eller produktene sendes for endelig lossing. Oppgi navnet på, adressen til og godkjenningsnummeret for driftsenhetene eller virksomhetene på bestemmelsesstedet, dersom det er relevant.<br />For lagring av produkter i transitt: navnet på, adressen til og godkjenningsnummeret for lageret i en frisone, tollageret eller skipsleverandøren.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.13.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Lastested:<br />For dyr: navnet på byen eller stedet der dyrene lastes, og dersom de er samlet opp på forhånd, opplysninger om den offisielle oppsamlingssentralen.<br />For produkter: navnet på stedet og kategorien (for eksempel virksomhet, driftsenhet, havn eller lufthavn) for det endelige stedet der produktene skal lastes på transportmiddelet for å fraktes til Den europeiske union. Ved containertransport angi hvor den skal plasseres om bord på det endelige transportmiddelet til Den europeiske union. Ved fergetransport angi stedet der lastebilen kjørte på fergen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.14.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dato og klokkeslett for avsending:<br />For dyr: datoen og klokkeslettet for dyrenes forventede avgang i transportmiddelet (fly, fartøy, jernbane eller veigående kjøretøy).<br />For produkter: datoen og klokkeslettet for transportmiddelets avgang (fly, fartøy, jernbane eller veigående kjøretøy).</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.15.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Transportmiddel: transportmiddelet som reiser fra avsenderstaten.<br />Transportmåte: fly, fartøy, jernbane, veigående kjøretøy eller annet. Med «annet» mens transportmåter som ikke er omfattet av rådsforordning (EF) nr. 1/2005<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup>.<br />Identifikasjon av transportmiddel: for fly: rutenummer, for fartøyer: fartøyets navn, for jernbane: tognummer og vognnummer, for veitransport: registreringsnummer og, dersom det er relevant, tilhengerens registreringsnummer.<br />Ved fergetransport angis identifikasjon av kjøretøyet, registreringsnummeret og, dersom det er relevant, tilhengerens registreringsnummer og navnet på fergeforbindelsen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.16.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Grensekontrollstasjon ved innførsel: angi navnet på grensekontrollstasjonen ved innførsel og dens identifikasjonskode tildelt av IMSOC.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.17.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Følgedokumenter:<br />Dokumentets type og referansenummer skal angis dersom en forsendelse ledsages av andre dokumenter, for eksempel CITES-tillatelse, tillatelse for inntrengende fremmede arter (IAS) eller et handelsdokument (for eksempel luftfraktbrevets nummer, konnossementnummer eller handelsnummer for toget eller det veigående kjøretøyet).</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.18.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Transportvilkår: kategori for påkrevd temperatur under transporten av produktene (omgivelsestemperatur, kjølt, fryst). Bare én kategori kan velges.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.19.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Containernr./plombenr.: dersom relevant, tilsvarende numre.<br />Containernummeret skal angis dersom varene transporteres i lukkede containere.<br />Bare offisielt plombenummer skal angis. Det brukes en offisiell plombe dersom containeren, lastebilen eller jernbanevognen plomberes under tilsyn av vedkommende myndighet som utsteder sertifikatet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.20.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Varer sertifisert til: angi formålet med å bringe dyrene i omsetning eller den tiltenkte bruken for produktene som angitt i det relevante helsesertifikat for Den europeiske union.<br />Fôrvarer: gjelder bare animalske biprodukter beregnet på fôrvarer som nevnt i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1069/2009<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup>.<br />Godkjent organ: forflytning av dyr til et godkjent organ, et institutt eller en stasjon i samsvar med rådsdirektiv 92/65/EØF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup>.<br />Kunstig reproduksjon: gjelder bare formeringsmateriale.<br />Avl/produksjon: for avls- og produksjonsdyr, herunder akvakulturdyr beregnet på oppdrett.<br />Hermetikkindustri: gjelder for eksempel tunfisk beregnet på hermetikkindustrien.<br />Sirkus/utstilling: for registrerte sirkus- og utstillingsdyr og akvatiske dyr til akvarier eller lignende virksomheter, men ikke for videresalg.<br />Oppfôring: gjelder bare sauer og geiter.<br />Videreforedling: gjelder bare produkter som må videreforedles før de bringes i omsetning.<br />Gjenoppbygging av viltbestanden: gjelder bare vilt for det formål å gjenoppbygge bestanden.<br />Konsum: gjelder bare produkter som er beregnet på konsum, som det kreves hygienesertifikat eller veterinærattest for i henhold til EU-regelverket.<br />Annet: beregnet på formål som ikke ellers er angitt i denne klassifiseringen, herunder akvatiske dyr beregnet på installasjoner for fritidsfiske.<br />Kjæledyr: kommersiell forflytning til Unionen av hunder, katter, ildrer og fugler. For akvariedyr beregnet på dyrebutikker eller lignende virksomheter for videresalg.<br />Farmasøytisk bruk: animalske biprodukter som er uegnet til konsum eller fôrvarer, som nevnt i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1069/2009.<br />Karantene: viser til kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) nr. 139/2013<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup> for andre fugler enn fjørfe, til direktiv 92/65/EØF for kjøttetere, primater og flaggermus, og til rådsdirektiv 2006/88/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="6" data-unique-footnote-counter="6">6</sup> for akvakulturdyr.<br />Registrerte hester: i samsvar med rådsdirektiv 2009/156/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="7" data-unique-footnote-counter="7">7</sup>.<br />Gjenutlegging: gjelder bare akvakulturdyr.<br />Slakting: for dyr som direkte eller via en oppsamlingssentral skal sendes til et slakteri.<br />Teknisk bruk: animalske biprodukter som er uegnet til konsum eller fôrvarer, som nevnt i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1069/2009.<br />Vareprøver: som definert i nr. 39 i vedlegg I til kommisjonsforordning (EF) nr. 142/2011<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="8" data-unique-footnote-counter="8">8</sup>.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.21.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">For transitt: bare for transitt av dyr eller produkter gjennom Den europeiske union fra en tredjestat til en annen tredjestat, eller fra en del av en tredjestat til en annen del av den samme tredjestaten. Angi navnet på og ISO-koden for bestemmelsestredjestaten.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.22.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">For det indre marked: for alle forsendelser som er beregnet på markedet i Den europeiske union.<br />Endelig import: dette alternativet skal bare brukes for forsendelser som er beregnet på å plasseres under tollprosedyren «frigivelse for fri omsetning» i Den europeiske union.<br />For visse dyr (for eksempel registrerte dyr av hestefamilien) skal bare ett av følgende alternativer velges:<br />Gjeninnførsel: dette alternativet skal bare brukes for dyr som er godkjent for gjeninnførsel, for eksempel registrerte hester med henblikk på hesteveddeløp, konkurranse og kulturarrangementer som gjeninnføres til Den europeiske union etter midlertidig eksport.<br />Midlertidig innførsel: dette alternativet skal bare brukes for innførsel av dyr som er godkjent for midlertidig innførsel til Den europeiske union, for eksempel registrerte hester for et tidsrom på mindre enn 90 dager.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.23.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Samlet antall kolli: antall kasser, bur eller båser som dyrene transporteres i, antall kryogenbeholdere for formeringsmateriale eller antall pakker for produkter. Når det gjelder bulkforsendelser, er det ikke nødvendig å fylle ut dette feltet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.24.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Mengde:<br />For dyr: samlet antall dyr eller strå uttrykt som enheter.<br />For formeringsmateriale: samlet antall strå uttrykt som enheter.<br />For produkter og akvatiske dyr, unntatt akvariefisk: samlet brutto- og nettovekt i kilogram.<br />Samlet nettovekt: denne defineres som selve varenes masse uten noen emballasje.<br />Samlet bruttovekt: samlet vekt i kilogram. Denne defineres som produktenes samlede masse med all emballasje, men uten transportcontainere og annet transportutstyr.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt I.25:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Varebeskrivelse: Angi den relevante koden i det harmoniserte system (HS-kode) og betegnelsen definert av Verdens tollorganisasjon som nevnt i rådsforordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="9" data-unique-footnote-counter="9">9</sup>. Denne tollbeskrivelsen skal om nødvendig utfylles av ytterligere opplysninger som kreves for å klassifisere dyrene eller produktene for veterinære formål. I tillegg angis eventuelle særlige krav som gjelder dyrene eller arten/behandlingen av produktene som definert i den relevante malen for helsesertifikat eller veterinærattest for Den europeiske union.<br />Sone: for dyr eller produkter som berøres av opprettelsen av godkjente soner eller segmenter i samsvar med EU-regelverket. Sonene eller produksjonsområdene (for eksempel når det gjelder muslinger) skal angis som offentliggjort i Den europeiske unions lister over godkjente virksomheter.<br />For dyr: art, rase eller kategori, identifikasjonsmetode, identifikasjonsnummer, alder, kjønn, mengde eller nettovekt, og prøving.<br />For formeringsmateriale: oppsamlings- eller produksjonsdatoen, godkjenningsnummeret for stasjonen eller gruppen, identifikasjon av strået og mengde. I tillegg, med hensyn til donordyr, art, rase eller kategori samt identifikasjon.<br />For produkter: arten, type produkt, type behandling, godkjenningsnummer for virksomheter sammen med ISO-landkoden (slakteri, foredlingsanlegg, kjølelager), antall kolli, type emballasje, partinummer, nettovekt og sluttforbruker (dersom produktene er pakket for sluttforbrukeren).<br />Art: det vitenskapelige navnet eller som definert i samsvar med EU-regelverket.<br />Type emballasje: identifiser typen av emballasje i samsvar med definisjonen angitt i rekommandasjon nr. 21<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="10" data-unique-footnote-counter="10">10</sup> fra UN/CEFACT (United Nations Centre for Trade Facilitation and Electronic Business).</td></tr></tbody></table></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="54"><span class="footnoteLabel">1</span> Liste over navn på land og kodeelementer finnes på http://www.iso.org/iso/country_codes/iso-3166-1_decoding_table.htm</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="55"><span class="footnoteLabel">2</span> Rådsforordning (EF) nr. 1/2005 av 22. desember 2004 om vern av dyr under transport og tilknyttet virksomhet, og om endring av direktiv 64/432/EØF og 93/119/EF og forordning (EF) nr. 1255/97 (EUT L 3 av 5.1.2005, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="56"><span class="footnoteLabel">3</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1069/2009 av 21. oktober 2009 om fastsettelse av hygieneregler for animalske biprodukter og avledede produkter som ikke er beregnet på konsum, og om oppheving av forordning (EF) nr. 1774/2002 (forordningen om animalske biprodukter) (EUT L 300 av 14.11.2009, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="57"><span class="footnoteLabel">4</span> Rådsdirektiv 92/65/EØF av 13. juli 1992 om fastsettelse av krav til dyrehelse ved handel innenfor Fellesskapet med dyr, sæd, egg og embryoer som ikke omfattes av kravene til dyrehelse fastsatt i de særlige fellesskapsregler oppført i vedlegg A del I til direktiv 90/425/EØF, og ved innførsel av nevnte dyr, sæd, egg og embryoer til Fellesskapet (EFT L 268 av 14.9.1992, s. 54).</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="58"><span class="footnoteLabel">5</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EF) nr. 139/2013 av 7. januar 2013 om fastsettelse av krav til dyrehelse ved import av visse fugler til Unionen og karantenevilkår for disse (EUT L 47 av 20.2.2013, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="6" data-unique-footnote-counter="59"><span class="footnoteLabel">6</span> Rådsdirektiv 2006/88/EF av 24. oktober 2006 om helse- og hygienekrav til akvakulturdyr og –produkter og om forebygging og bekjempelse av visse sykdommer hos vanndyr (EUT L 328 av 24.11.2006, s. 14).</article><article class="footnote" data-name="7" data-unique-footnote-counter="60"><span class="footnoteLabel">7</span> Rådsdirektiv 2009/156/EF av 30. november 2009 om krav til dyrehelse ved forflytning av dyr av hestefamilien og import av slike dyr fra tredjestater (EUT L 192 av 23.7.2010, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="8" data-unique-footnote-counter="61"><span class="footnoteLabel">8</span> Kommisjonsforordning (EU) nr. 142/2011 av 25. februar 2011 om gjennomføring av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1069/2009 om fastsettelse av hygieneregler for animalske biprodukter og avledede produkter som ikke er beregnet på konsum, og om gjennomføring av rådsdirektiv 97/78/EF med hensyn til visse prøver og produkter som er unntatt fra veterinærkontroll på grensen i henhold til nevnte direktiv (EUT L 54 av 26.2.2011, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="9" data-unique-footnote-counter="62"><span class="footnoteLabel">9</span> Rådsforordning (EØF) nr. 2658/87 av 23. juli 1987 om toll- og statistikknomenklaturen og om den felles tolltariff (EFT L 256 av 7.9.1987, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="10" data-unique-footnote-counter="63"><span class="footnoteLabel">10</span> Siste versjon: Revisjon 9 vedlegg V og VI offentliggjort på http://www.unece.org/tradewelcome/un-centre-for-trade-facilitation-and-e-business-uncefact/outputs/cefactrecommendationsrec-index/list-of-trade-facilitation-recommendations-n-21-to-24.html</article></footer><section class="section" data-name="delII" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/KAPITTEL_1-2-1-2-1"><h6 data-text-align="center">Del II: Attestasjon</h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-ledd-1">Denne delen skal fylles ut av en offentlig veterinær eller en offentlig inspektør. <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt II.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Helseopplysninger: fyll ut denne delen i samsvar med de aktuelle helsekravene i Den europeiske union som gjelder dyrearten eller produktenes art og som definert i likeverdighetsavtalene med visse tredjestater eller i annet EU-regelverk, for eksempel for utstedelse av sertifikater.<br />Dersom det ikke er noen dyrehelse- eller helse- eller hygieneattestasjon for forsendelsen, skal hele denne delen strykes eller erklæres ugyldig eller ikke være med i det hele tatt, i samsvar med fotnotene i del II i de aktuelle helsesertifikatene for Den europeiske union.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt II.a.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sertifikatets referansenr.: samme referansenummer som i felt I.2.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Felt II.b.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">IMSOC-referansenr.: samme referansenummer som i felt I.2.a.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sertifikatutsteder:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Offentlig veterinær eller offentlig inspektør som definert i det relevante EU-regelverket: navn med blokkbokstaver, kvalifikasjon og tittel, dersom det er relevant, identifikasjonsnummer og originalstempel for vedkommende myndighet og dato for underskrift.</td></tr></tbody></table></article></section></section><section class="section" data-name="vedleggIII" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/KAPITTEL_1-2-1-3"><h5 data-text-align="center">VEDLEGG III<br />MALER FOR OFFISIELLE SERTIFIKATER TIL BRUK VED INNFØRSEL TIL UNIONEN FOR Å BRINGE DYR OG VARER BEREGNET PÅ KONSUM I OMSETNING</h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-ledd-1">For å lese vedlegg III med offisielle sertifikater som skal benyttes, se pdf-filen for forordning (EU) 2019/628 nedenfor.</article></section><section class="section" data-name="vedleggIV" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/KAPITTEL_1-2-1-4"><h5 data-text-align="center">VEDLEGG IV<br />MALER FOR OFFISIELLE SERTIFIKATER TIL BRUK VED KONTROLL ANTE MORTEM PÅ OPPRINNELSESENHETEN</h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-ledd-1">For å lese vedlegg IV med offisielle sertifikater som skal benyttes, se pdf-filen for forordning (EU) 2019/628 nedenfor.</article></section><section class="section" data-name="vedleggV" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/KAPITTEL_1-2-1-5"><h5 data-text-align="center">VEDLEGG V<br />MAL FOR OFFISIELT SERTIFIKAT TIL BRUK VED NØDSLAKTING UTENFOR SLAKTERIET I SAMSVAR MED ARTIKKEL 4 I KOMMISJONENS DELEGERTE FORORDNING (EU) 2019/624</h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1">For å lese vedlegg V med offisielt sertifikat som skal benyttes, se pdf-filen for forordning (EU) 2019/628 nedenfor.</article></section><section class="section" data-name="vedleggVI" id="kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/KAPITTEL_1-2-1-6"><h5 data-text-align="center">VEDLEGG VI<br />SAMMENLIGNINGSTABELL NEVNT I ARTIKKEL 32</h5><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top">Forordning (EU) nr. 211/2013</th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top">Denne forordning</th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikkel 1</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikkel 1 nr. 2 bokstav b) punkt ii)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikkel 2</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikkel 2 nr. 2</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikkel 3</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikkel 27</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikkel 4</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">–</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikkel 5</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">–</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vedlegg</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Del XV i vedlegg III</td></tr></tbody></table></article></section></section></section></section><section class="section" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/KAPITTEL_2"><h2>Forordninger i PDF</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Nedenfor gjengis forordning (EU) 2019/628.</article><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2020-03-09-718/KAPITTEL_2-1"><h3>Forordning (EU) 2019/628</h3><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-1">For å lese forordning (EU) 2019/628, med sertifikatene i vedleggene I til V, se her: (pdf)</article></section></section></main></body></html>