<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2007-12-14-107</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2007-12-14-107</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2007 hefte 12 s 1616</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2007-12-14, Kongen bestemmer.</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1999-03-26-14</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2007-12-14 15:30</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2007-1071</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til skatteloven</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Ot.prp.nr.1 (2007–2008), Innst.O.nr.1 (2007–2008) og Besl.O.nr.14 (2007–2008). Odels- og lagtingsvedtak hhv. 29. november og 6. desember 2007. Fremmet av Finansdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2007-12-14-107</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven)<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II<ul class="tocSubUl"><li>§ 9-13. Skattefritak ved realisasjon av alminnelig gårdsbruk eller skogbruk</li></ul></li><li>III<ul class="tocSubUl"><li>§ 10-64. Begrensning i skatteplikten/fradragsretten som følge av skatteavtale eller EØS-avtalen</li></ul></li><li>IV<ul class="tocSubUl"><li>§ 10-71. Skatteplikt for gevinst på eiendeler mv. ved utflytting av SE-selskap og SCE-selskap</li><li>§ 14-26. Gevinst og tap på eiendeler og forpliktelser ved utflytting av SE-selskap og SCE-selskap</li></ul></li><li>V<ul class="tocSubUl"><li>§ 8-15. Fastsettelse av skattepliktig inntekt for selskap innenfor ordningen</li></ul></li><li>VI<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-12. Aksje, grunnfondsbevis og andel i verdipapirfond</li></ul></li><li>VII</li><li>VIII</li><li>IX</li><li>X</li><li>XI</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2007-12-14-107" id="dokument"><h1>Lov om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven)</h1><article class="legalP" id="ledd-1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endringer:</article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2007-12-14-107/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">Ny deloverskrift til § 10-70 og ny § 10-71 skal lyde:</article><article class="defaultP"><i>Skatteplikt for gevinst og fradragsrett for tap ved utflytting</i></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2007-12-14-107/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="defaultP">Skatteloven § 9-3 sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Gevinst ved realisasjon av alminnelig gårdsbruk eller skogbruk er fritatt for skatteplikt på nærmere vilkår i § 9-13.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 9-13 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-13" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 9-13. <span class="legalArticleTitle">Skattefritak ved realisasjon av alminnelig gårdsbruk eller skogbruk</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) Gevinst ved realisasjon av alminnelig gårdsbruk eller skogbruk til personer som er arveberettiget etter lov av 3. mars 1972 nr. 5 om arv m.m. kapittel 1 eller 2, er fritatt for skatteplikt når vederlaget ikke overstiger tre fjerdedeler av antatt salgsverdi, og eieren har eid eiendommen i minst ti år når realisasjonen finner sted eller avtales. Gevinstskattefritaket etter første punktum omfatter realisasjon til arveberettiget slektning av selgerens ektefelle.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) Fritaket gjelder også landbrukseiendom eiet i sameie mellom personer som alle er innenfor familiekretsen som nevnt i første ledd, når eiendommen overdras til en av sameierne eller til annet familiemedlem innenfor kretsen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-3">(3) Fritaket gjelder også ved overdragelse av andel i selskap som nevnt i § 10-40 innenfor familiekretsen som nevnt i første ledd, men bare for den forholdsmessige del av gevinsten som gjelder alminnelig gårdsbruk eller skogbruk som landbruksvirksomheten er basert på. Ved realisasjon etter foregående punktum anses eiertidskravet etter første ledd oppfylt av andelseieren i den grad denne gjennom selskapet eller på annen måte har eiet eiendommen i minst ti år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-4">(4) Fritaket gjelder også for deltakerlignet selskap ved overdragelse av landbrukseiendom eiet av selskapet i minst ti år, hvor alle deltakerne er slektninger som nevnt, og hvor eiendommen overdras til en av deltakerne eller et annet familiemedlem innenfor kretsen. Overdras en landbrukseiendom fra et deltakerlignet selskap etter foregående punktum til en av deltakerne eller til en av deltakernes ektefelle eller til person innenfor familiekretsen, anses forskjellen mellom antatt salgsverdi og vederlaget ikke som skattepliktig utdeling fra selskapet i henhold til § 10-42 første og annet ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-5">(5) Ved oppløsning av deltakerlignet selskap i landbruket blir gevinst som skriver seg fra salg av landbrukseiendom som for seg ville vært skattefri for deltakeren etter første ledd, å holde utenfor ved beregning av over- eller underskudd på deltakerens andel.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-6">(6) Skattefritaket i første ledd omfatter også melkekvote som realiseres sammen med det alminnelige gårdsbruket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-7">(7) Gjenstår det ved realisasjonen mindre enn fem år av fristen, fritas en femtedel av gevinsten for skattlegging for hvert år eieren har eid eiendommen mer enn fem år. Gjenstående tid avrundes oppover til nærmeste antall hele år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-8">(8) Gevinst ved vern av skog i forbindelse med etablering eller utvidelse av verneområde etter naturvernloven, er fritatt for skatteplikt.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/2007-12-14-107/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="defaultP">§ 2-30 første ledd bokstav k nytt nr. 5 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Overføringsavtalens sikringsordning</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-12 sjette ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-3-nummer-1">(6) Fordel ved arbeidsgivers premiebetaling til kollektiv livrente fastsettes til det enkelte medlems andel av den årlige premien til ordningen. Fordel etter første punktum regnes ikke som inntekt når det gis fradrag for premiebetalingen etter § 6-45.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-43 første ledd bokstav d skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">følgende ytelser etter folketrygdloven: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">stønad ved helsetjenester etter kapittel 5</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">grunnstønad og hjelpestønad etter kapittel 6</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">gravferdsstønad etter § 7-2</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">stønad etter § 10-5, jf. § 10-7</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">attføringsstønad etter § 11-8</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">engangsstønad ved fødsel eller adopsjon etter § 14-17</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-7-ledd-1">stønad til barnetilsyn etter §§ 15-11, 17-9 og 17-10</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1">utdanningsstønad mv. etter §§ 15-12, 15-13, 16-9, 17-9 og 17-10,</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-45 annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Det gis fradrag for kostnad til sikring av pensjon i offentlig pensjonsordning i arbeidsforhold og for tilskudd til Overføringsavtalens sikringsordning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-64 overskriften skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-64" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 10-64. <span class="legalArticleTitle">Begrensning i skatteplikten/fradragsretten som følge av skatteavtale eller EØS-avtalen</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-64 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Skattlegging etter reglene i §§ 10-61 til 10-68 foretas ikke når<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-1-ledd-1">selskapet eller innretningen er omfattet av avtale Norge har inngått med annen stat til unngåelse av dobbeltbeskatning, og selskapets eller innretningens inntekter ikke hovedsakelig er av passiv karakter, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-2-ledd-1">deltakeren dokumenterer at selskapet eller innretningen reelt er etablert i en EØS-stat og driver reell økonomisk virksomhet der, og Norge i medhold av skatteavtale eller annen folkerettslig overenskomst kan kreve utlevert opplysninger fra etableringsstaten. Dersom det ikke foreligger slik overenskomst, gjelder tilsvarende når deltakeren legger fram erklæring fra skattemyndighetene i etableringsstaten som bekrefter at dokumentasjonen er riktig.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-67 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-nummer-2">(1) For deltaker som ikke omfattes av § 10-12 første og tredje ledd, er mottatt utbytte ikke skattepliktig i den utstrekning det samlede utbyttet ligger innenfor den samlede inntekten som er skattlagt i medhold av § 10-65 eller er unntatt beskatning etter § 2-38 annet ledd, jf. tredje og fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-68 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-nummer-3">(1) Ved realisasjon av aksje skal aksjens inngangsverdi opp- eller nedreguleres med endring i selskapets beskattede inntekt gjennom deltakerens eiertid. Aksjens inngangsverdi skal også oppreguleres med inntekt som er unntatt beskatning etter § 2-38 annet ledd, jf. tredje og fjerde ledd. Det skal kun foretas regulering i år deltakerne skattlegges etter reglene i dette kapittel.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-2 bokstav b nytt tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Som personinntekt regnes heller ikke utbetaling fra kollektiv livrente i arbeidsforhold opprettet etter inntektsåret 2006, der premien er tatt til inntekt etter § 5-12 sjette ledd og § 12-2 første ledd bokstav a.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-3 første ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4">Fordel ved arbeidsgivers premie til kollektiv livrente som nevnt i § 5-12 sjette ledd tas til inntekt i det året arbeidsgiver innbetaler premien.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-nummer-4">(1) Eier av kraftverk skal svare skatt til staten på grunnlag av grunnrenteinntekt beregnet ved det enkelte kraftverk og som fastsettes etter bestemmelsene i annet til ellevte ledd. Skatt på grunnrenteinntekt beregnes etter en sats som for det enkelte år vedtas av Stortinget.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 fjerde, femte, sjette og syvende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-nummer-5">(4) Dersom fradragene i brutto salgsinntekter fører til at grunnrenteinntekten blir negativ, skal differansen beregnet for inntektsår forut for 2007 fremføres til fradrag i neste års grunnrenteinntekt beregnet ved kraftverket. Differansen fremføres med rente fastsatt av departementet i forskrift. Slik negativ grunnrenteinntekt ved et kraftverk kan ikke trekkes fra i positiv grunnrenteinntekt ved et annet kraftverk som skattyteren eier, eller i skattyterens øvrige inntekter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-nummer-6">(5) Negativ grunnrenteinntekt ved et kraftverk beregnet for inntektsåret 2007 eller senere år kan trekkes fra i positiv grunnrenteinntekt etter fradrag for negativ grunnrenteinntekt etter reglene i fjerde ledd første punktum, ved et annet kraftverk skattyteren eier. Dersom beregning av grunnrenteinntekt etter samordning etter foregående punktum blir negativ, kan den negative grunnrenteinntekten fremføres med rente fastsatt av departementet i forskrift, til fradrag i positiv grunnrenteinntekt beregnet for skattyter etter foregående punktum i senere inntektsår. Dersom beregning av grunnrenteinntekt etter samordning og fremføring etter første og annet punktum blir positiv for aksjeselskap samt likestilt selskap og sammenslutning, jf. § 10-1 første ledd, kan selskapets positive grunnrenteinntekt samordnes mot negativ grunnrenteinntekt beregnet for inntektsåret etter første punktum og deretter mot negativ grunnrenteinntekt som nevnt i annet punktum i annet selskap som tilhører samme konsern, jf. § 10-4, ved utgangen av inntektsåret.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-3-nummer-7">(6) Beregnet grunnrenteinntekt for skattyter etter femte ledd fordeles mellom skattyters enkelte kraftverk i samsvar med det enkelte kraftverks forholdsmessige bidrag. Positiv grunnrenteinntekt etter samordning og fremføring etter femte ledd fordeles mellom de kraftverk som har positiv grunnrenteinntekt det aktuelle inntektsår etter størrelsen på de for verkene beregnede positive inntektsbeløp. Negativ grunnrenteinntekt til fremføring etter femte ledd annet, jf. tredje punktum fordeles mellom de kraftverk som har negativ grunnrenteinntekt det aktuelle inntektsår etter størrelsen på de for verkene beregnede negative inntektsbeløp.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-3-nummer-8">(7) Endring av grunnrenteinntekt fastsatt etter annet til femte ledd, skal påvirke fordelingen av beregnet positiv grunnrenteinntekt mellom de enkelte kraftverk etter sjette ledd annet punktum med virkning fra 1. januar det året vedtak om endring treffes. Fordeling av negativ grunnrenteinntekt til fremføring etter femte ledd annet, jf. tredje punktum mellom skattyters enkelte kraftverk etter reglene i sjette ledd, fastsettes ved ligningen for det inntektsår det skjer realisasjon mv. av kraftverk som medfører oppgjør eller overføring av negativ grunnrenteinntekt knyttet til vedkommende verk etter reglene i niende ledd eller ved tilsvarende transaksjoner som behandles etter reglene i lovens kapittel 11.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 18-3 femte ledd blir § 18-3 åttende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 niende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-3-nummer-9">(9) Beregningsgrunnlaget for grunnrenteinntekt ved realisasjon av kraftverk og fallrettighet fastsettes på følgende måte:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-1-ledd-1">For overdrager skal det i realisasjonsåret beregnes grunnrenteinntekt tilsvarende vederlaget, fratrukket summen av skattemessig verdi av driftsmidler som benyttes i kraftproduksjonen, aktiverte kostnader til erverv av vannfall og eventuell negativ grunnrenteinntekt til fremføring, jf. fjerde ledd. Tilsvarende fratrekkes det realiserte kraftverks andel av eventuell negativ grunnrenteinntekt til fremføring, jf. sjette ledd. Positiv differanse etter foregående punktum omfattes av reglene om samordning av grunnrenteinntekt etter femte ledd. Negativ differanse kan tilbakeføres og fradras med tillegg av rente fastsatt av departementet i forskrift i grunnrenteinntekt beregnet for det realiserte kraftverk for samme eller tidligere inntektsår. Negativ differanse som overstiger fradrag for negativ grunnrenteinntekt til fremføring etter første punktum, kan trekkes fra i positiv grunnrenteinntekt beregnet for kraftverk skattyter eier for realisasjonsåret. Negativ differanse som ikke nøytraliseres ved fradrag etter foregående punktum, behandles etter reglene i fjerde punktum.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-2-ledd-1">Kraftverk og fallrettighet kan realiseres uten beskatning som nevnt i dette ledd bokstav a. Slik overdragelse kan bare skje dersom kraftverk og fallrettighet overføres samlet og overtaker viderefører de skattemessige verdiene og ervervstidspunktene for eiendeler, rettigheter og forpliktelser som overføres. Ved slik realisasjon kan negativ grunnrenteinntekt knyttet til kraftverket etter fjerde ledd samt andel negativ grunnrenteinntekt fastsatt for verket etter sjette ledd siste punktum på overdragelsestidspunktet overdras til overtaker.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-3-ledd-1">Ved bortfall av skattemessig eierskap til kraftverk i forbindelse med hjemfall til staten, gjelder reglene i dette ledd bokstav a tilsvarende. Alternativt kan andel negativ grunnrenteinntekt fastsatt for det hjemfalte kraftverk etter sjette ledd siste punktum overdras særskilt til ny skattepliktig eier uten beskatning som nevnt i dette ledd bokstav a. Vederlag tilsvarende skatteverdien av den negative grunnrenteinntekt som realiseres, behandles ikke som alminnelig inntekt eller som fradragsberettiget kostnad. Skatteverdien av negativ grunnrenteinntekt som ikke kompenseres etter reglene i denne bokstav kan kreves utbetalt av staten.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-4-ledd-1">Når kraftverk og fallrettighet overdras til ny eier i løpet av inntektsåret, skal grunnrenteinntekt fastsettes særskilt for overdrager og erverver på grunnlag av den enkeltes forhold. Fradrag for friinntekt etter tredje ledd reduseres forholdsmessig etter hvor stor del av året den enkelte har eid kraftverket.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 18-3 syvende, åttende og niende ledd blir nytt § 18-3 tiende, ellevte og tolvte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-5 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-nummer-10">(3) Fradraget etter første ledd for kostnader settes til gjennomsnittet av summen for hver av de siste fem årenes kostnader for verket som nevnt i § 18-3 tredje ledd a nr. 1 og nr. 2, eller de færre årene verket har vært omfattet av reglene i § 18-3. Fradraget for pliktig skatt på grunnrenteinntekt for kraftverket fastsatt etter bestemmelsene i § 18-3 for inntektsår til og med 2006 og deretter kraftverkets andel fastsatt etter § 18-3 sjette ledd annet punktum, settes til gjennomsnittet av summen av slik skatt for verket for hver av de siste fem årene, eller de færre årene verket har vært omfattet av reglene om beregning av slik inntekt. Kostnader og grunnrenteskatt fra de foregående årene justeres med den årlige gjennomsnittlige endringen i konsumprisindeksen til og med inntektsåret.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/lov/2007-12-14-107/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="defaultP">Ny § 10-71 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-71" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 10-71. <span class="legalArticleTitle">Skatteplikt for gevinst på eiendeler mv. ved utflytting av SE-selskap og SCE-selskap</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Gevinst og tap på eiendel som SE-selskap og SCE-selskap eier på det tidspunkt skatteplikten til riket opphører etter § 2-2 første ledd eller da selskapet skal anses som hjemmehørende i en annen stat etter skatteavtale, er skattepliktig eller fradragsberettiget som om eiendelen var realisert siste dag før dette tidspunktet. Tilsvarende skal gevinst og tap på forpliktelse som selskapet har, være skattepliktig eller fradragsberettiget som om gevinsten eller tapet var realisert siste dag før skatteplikten til riket opphører som nevnt. Ved gevinst- og tapsberegningen fastsettes utgangsverdien til markedsverdien på det tidspunkt realisasjon anses å ha funnet sted.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 14-26 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-26" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 14-26. <span class="legalArticleTitle">Gevinst og tap på eiendeler og forpliktelser ved utflytting av SE-selskap og SCE-selskap</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Gevinst og tap på eiendel og forpliktelse som nevnt i § 10-71 tas til inntekt eller fradras siste dag før skatteplikten til riket opphører etter § 2-2 første ledd eller da selskapet skal anses som hjemmehørende i en annen stat etter skatteavtale.</article></article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/lov/2007-12-14-107/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><article class="defaultP">§ 8-11 første ledd bokstav g og ny bokstav h skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-punkt-1-ledd-1">aksjer i selskap som nevnt i § 8-10, som kun eier eiendeler som nevnt under a-f, og aksjer i selskap som nevnt i denne bokstav,</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-punkt-2-ledd-1">driftsmidler i virksomhet som nevnt i § 8-13 første ledd a og b, unntatt driftsmidler som nevnt i § 14-41 h og i og annen fast eiendom.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-13 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-nummer-1">(1) Selskap innenfor ordningen kan ikke drive annen virksomhet enn utleie og drift av egne og innleide skip eller flyttbare innretninger som nevnt i § 8-11 første ledd a og b. Departementet kan likevel gi forskrift om at selskap innenfor ordningen kan drive virksomhet i form av:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-5-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-nummer-1-punkt-1-ledd-1">strategisk og kommersiell ledelse av egne og innleide fartøyer, samt fartøyer i konsernforbundet selskap som lignes etter bestemmelsene i §§ 8-10 til 8-20 og poolsamarbeid som nevnt i § 8-11 første ledd d</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-5-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-nummer-1-punkt-2-ledd-1">annen virksomhet med nær tilknytning til sjøtransportvirksomheten som drives av det aktuelle selskapet eller konsernforbundet selskap som lignes etter bestemmelsene i §§ 8-10 til 8-20.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-nummer-2">(2) Arbeidsinnsats i selskap innenfor ordningen kan bare gjelde virksomhet som nevnt i første ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-14 tredje og fjerde ledd samt nye femte til sjuende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-nummer-3">(3) Ved inntreden skal det foretas et inntektsoppgjør. Utgangsverdien ved dette inntektsoppgjøret settes til summen av kostpris for selskapets finansielle eiendeler og aksjer i selskaper som nevnt i § 8-11 første ledd d og g som er fritatt fra beskatning ved realisasjon etter § 2-38, skattemessig verdi av øvrige finansaktiva, og markedsverdien av selskapets øvrige eiendeler, fratrukket skattemessig verdi av gjeld. Inngangsverdien settes lik selskapets totale egenkapital, korrigert for egenkapitalandelen av netto midlertidige forskjeller mellom regnskapsmessige og skattemessige verdier, herunder fremførbart underskudd. Underskudd kan ikke fremføres til fradrag i senere finansinntekt i selskapet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-nummer-4">(4) Ved salg av andel i selskap som nevnt i §§ 10-40 og 10-60, som omfattes av § 2-38, til selskap som lignes etter bestemmelsene i §§ 8-10 til 8-20 fra selskap med direkte eller indirekte eierinteresser i det kjøpende selskapet, skal det foretas et inntektsoppgjør slik at en positiv differanse mellom skattemessig verdi og markedsverdi for andelen på salgstidspunktet kommer til beskatning i det kjøpende selskapet. Tilsvarende gjelder når salget skjer fra selskap som slikt selskap har direkte eller indirekte eierinteresser i. Inntektsoppgjør etter dette ledd skal ikke foretas ved salg fra selskap som lignes etter bestemmelsene i §§ 8-10 til 8-20.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-5-nummer-5">(5) Inntekt etter tredje ledd skal også fastsettes når et fartøy overføres til et selskap innenfor ordningen etter reglene i § 11-21. Det samme gjelder når fartøy er kommet inn i ordningen ved overføring av andel eller aksje i selskap som nevnt i § 10-40 og § 10-60. Inntekten skal skattlegges i det mottakende selskapet i transaksjonsåret.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-5-nummer-6">(6) Gevinst beregnet etter reglene i de tre foregående ledd føres på gevinst- og tapskonto.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-5-nummer-7">(7) Departementet kan gi forskrift om beregning av markedsverdier etter tredje til femte ledd, herunder pålegge selskapene plikt til å fremlegge dokumentasjon av markedsverdi.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-15 med overskrift skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§8-15" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 8-15. <span class="legalArticleTitle">Fastsettelse av skattepliktig inntekt for selskap innenfor ordningen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) Selskap innenfor ordningen er fritatt for skatteplikt på alminnelig inntekt med de unntak som følger av annet til åttende ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) Renteinntekter, gevinster ved realisasjon av aksjer, gevinster som følge av kurssvingninger på valuta og andre finansielle inntekter er skattepliktige, med mindre skattefritak følger av § 2-38. Tilsvarende kostnader og tap er fradragsberettiget. Skatteplikten eller fradragsretten gjelder likevel ikke gevinst eller tap ved realisasjon av aksje eller andel som nevnt i § 8-11 første ledd d-g.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-3">(3) En andel av gevinster som følge av kurssvingninger på fordringer og gjeld i utenlandsk valuta tilsvarende forholdet mellom selskapets balanseførte finanskapital og totalkapital er skattepliktig. En tilsvarende andel kostnader og tap som følge av kurssvingninger på fordringer og gjeld i utenlandsk valuta er fradragsberettiget. Ved beregningen skal eiendelenes verdi fastsettes til gjennomsnittet av verdien ved inntektsårets begynnelse og verdien ved inntektsårets avslutning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-4">(4) Det gis kun fradrag for en andel av selskapets faktiske renteutgifter tilsvarende forholdet mellom selskapets balanseførte finanskapital og totalkapital. Ved beregning av rentefradraget skal eiendelenes verdi fastsettes til gjennomsnittet av verdien ved inntektsårets begynnelse og verdien ved inntektsårets avslutning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-5">(5) Underskudd fastsatt etter reglene i annet til fjerde ledd kommer ikke til fradrag i inntekt fastsatt etter § 8-14 tredje til femte ledd, men kan fremføres mot senere inntekt fastsatt etter annet til fjerde ledd og sjuende ledd etter reglene i § 14-6.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-6">(6) Bestemmelsen i § 10-43 om fradragsbegrensning kommer ikke til anvendelse ved fastsettelse av inntekt som nevnt i annet ledd første punktum for kommandittister og stille deltakere innenfor ordningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-7">(7) Dersom selskap som nevnt i § 8-10 har en egenkapitalandel som utgjør mer enn 70 prosent av summen av gjeld og egenkapital i henhold til balansen ved det regnskapsmessige årsoppgjør, skal den delen av egenkapitalen som overstiger 70 prosent, multiplisert med en normrente, anses som skattepliktig inntekt etter annet ledd første punktum. Eiendelenes verdi fastsettes til gjennomsnittet av verdien ved inntektsårets begynnelse og verdien ved inntektsårets avslutning. Aksjer i selskap som nevnt i § 8-11 første ledd g skal ikke medtas som en del av selskapets balanseførte kapital ved beregningen foran. Ved verdsettelsen av eierselskapets andeler og aksjer i selskaper som omfattes av § 8-11 første ledd e og f som er ført etter egenkapitalmetoden, skal det ikke tas hensyn til slike selskapers balanseførte gjeld. Hvor andeler eller aksjer som nevnt i foregående punktum er ført etter kostmetoden, er det den forholdsmessige andel av dette selskapets balanseførte kapital som skal legges til grunn for beregningen i eierselskapet. Departementet fastsetter normrente i forskrift.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-8">(8) Selskap som utarbeider selskapsregnskap etter regnskapsloven § 3-9 tredje eller fjerde ledd skal korrigere for elementer i fond for urealiserte gevinster etter aksjeloven § 3-3 a eller allmennaksjeloven § 3-3 a, i følgende tilfeller:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-8-punkt-1-ledd-1">ved beregning av forholdet mellom selskapets balanseførte finanskapital og totalkapital etter bestemmelsene i tredje ledd første og annet punktum</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-8-punkt-2-ledd-1">ved beregning av maksimalt rentefradrag etter fjerde ledd</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-8-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-8-punkt-3-ledd-1">ved beregning av inntektstillegg etter sjuende ledd første punktum.</article></article></li></ul><article class="legalP" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-8-ledd-1">Ved beregningene som nevnt i bokstav a og b skal det bare korrigeres for elementer i fond for urealiserte gevinster som knytter seg til eiendeler. Ved beregningen som nevnt i bokstav c skal det ikke korrigeres for elementer i fond for urealiserte gevinster som knytter seg til eiendeler som ikke medtas som en del av selskapets balanseførte kapital.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-9">(9) Selskap som ikke har ført foreslått utbytte etter aksjeloven § 8-2 eller allmennaksjeloven § 8-2 som gjeld i regnskapet, skal medregne foreslått utbytte som gjeld ved beregning av inntektstillegg etter sjuende ledd første punktum.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-10">(10) Departementet kan gi overgangsbestemmelser til bestemmelsene i § 8-15 tredje ledd om skatteplikt for valutagevinst og om fradragsrett for valutatap, herunder gi bestemmelser om at kurssvingninger på valuta før 1. januar 2000 ikke får innvirkning på beregningen av gevinst eller tap ved skattleggingen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="11" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-nummer-11">(11) Departementet kan gi overgangsregler til bestemmelsene i tredje ledd om skattemessig behandling av gevinster og tap på langsiktige valutaposter omfattet av skatteloven § 14-5 femte ledd som er påløpt men ikke realisert per 1. januar 2005.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-17 første ledd bokstav c oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-17 annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-nummer-8">(2) Bestemmelsene i § 8-14 tredje ledd annet punktum legges til grunn ved fastsettelse av skattemessige verdier etter uttreden fra ordningen. I tilfeller der det oppstår en forskjell mellom virkelig verdi og andel skattemessig verdi i selskap som nevnt i § 10-40, skal forskjellen føres på en egen konto som kan avregnes i fremtidig andel av overskudd eller underskudd fra samme selskap som skyldes forskjellen. Det samme gjelder aksjer i selskap som nevnt i § 10-60 som omfattes av § 2-38. For aksjer i selskap som nevnt i § 10-60 som ikke omfattes av § 2-38, skal regulering av kostpris ved senere realisasjon av aksjen som nevnt i § 10-68 første ledd bare omfatte deltakerens eiertid etter uttreden. Departementet kan gi forskrift om beregning av markedsverdier etter annet punktum, herunder pålegge selskapene å fremlegge dokumentasjon av markedsverdi.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-18 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-nummer-9">(1) Selskaper innenfor ordningen kan yte og motta konsernbidrag forutsatt at vilkårene for å yte og motta konsernbidrag etter § 10-4 er oppfylt. Konsernbidrag hvor yter eller mottaker er innenfor ordningen skal ikke være fradragsberettiget for yter eller skattepliktig for mottaker.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-nummer-10">(2) Konsernbidrag avgitt til selskap som har trådt ut av ordningen er ikke skattepliktig inntekt for mottaker og ikke fradragsberettiget for giver i uttredelsesåret og de to påfølgende årene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-18 tredje ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-5 nye åttende og niende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-5-nummer-11">(8) Positiv netto differanse mellom markedsverdi som er lagt til grunn ved inntredenbeskatning etter skatteloven § 8-14 og regnskapsmessig verdi for driftsmiddel, andel i deltakerlignet selskap og aksje i NOKUS-selskap skal anses som midlertidig forskjell etter annet ledd, uten reduksjon for beregnet skatteforpliktelse som knytter seg til differansen. Differansen etter første punktum reduseres forholdsmessig med en andel som tilsvarer den andel av gevinsten ved inntreden som er tatt til beskatning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-5-nummer-12">(9) For selskap som lignes etter bestemmelsene i §§ 8-10 til 8-20 skal avgitt konsernbidrag i sin helhet behandles som utdeling etter tredje ledd.</article></section><section class="section" data-name="kapVI" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/lov/2007-12-14-107/KAPITTEL_6"><h2 data-text-align="center">VI</h2><article class="defaultP">§ 2-36 nytt femte, sjette og syvende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-6-nummer-1">(5) Fritatt for skatt på formue er forskningsstiftelse som mottar basisbevilgning fra staten, jf. Retningslinjer for statlig finansiering av forskningsinstitutter. Fritaket omfatter formuesskatt på eiendeler som hovedsakelig benyttes i instituttets forskningsaktiviteter. Et beløp som svarer til det fritatte skattebeløpet etter forrige punktum skal overføres fra forskningsinstituttets økonomiske aktiviteter til instituttets ikke-økonomiske aktiviteter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-6-nummer-2">(6) Stiftelse som eier aksjer i forskningsinstitutt som mottar basisbevilgning, jf. femte ledd, er fritatt for formuesskatt på aksjer i forskningsinstituttet. Fritaket er begrenset til et beløp som svarer til en beregnet formuesskatt på eiendeler som hovedsakelig benyttes i instituttets forskningsaktiviteter. Fritaket er betinget av at et beløp tilsvarende det fritatte skattebeløpet etter forrige punktum overføres fra stiftelsen til forskningsinstituttet og anvendes i instituttets ikke-økonomiske aktiviteter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-6-nummer-3">(7) Departementet kan gi forskrift til utfylling og gjennomføring av reglene i femte og sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-38 tredje ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-nummer-3-punkt-1-ledd-1">inntekt eller tap på eierandel i selskap mv. som er hjemmehørende i lavskatteland, jf. § 10-63, og som på tilsvarende vilkår som fastsatt i § 10-64 bokstav b ikke er reelt etablert og driver reell økonomisk aktivitet i et EØS-land, og finansielt instrument med slik eierandel som underliggende objekt,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-38 femte ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-6-nummer-4">(5) Første ledd fritar for skatteplikt etter § 10-13 bare dersom skattyter er reelt etablert og driver reell økonomisk virksomhet i et EØS-land på tilsvarende vilkår som fastsatt i § 10-64 bokstav b.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-12 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-12" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 4-12. <span class="legalArticleTitle">Aksje, grunnfondsbevis og andel i verdipapirfond</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) Børsnotert aksje verdsettes i alminnelighet til kursverdien 1. januar i ligningsåret.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) Ikke-børsnotert aksje verdsettes til aksjens forholdsmessige andel av aksjeselskapets eller allmennaksjeselskapets samlede skattemessige formuesverdi 1. januar året før ligningsåret fordelt etter pålydende.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3">(3) Ikke-børsnotert aksje i utenlandsk selskap verdsettes til aksjens antatte salgsverdi 1. januar i ligningsåret. Aksjen skal verdsettes etter annet ledd når skattyteren krever dette og kan sannsynliggjøre selskapets skattemessige formuesverdi.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-nummer-4">(4) Departementet kan<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-nummer-4-punkt-1-ledd-1">gi forskrift om beregning av aksjeverdien i annet ledd, og om dokumentasjonskrav etter tredje ledd,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-nummer-4-punkt-2-ledd-1">fastsette skjema til bruk ved beregningen,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-nummer-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-nummer-4-punkt-3-ledd-1">ved forskrift bestemme at ikke-børsnoterte aksjer som er undergitt annen kursnotering, verdsettes som bestemt i første ledd,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-nummer-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-nummer-4-punkt-4-ledd-1">ved forskrift gi bestemmelser om samordning av verdsettelse av ikke-børsnoterte aksjer i utenlandske selskaper mellom forskjellige likningskontorer og skattefogdkontorer.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-nummer-5">(5) Grunnfondsbevis i sparebank, gjensidig forsikringsselskap, kreditt- og hypotekforening og selveiende finansieringsforetak verdsettes til kursverdien 1. januar i ligningsåret. Er kursen ikke notert eller kjent, settes verdien til den antatte salgsverdi.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1-nummer-6">(6) Andel i verdipapirfond verdsettes til andelsverdien 1. januar i ligningsåret.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-13 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1">For aksjeselskap eller allmennaksjeselskap som er stiftet året før ligningsåret, settes aksjeverdien til summen av aksjenes pålydende beløp og overkurs.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-15 første ledd ny bokstav n skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="n." data-name="n."><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">fordel ved statsministerens privatbruk av statens statsministerbolig. Fritaket gjelder bare så lenge statsministeren med sin husstand disponerer egen, privat bolig i tillegg, og ikke har skattepliktig utleieinntekt av denne etter § 7-2 første ledd. Er fritaksvilkårene ikke oppfylt, fastsetter Skattedirektoratet verdien av privatbruken.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-19 annet ledd fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-2">Fradrag kan enten gis med inntil 3.150 kroner eller med inntil to promille av samlet utbetalt lønn.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-20 fjerde ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-3">Fradrag kan samlet gis med inntil 3.150 kroner eller med en forholdsmessig del av dette beløpet når fradragsberettiget kontingent er betalt for bare en del av året.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-2 første ledd bokstav c skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-4">hele eller en større del av boligen leies ut for inntil 20.000 kroner i inntektsåret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-10 nytt siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-5">Ved utleie mindre enn halve inntektsåret gis det ikke fradrag for vedlikeholdskostnader.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-1 femte ledd første punktum skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-6-nummer-5">(5) Ved fastsettelsen av årets positive, alminnelige inntekt fra jord- og hagebruk, herunder biinntekt fra slik virksomhet, gis produsenten et jordbruksfradrag på inntil 54.200 kroner per driftsenhet per år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-1 femte ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-6">For inntekt over 54.200 kroner gis i tillegg et fradrag på 32 prosent av inntekten opp til samlet fradrag på 142.000 kroner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-1 syvende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-6-nummer-6">(7) Ved fastsettelsen av årets positive, næringsinntekt fra skiferproduksjon i Finnmark fylke eller kommunene Karlsøy, Kvænangen, Kåfjord, Lyngen, Nordreisa, Skjervøy og Storfjord i Troms fylke, gis produsenten et inntektsfradrag på inntil 54.200 kroner per år. For inntekt over 54.200 kroner gis i tillegg et fradrag på 32 prosent av inntekten opp til et samlet fradrag på 142.000 kroner. Fradraget kan bare kreves av skiferdriver som har drevet virksomhet over halvparten av inntektsåret. Personer som deler inntekten fra samme næringsoppgave mellom seg, skal dele fradraget forholdsmessig. Ektefeller kan til sammen ikke kreve mer enn ett fradrag. Dersom fordelen av fradraget sammen med fordel av eventuell annen støtte etter EØS-reglene om bagatellmessig støtte overstiger 530.000 kroner, skal fradraget reduseres slik at den samlede støtten ikke overskrider 530.000 kroner. Departementet kan gi forskrift til utfylling og gjennomføring av dette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-1 åttende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-6-nummer-7">(8) Fradrag etter § 8-1 femte, sjette eller syvende ledd kan til sammen ikke overskride 142.000 kroner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-12 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-7">Personlig skattyter som har alminnelig skatteplikt til Norge for mottatt utbytte, gis fradrag for skjerming i fastsatt alminnelig inntekt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-31 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-nummer-8">(1) Gevinst ved realisasjon av aksje regnes som skattepliktig inntekt, jf. §§ 5-20, 5-30 og kapittel 9. Ubenyttet skjerming, jf. § 10-12, kan føres til fradrag i fastsatt alminnelig inntekt. Fradraget kan ikke være større enn gevinsten ved realisasjon av aksjen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-11 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-8">For enkeltpersonforetak beregnes ikke personinntekt av gevinst ved realisasjon av tomt fra alminnelig jordbruk eller skogbruk, når gevinsten ikke overstiger 150.000 kroner i inntektsåret. Dette omfatter gevinst som går inn under § 9-3 åttende ledd bokstav a, eller samme ledd bokstav d for så vidt gjelder vederlag bestemt av tomteverdi.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-60 nytt femte og sjette ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-6-nummer-9">(5) For driftsmiddel tilhørende skattytere som er skattepliktige til riket etter skatteloven §§ 2-1 eller 2-2, eller som anses hjemmehørende i en annen EØS-stat etter skatteavtale, gjelder bestemmelsene i §§ 14-60 til 14-62 og § 14-65 med følgende unntak:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-6-nummer-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-nummer-9-punkt-1-ledd-1">Inntaksverdi etter § 14-61 første ledd beregnes ut fra eierens anskaffelsesverdi og maksimale saldoavskrivninger etter bestemmelsene i § 14-43 over skattyters eiertid frem til 1. januar i inntaksåret.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-6-nummer-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-nummer-9-punkt-2-ledd-1">Avskrivning etter inntak i norsk beskatningsområde beregnes etter bestemmelsene i §§ 14-40 til 14-43. Avskrivning beregnes forholdsmessig for den del av inntaks- og uttaksår som driftsmidlet er i norsk beskatningsområde.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-6-nummer-9-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-6-nummer-9-punkt-3-ledd-1">Ikke-varige og ubetydelig driftsmidler, jf. § 14-40 annet ledd, kan bare fradragsføres i anskaffelsesåret.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-6-nummer-10">(6) Bestemmelsene i § 14-63 og § 14-64 gjelder ikke for driftsmiddel tilhørende skattytere som er skattepliktige til riket etter skatteloven §§ 2-1 eller 2-2, eller som anses hjemmehørende i en annen EØS-stat etter skatteavtale.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-80 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-9">Opphavsmann til åndsverk (herunder patentert oppfinnelse) kan, når personinntekten i det sist forløpne året i vesentlig grad overstiger personinntekten i de to forutgående årene, kreve å få den samlede personinntekten for disse tre årene fordelt med like stort beløp hvert år. Fordelingen av inntekt etter første punktum legges til grunn for beregning av toppskatt etter Stortingets årlige skattevedtak, for beregning av pensjonsgivende inntekt etter folketrygdloven § 3-15, og for beregning av trygdeavgift etter folketrygdloven § 23-3. Endring av ligningen skal i tilfelle foretas for de to forutgående årene. Kravet må fremsettes innen den fristen som gjelder for innlevering av selvangivelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17-1 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-nummer-11">(1) Hvis alminnelig inntekt, fradratt tillegg i alminnelig inntekt etter § 10-42 med tillegg etter tredje ledd, ikke overstiger et beløp fastsatt av Stortinget, skal det ikke utlignes skatt eller trygdeavgift for skattyter som<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-nummer-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-nummer-11-punkt-1-ledd-1">har rett til særfradrag etter § 6-81 første og annet ledd og som ikke er mottakere av tidsbegrenset uførestønad,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-nummer-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-nummer-11-punkt-2-ledd-1">mottar overgangsstønad etter §§ 15-7, 16-7 eller 17-6 i folketrygdloven,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-nummer-11-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-6-nummer-11-punkt-3-ledd-1">mottar pensjon etter §§ 16-7 eller 17-5 i folketrygdloven,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-nummer-11-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-6-nummer-11-punkt-4-ledd-1">er fylt 64 år og mottar avtalefestet pensjon (AFP), eller</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-nummer-11-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-6-nummer-11-punkt-5-ledd-1">er født i 1947 eller tidligere og som etter fylte 62 år mottar tilsvarende avtalefestet pensjon i henhold til vedtekter godkjent av departementet, eller tilsvarende avtalefestet pensjon hvor dette er bestemt i tariffavtale hvor staten er part, eller i tariffavtale godkjent av departementet. Det samme gjelder tilsvarende avtalefestet pensjon i det kommunale tariffområdet.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-nummer-12">(2) Hvis alminnelig inntekt, fradratt tillegg i alminnelig inntekt etter § 10-42 med tillegg etter tredje ledd, overstiger de fastsatte grensebeløpene, skal summen av<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-nummer-12-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-nummer-12-punkt-1-ledd-1">inntektsskatt til kommunen,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-nummer-12-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-nummer-12-punkt-2-ledd-1">inntektsskatt til fylkeskommunen,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-nummer-12-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-6-nummer-12-punkt-3-ledd-1">fellesskatt til staten,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-nummer-12-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-6-nummer-12-punkt-4-ledd-1">trygdeavgift,</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">ikke utgjøre mer enn 55 prosent av overstigende beløp. Ved anvendelsen av dette ledd tas det ikke hensyn til lovbestemte fradrag i skatt.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17-10 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-nummer-13">(1) Hvis skattyters samlede skatter ved endelig ligning overstiger 80 prosent av alminnelig inntekt fradratt tillegg i alminnelig inntekt etter § 10-42, skal formuesskatt til staten og dernest formuesskatt til kommunen nedsettes slik at nevnte grense ikke overskrides. Skatt av nettoformue over 1&#xa0;000&#xa0;000 kroner kan likevel ikke nedsettes under 0,8 prosent av den overskytende formue.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 annet ledd ny bokstav c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-nummer-13-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-nummer-13-punkt-1-ledd-1">Driftsstøtte til produksjon av ny vannkraft tillegges brutto salgsinntekter.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 tiende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-6-nummer-14">(10) Av produksjon i kraftverk med generatorer som i inntektsåret har en samlet påstemplet merkeytelse under 1&#xa0;500 kVA, fastsettes ikke grunnrenteinntekt.</article></section><section class="section" data-name="kapVII" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/lov/2007-12-14-107/KAPITTEL_7"><h2 data-text-align="center">VII</h2><article class="defaultP">§ 5-12 nytt syvende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1">Departementet gir forskrift om verdsettelsen av fordelen ved fri eller rimelig bolig på tjenestested i utlandet og utfyllende regler om avgrensning av skatteplikten.</article></section><section class="section" data-name="kapVIII" id="kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/lov/2007-12-14-107/KAPITTEL_8"><h2 data-text-align="center">VIII</h2><article class="defaultP">§ 6-46 nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1">Fradrag etter første, annet og fjerde ledd gis bare hvis arbeidsgiver har avtale med det selskapet mv. der pensjonsordningen er tegnet, om at dette ukrevet innberetter opplysninger om utbetalinger fra pensjonsordningen til ligningsmyndighetene i henhold til ligningsloven.</article></section><section class="section" data-name="kapIX" id="kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/lov/2007-12-14-107/KAPITTEL_9"><h2 data-text-align="center">IX</h2><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-1">Endringen under I trer i kraft straks.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-2">Endringene under II trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2005.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-3">Endringene under III trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2007.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-4">Endringene under IV trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2007 for selskaper som opphører å være skattemessig hjemmehørende i riket etter skatteloven § 2-2 eller skatteavtale med annen stat etter 4. oktober 2007.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-5">Endringene under V trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2007, likevel slik at for selskaper som trer ut av ordningen 1. januar 2007, skal § 8-17 gjelde slik den gjaldt for inntektsåret 2006, og slik at inntektsoppgjør etter § 8-14 fjerde ledd skal foretas ved salg av andel fra og med 5. oktober 2007.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-6">Endringene under VI trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2008.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-7">Endringen under VII trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2008, men likevel slik at det frem til utgangen av inntektsåret 2010 bare skal fastsettes fordel for skattytere som sendes ut til eller tildeles nytt tjenestested i utlandet etter 31. desember 2007.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-8">Endringen under VIII trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</article></section><section class="section" data-name="kapX" id="kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/lov/2007-12-14-107/KAPITTEL_10"><h2 data-text-align="center">X</h2><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1">Ved ikrafttredelse av endringene under V §§ 8-14, 8-15 og 8-17 gjelder følgende overgangsregler:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-10-nummer-1">(1) For selskaper som er lignet etter den særskilte beskatningsordningen i henhold til skatteloven § 8-10 til 8-20 for inntektsåret 2006, og som for inntektsåret 2007 fortsatt skal lignes etter den særskilte beskatningsordningen, skal det foretas et inntektsoppgjør per 1. januar 2007. Utgangsverdien ved dette inntektsoppgjøret fastsettes til summen av kostpris for selskapets finansielle eiendeler og aksjer i selskaper som nevnt i § 8-11 første ledd d og g som ville vært fritatt fra beskatning ved realisasjon etter § 2-38, skattemessig verdi av øvrige finansaktiva, og regnskapsmessig verdi per 31. desember 2006 av selskapets øvrige eiendeler, fratrukket skattemessig verdi av gjeld. Inngangsverdien fastsettes til saldoen på kontoen for tilbakeholdt skattlagt inntekt i selskapet ved uttredelsesårets begynnelse, tillagt tidligere innbetalt aksjekapital og overkurs. Departementet kan gi forskrift om justering av regnskapsmessige verdier etter annet punktum.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-10-nummer-2">(2) Minst to tredjedeler av gevinst beregnet etter første ledd skal føres på en egen oppgjørskonto, som skal inntektsføres med minst 10 prosent per år, fra og med inntektsåret 2007.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-10-nummer-3">(3) Inntil en tredjedel av skattebeløp knyttet til gevinst beregnet etter første ledd kan avsettes på fond for miljøtiltak mv. Gevinst knyttet til skattebeløp som ikke avsettes på fond for miljøtiltak mv. skal føres på oppgjørskontoen etter annet ledd. Departementet kan gi forskrift om hva midler på fond for miljøtiltak mv. kan brukes til, om frist for når avsetningen må være anvendt til formålet, og om beskatning når midlene på fondet ikke er anvendt som forutsatt ved fristens utløp.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-10-nummer-4">(4) Tap beregnet etter første ledd kan fremføres til fradrag i fremtidig finansinntekt i den utstrekning tapet ligger innenfor fremførbart finansunderskudd per 31. desember 2006.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-10-nummer-5">(5) Gevinst som er betinget skattefri etter tredje ledd skal anses som midlertidig forskjell etter skatteloven § 10-5 annet ledd. Det skal gjøres fradrag for bokført utsatt skatteforpliktelse knyttet til inntekten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-10-nummer-6">(6) Ved uttreden av rederiskatteordningen skal eventuell gjenstående ubeskattet gevinst etter annet og tredje ledd tas til inntekt i uttredelsesåret.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-10-nummer-7">(7) For selskap som har gjenstående ubeskattet gevinst etter annet eller tredje ledd, kan inntektsføring etter skatteloven § 10-5 annet ledd unnlates innenfor et beløp lik samlet netto regnskapsmessig resultat før skatt for inntektsårene fra og med 2007. Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om beregningen av samlet netto regnskapsmessig resultat før skatt etter foregående punktum.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-10-nummer-8">(8) For selskaper som ikke er lignet etter den særskilte beskatningsordningen i henhold til skatteloven §§ 8-10 til 8-20 for inntektsåret 2006, og som trer inn i ordningen med virkning fra inntektsåret 2007 eller 2008, skal det ved inntektsoppgjøret etter skatteloven § 8-14 tredje ledd legges til grunn regnskapsmessige verdier for driftsmidler og andeler i selskaper som nevnt i §§ 10-40 og 10-60. Gevinster ved salg av driftsmidler og andeler i selskaper som nevnt i §§ 10-40 og 10-60, herunder salg av driftsmidler fra underliggende selskap som nevnt i skatteloven §§ 10-40 og 10-60, skal være skattepliktige ved realisasjon innen 3 år etter inntreden. Det samme gjelder urealisert gevinst på driftsmidler og andeler i selskaper som nevnt i skatteloven §§ 10-40 og 10-60 ved uttreden av rederiskatteordningen innen 3 år. Ved gevinstberegningen skal den verdien som er lagt til grunn ved inntredenbeskatningen utgjøre inngangsverdien. Departementet kan gi forskrift om justering av regnskapsmessige verdier etter første punktum. Departementet kan også gi nærmere regler om beskatning ved realisasjon eller uttreden etter annet og tredje punktum.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-10-nummer-9">(9) Underskudd fastsatt etter reglene i skatteloven § 8-15 annet til fjerde ledd kommer ikke til fradrag i inntekt fastsatt etter annet, tredje og åttende ledd.</article></section><section class="section" data-name="kapXI" id="kapittel-11" data-lovdata-URL="LTI/lov/2007-12-14-107/KAPITTEL_11"><h2 data-text-align="center">XI</h2><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-1">Ved ikrafttredelse av endringene under VI § 18-3 tiende ledd gjelder følgende overgangsregler:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-11-nummer-1">(1) For kraftverk med generatorer som 1. januar 2008 har en samlet påstemplet merkeytelse mellom 1 500 kVA og 5 500 kVA som er satt i drift før 1. januar 2008, kan det kreves fastsatt grunnrenteinntekt for de forutgående inntektsår kraftverket har vært i drift. Reglene i skatteloven § 18-3 annet til fjerde ledd gjelder tilsvarende så langt de passer. Negativ grunnrenteinntekt til fremføring pr. 1. januar 2004, inngår i beregning av grunnrenteinntekt for senere driftsår etter foregående punktum og tilordnes eier av kraftverket pr. 1. januar 2008. Negativ grunnrenteinntekt til fremføring pr. 1. januar 2008 fastsatt etter denne overgangsregel, kan trekkes fra i positiv grunnrenteinntekt etter skatteloven § 18-3 fjerde ledd fra og med inntektsåret 2008.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-11-nummer-2">(2) Beregning av grunnrenteinntekt med krav om fastsetting etter denne overgangsregel må fremsettes innen selvangivelsesfristen for inntektsåret 2008.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-11-nummer-3">(3) Departementet kan gi nærmere regler om utfylling og gjennomføring av denne overgangsregel i forskrift.</article></section></main></body></html>