<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE html>
<html lang="no">
  <head>
    <title>Ikraftsetjing av lovendringar 29. juni 2007 som f&#xF8;lgje av reorganiseringa av skatteetaten</title>
    <base href="https://lovdata.no/"/>
  </head>
  <body>
    <header class="documentHeader" id="hode">
      <dl class="data-document-key-info">
        <dt class="legacyID">Datokode</dt>
        <dd class="legacyID">FOR-2007-12-07-1370</dd>
        <dt class="dokid">DokumentID</dt>
        <dd class="dokid">LTI/forskrift/2007-12-07-1370</dd>
        <dt class="ministry">Departement</dt>
        <dd class="ministry">
          <ul>
            <li>Finansdepartementet</li>
          </ul>
        </dd>
        <dt class="publishedIn">Publisert i</dt>
        <dd class="publishedIn">I 2007 hefte 12 s 1671</dd>
        <dt class="dateInForce">I kraft fra</dt>
        <dd class="dateInForce">2007-12-07, 2007-12-31, 2008-01-01</dd>
        <dt class="appliesTo">Gjelder for</dt>
        <dd class="appliesTo">Norge</dd>
        <dt class="basedOn">Hjemmel</dt>
        <dd class="basedOn">
          <ul>
            <li>lov/2007-06-29-46</li>
            <li>lov/2007-06-29-47</li>
            <li>lov/2007-06-29-50</li>
            <li>lov/2007-06-29-51</li>
            <li>lov/2007-06-29-53</li>
            <li>lov/2007-06-29-54</li>
            <li>lov/2007-06-29-55</li>
            <li>lov/2007-06-29-56</li>
            <li>lov/2007-06-29-58</li>
            <li>lov/2007-06-29-59</li>
            <li>lov/2007-06-29-60</li>
            <li>lov/2007-06-29-61</li>
            <li>lov/2007-06-29-62</li>
            <li>lov/2007-06-29-63</li>
            <li>lov/2007-06-29-64</li>
            <li>lov/2007-06-29-65</li>
            <li>lov/2007-06-29-67</li>
            <li>lov/2007-06-29-69</li>
            <li>lov/2007-06-29-70</li>
          </ul>
        </dd>
        <dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt>
        <dd class="dateOfPublication">2007-12-11 15:10</dd>
        <dt class="journalNumber">Journalnummer</dt>
        <dd class="journalNumber">2007-1083</dd>
        <dt class="titleShort">Korttittel</dt>
        <dd class="titleShort">Ikrafts. av lovendringar 29 juni 2007</dd>
        <dt class="title">Tittel</dt>
        <dd class="title">Ikraftsetjing av lovendringar 29. juni 2007 som f&#xF8;lgje av reorganiseringa av skatteetaten</dd>
        <dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt>
        <dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt ved kgl.res. 7. desember 2007 med hjemmel i lov 29. juni 2007 nr. 46 om endring i lov 19. mai 1933 nr. 11 om s&#xE6;ravgifter del II, lov 29. juni 2007 nr. 47 om endringar i lov 21. november 1952 nr. 2 om betaling og innkreving av skatt del IV, lov 29. juni 2007 nr. 50 om endringar i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane del II, lov 29. juni 2007 nr. 51 om endringar i lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattelegging av undersj&#xF8;iske petroleumsforekomster m.v. del III, lov 29. juni 2007 nr. 53 om endringar i lov 8. april 1981 nr. 7 om barn og foreldre (barnelova) del II, lov 29. juni 2007 nr. 54 om endring i lov 8. juni 1984 nr. 58 om gjeldsforhandling og konkurs (konkursloven) del II, lov 29. juni 2007 nr. 55 om endring i lov 24. juni 1988 nr. 64 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) del II, lov 29. juni 2007 nr. 56 om endringar i lov 4. juli 1991 nr. 47 om ekteskap del II, lov 29. juni 2007 nr. 58 om endringar i lov 13. desember 1996 nr. 87 om skatt p&#xE5; honorar til utenlandske artister m.v. del III, lov 29. juni 2007 nr. 59 om endringar i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) del II, lov 29. juni 2007 nr. 60 om endringar i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) del V, lov 29. juni 2007 nr. 61 om endringar i lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) del III, lov 29. juni 2007 nr. 62 om endring i lov 16. juli 1999 nr. 69 om offentlige anskaffelser del II, lov 29. juni 2007 nr. 63 om endringar i lov 7. juni 2002 nr. 19 om personnavn (navneloven) del II, lov 29. juni 2007 nr. 64 om endringar i lov 12. desember 2003 nr. 108 om kompensasjon av merverdiavgift for kommuner, fylkeskommuner m.v. del III, lov 29. juni 2007 nr. 65 om endring i lov 19. november 2004 nr. 73 om bokf&#xF8;ring (bokf&#xF8;ringsloven) del II, lov 29. juni 2007 nr. 67 om endringar i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) del III, lov 29. juni 2007 nr. 69 om endring i lov 15. desember 2006 nr. 72 om endringer i lov 19. juni 1964 nr. 14 om avgift p&#xE5; arv og visse gaver del II og lov 29. juni 2007 nr. 70 om endring i lov 15. desember 2006 nr. 85 om endringer i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav del II. Fremmet av Finansdepartementet.</dd>
        <dt class="refid">RefID</dt>
        <dd class="refid">forskrift/2007-12-07-1370</dd>
        <dt class="table-of-contents">Innhold</dt>
        <dd class="table-of-contents">
          <ul class="tocTopUl">
            <li>Ikraftsetjing av lovendringar 29. juni 2007 som f&#xF8;lgje av reorganiseringa av skatteetaten</li>
          </ul>
        </dd>
      </dl>
    </header>
    <main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2007-12-07-1370" id="dokument">
      <h1>Ikraftsetjing av lovendringar 29. juni 2007 som f&#xF8;lgje av reorganiseringa av skatteetaten</h1>
      <ul class="defaultList">
        <li data-li-identifier="1." data-name="1.">
          <article class="listArticle" id="punkt-1">
            <article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 46 om endring i lov 19. mai 1933 nr. 11 om s&#xE6;ravgifter del I skal gjelde fr&#xE5; 31. desember 2007.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="2." data-name="2.">
          <article class="listArticle" id="punkt-2">
            <article class="legalP" id="punkt-2-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 47 om endringar i lov 21. november 1952 nr. 2 om betaling og innkreving av skatt del I skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="3." data-name="3.">
          <article class="listArticle" id="punkt-3">
            <article class="legalP" id="punkt-3-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 50 om endringar i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane del I skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="4." data-name="4.">
          <article class="listArticle" id="punkt-4">
            <article class="legalP" id="punkt-4-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 51 om endringar i lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattelegging av undersj&#xF8;iske petroleumsforekomster m.v. del II skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="5." data-name="5.">
          <article class="listArticle" id="punkt-5">
            <article class="legalP" id="punkt-5-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 53 om endringar i lov 8. april 1981 nr. 7 om barn og foreldre (barnelova) del I skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="6." data-name="6.">
          <article class="listArticle" id="punkt-6">
            <article class="legalP" id="punkt-6-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 54 om endring i lov 8. juni 1984 nr. 58 om gjeldsforhandling og konkurs (konkursloven) del I skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="7." data-name="7.">
          <article class="listArticle" id="punkt-7">
            <article class="legalP" id="punkt-7-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 55 om endring i lov 24. juni 1988 nr. 64 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) del I skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="8." data-name="8.">
          <article class="listArticle" id="punkt-8">
            <article class="legalP" id="punkt-8-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 56 om endringar i lov 4. juli 1991 nr. 47 om ekteskap del I skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="9." data-name="9.">
          <article class="listArticle" id="punkt-9">
            <article class="legalP" id="punkt-9-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 58 om endringar i lov 13. desember 1996 nr. 87 om skatt p&#xE5; honorar til utenlandske artister m.v. del II skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="10." data-name="10.">
          <article class="listArticle" id="punkt-10">
            <article class="legalP" id="punkt-10-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 59 om endringar i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) del I skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="11." data-name="11.">
          <article class="listArticle" id="punkt-11">
            <article class="legalP" id="punkt-11-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 60 om endringar i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) del I skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="12." data-name="12.">
          <article class="listArticle" id="punkt-12">
            <article class="legalP" id="punkt-12-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 61 om endringar i lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) del I skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="13." data-name="13.">
          <article class="listArticle" id="punkt-13">
            <article class="legalP" id="punkt-13-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 62 om endring i lov 16. juli 1999 nr. 69 om offentlige anskaffelser del I skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="14." data-name="14.">
          <article class="listArticle" id="punkt-14">
            <article class="legalP" id="punkt-14-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 63 om endringar i lov 7. juni 2002 nr. 19 om personnavn (navneloven) del I skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="15." data-name="15.">
          <article class="listArticle" id="punkt-15">
            <article class="legalP" id="punkt-15-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 64 om endringar i lov 12. desember 2003 nr. 108 om kompensasjon av merverdiavgift for kommuner, fylkeskommuner m.v. del I skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="16." data-name="16.">
          <article class="listArticle" id="punkt-16">
            <article class="legalP" id="punkt-16-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 65 om endring i lov 19. november 2004 nr. 73 om bokf&#xF8;ring (bokf&#xF8;ringsloven) del I skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="17." data-name="17.">
          <article class="listArticle" id="punkt-17">
            <article class="legalP" id="punkt-17-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 67 om endringar i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) del I skal gjelde fr&#xE5; 1. januar 2008.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="18." data-name="18.">
          <article class="listArticle" id="punkt-18">
            <article class="legalP" id="punkt-18-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 69 om endring i lov 15. desember 2006 nr. 72 om endringer i lov 19. juni 1964 nr. 14 om avgift p&#xE5; arv og visse gaver del I tek til &#xE5; gjelde straks.</article>
          </article>
        </li>
        <li data-li-identifier="19." data-name="19.">
          <article class="listArticle" id="punkt-19">
            <article class="legalP" id="punkt-19-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 70 om endring i lov 15. desember 2006 nr. 85 om endringer i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav del I tek til &#xE5; gjelde straks.</article>
          </article>
        </li>
      </ul>
    </main>
  </body>
</html>
