<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om EØS-krav til radio- og teleterminalutstyr.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2007-05-07-537</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2007-05-07-537</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2007 hefte 5 s 609</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2007-05-07</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2000-06-20-628</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-07-04-83/§1-4</li><li>lov/2003-07-04-83/§8-1</li><li>forskrift/2003-07-04-881</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2007-05-25</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2007-0368</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om EØS-krav til radioutstyr</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om EØS-krav til radio- og teleterminalutstyr.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Post- og teletilsynet 7. mai 2007 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven) § 1-4 og § 8-1, jf. Kronprinsreg.res. 4. juli 2003 nr. 881 om funksjonsfordeling innen myndigheten etter lov om elektronisk kommunikasjon del I punkt 2. Jf. EØS-avtalen vedlegg II kap. XVIII nr. 4zzn (vedtak 2005/53/EF) og nr. 4zzo (vedtak 2005/631/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2007-05-07-537</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om EØS-krav til radio- og teleterminalutstyr.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 5b. Spesielle krav til radioutstyr som er beregnet for installasjon på skip som ikke omfattes av SOLAS-74</li><li>§ 5c. Maritimt radioutstyr i tjenesten Automatic Identification System (AIS)</li><li>§ 5e. Nødpeilesendere</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2007-05-07-537" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om EØS-krav til radio- og teleterminalutstyr.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2007-05-07-537/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 20. juni 2000 nr. 628 om EØS-krav til radio- og teleterminalutstyr gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Hjemmelsfeltet skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Fastsatt av Post- og teletilsynet 20. juni 2000 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven) § 8-1, jf. Kronprinsreg.res. 4. juli 2003 nr. 881 om funksjonsfordeling innen myndigheten etter lov om elektronisk kommunikasjon del I punkt 2. Jf. EØS-avtalen vedlegg II kap. XVIII nr. 4zg (direktiv 1999/5/EF endret ved vedtak 2000/637/EF og vedtak 2000/638/EF), nr. 4zzk (vedtak 2001/148/EF), nr. 4zzn (vedtak 2005/53/EF) og nr. 4zzo (vedtak 2005/631/EF).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 2 fjerde ledd skal «individuell tillatelse etter ekomloven § 8-1» erstattes med «utstyrstillatelse etter ekomloven § 8-1 annet ledd».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 3 første ledd bokstav a skal «mottar kringkastingsprogram» erstattes med «mottar analoge kringkastingsprogram».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 3 første ledd bokstav b skal «telekommunikasjon» erstattes med «elektronisk kommunikasjon» og «offentlig telenett» erstattes med «elektronisk kommunikasjonsnett».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 første ledd bokstav c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1"><i>grensesnitt:</i> tilkoplingspunkt mellom elektronisk kommunikasjonsnett og teleterminalutstyr eller radioforbindelse mellom radioutstyr med tilhørende tekniske spesifikasjoner.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 3 annet ledd skal «Før» erstattes med «For».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 4 annet ledd skal «direktøren» erstattes med «daglig leder».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 4 annet ledd bokstav a skal «utstyr» erstattes med «radio- og teleterminalutstyr».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 4 annet ledd bokstav b skal «telenett og teletjeneste» erstattes med «elektronisk kommunikasjonsnett og elektronisk kommunikasjonstjeneste».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 4 annet ledd bokstav c skal «terminalutstyr» erstattes med «radio- og teleterminalutstyr».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 annet ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">ikke kunne frembringe kraftigere elektromagnetiske forstyrrelser enn at radio- og teleterminalutstyr og annet utstyr kan virke i samsvar med formålet og</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5 fjerde ledd bokstav a skal «offentlig telenett» erstattes med «elektronisk kommunikasjonsnett».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5 fjerde ledd bokstav b skal «offentlig telenett» erstattes med «elektronisk kommunikasjonsnett».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5 fjerde ledd bokstav c skal «teletjeneste» erstattes med «elektronisk kommunikasjonstjeneste».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5 fjerde ledd bokstav e skal «og» erstattes med «eller».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5 femte ledd skal «De Europeiske Fellesskaps Tidende» erstattes med «Den europeiske unions tidende».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5a første ledd skal «Radioutstyr som brukes» erstattes med «Radioutstyr som skal brukes».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5b og ny § 5c skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5b" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5b</span>. <span class="legalArticleTitle">Spesielle krav til radioutstyr som er beregnet for installasjon på skip som ikke omfattes av SOLAS-74</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Radioutstyr som skal brukes i den maritime mobile tjeneste eller i den maritime mobile satellittjeneste som definert i Den internasjonale teleunions radioreglement artiklene 1.28 og 1.29, som skal brukes om bord i skip som ikke omfattes av Den internasjonale konvensjon om sikkerhet for menneskeliv til sjøs av 1974 med endringer (SOLAS) og som skal brukes i det globale maritime nød- og sikkerhetssystem (GMDSS) som beskrevet i SOLAS kapittel IV, skal konstrueres slik at det funksjonerer korrekt i et maritimt miljø.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Radioutstyr som omfattes av første ledd, skal oppfylle alle operasjonelle GMDSS-krav i nødssituasjoner.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5c" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5c</span>. <span class="legalArticleTitle">Maritimt radioutstyr i tjenesten Automatic Identification System (AIS)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Radioutstyr som skal brukes i den maritime mobile tjeneste eller i den maritime mobile satellittjeneste som definert i Den internasjonale teleunions radioreglement artiklene 1.28 og 1.29, skal konstrueres slik at det funksjonerer korrekt i det miljø det er beregnet for.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Radioutstyr omfattet av første ledd, som skal brukes i tjenesten AIS som beskrevet i bestemmelse 19 i kapittel V i SOLAS og som skal brukes om bord på ikke-SOLAS skip eller på landstasjoner, skal oppfylle alle relevante operasjonelle krav til AIS.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 5c blir ny § 5d der annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Utstyret skal konstrueres slik at det funksjonerer etter å ha vært utsatt for et ras, og fortsetter å funksjonere selv om det blir begravet i snø i en lengre periode.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 5e skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5e" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5e</span>. <span class="legalArticleTitle">Nødpeilesendere</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Nødpeilesendere som ikke er omfattet av § 5b og som sender på nødfrekvensen 406 MHz innenfor Cospas-Sarsat-systemet, skal være slik konstruert at de funksjonerer korrekt under de ytre påvirkninger utstyret kan bli utsatt for. Utstyret skal overholde alle krav som Cospas-Sarsat stiller til denne type utstyr.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 6 første ledd skal «teleloven kapittel 5» erstattes med «ekomloven kapittel 6».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 6 tredje ledd skal «offentlig telenett» erstattes med «elektronisk kommunikasjonsnett».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Merkingen skal plasseres på utstyr, på emballasje og i dokumentasjon som følger med utstyret. Den skal være synlig, tydelig og varig. Når radio- og teleterminalutstyr reguleres i andre forskrifter som også fastsetter CE-merking, skal merkingen angi at utstyret også er i samsvar med disse forskriftene. Tillater disse forskriftene produsenten å velge andre ordninger i en overgangsperiode, skal merkingen angi hvilke forskrifter som er fulgt. Produsent skal i dette tilfellet referere til direktiver som er offentliggjort i Den europeiske unions tidende, i de dokumenter som følger utstyret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I vedlegget skal annet punktum lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">De ulike delene CE-merkingen består av, skal ha en høyde på minst 5 mm unntatt i tilfeller der dette ikke er mulig på grunn av utstyrets form og størrelse.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2007-05-07-537/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>