<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om fysisk beskyttelse av nukleære materialer</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2007-06-29-902</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2007-06-29-902</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2007 hefte 8 s 1196</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2008-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1984-11-02-1809</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1972-05-12-28/§6</li><li>lov/1972-05-12-28/§16</li><li>lov/1972-05-12-28/§54</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2007-07-25</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2007-0749</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om nukleære materialer</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om fysisk beskyttelse av nukleære materialer</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt ved Kronprinsreg.res. 29. juni 2007 med hjemmel i lov 12. mai 1972 nr. 28 om atomenergivirksomhet § 6, § 16 og § 54. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2007-06-29-902</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om fysisk beskyttelse av nukleære materialer<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 2. Taushetsplikt</li></ul></li><li>II<ul class="tocSubUl"><li>§ 10a. Designbasistrusselen</li></ul></li><li>III</li><li>IV</li><li>V<ul class="tocSubUl"><li>§ 19. Forholdet til andre forskrifter</li></ul></li><li>VII<ul class="tocSubUl"><li>§ 20. Forskriftene trer i kraft straks.</li></ul></li><li>VIII</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2007-06-29-902" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om fysisk beskyttelse av nukleære materialer</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2007-06-29-902/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 2. november 1984 nr. 1809 om fysisk beskyttelse av nukleære materialer gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Forskriftens tittel skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Forskrift om fysisk beskyttelse av nukleært materiale og nukleære anlegg</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Hensikten med fysisk beskyttelse av nukleært materiale og nukleære anlegg er å legge forholdene til rette for å minimalisere mulighetene for tyveri av nukleært materiale og sabotasje mot nukleære anlegg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Nukleært materiale og nukleære anlegg som faller inn under denne forskrift, er å anse som skjermingsobjekter. Lov 20. mars 1998 nr. 10 om forebyggende sikkerhetstjeneste og forskrifter gitt med hjemmel i denne kommer til anvendelse for rettsubjekter omfattet av denne forskriften. På grunn av objektenes særlige karakter skal Statens strålevern ha den koordinerende rolle ved tilsyn og myndighetsutøvelse overfor skjermingsverdige objekter omfattet av lov 12. mai 1972 nr. 28 om atomenergivirksomhet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Taushetsplikt</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Bestemmelsene i lov 12. mai 1972 nr. 28 om atomenergivirksomhet § 53 og lov 20. mars 1998 nr. 10 om forebyggende sikkerhetstjeneste § 11 regulerer taushetsplikt etter denne forskrift.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2007-06-29-902/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="defaultP">§ 3 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Plutonium, uran og thorium samt ethvert materiale som inneholder ett eller flere av disse stoffer. Plutonium som inneholder mer enn 80 % av isotopen Pu-238 samt malmer og forbrukerartikler regnes ikke som nukleært materiale.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Konvensjon om fysisk beskyttelse av nukleært materiale av 3. mars 1980 endret ved protokoll av 8. juli 2005 (ikke i kraft).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 10a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10a" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10a</span>. <span class="legalArticleTitle">Designbasistrusselen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Evner og egenskaper ved en mulig intern og/eller ekstern fiende, som kan forsøke sabotasje mot eller uautorisert fjerning av nukleært materiale og/eller nukleære anlegg og som den fysiske beskyttelse er vurdert og designet for å motstå.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2007-06-29-902/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="defaultP">Kapittel III overskriften skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-1">III. Klasseinndeling av nukleært materiale</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Nukleært materiale klassifiseres som angitt i vedlegg 1 til disse forskrifter på basis av den potensielle risiko som tyveri, sabotasje eller lignende kan medføre.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2007-06-29-902/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="defaultP">§ 12 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">Anleggsinnehaveren skal, på grunnlag av en trusselvurdering utarbeidet av Politiets sikkerhetstjeneste, utarbeide en designbasistrussel. Denne skal godkjennes av Statens strålevern. Designbasistrusselen skal holdes oppdatert basert på endringer i politiets trusselvurderinger og det generelle trusselbildet. Designbasistrusselen skal graderes etter sitt innhold, men minimum begrenset i henhold til lov 20. mars 1998 nr. 10 om forebyggende sikkerhetstjeneste § 11. Anleggsdriveren skal videre etablere og opprettholde et system for fysisk beskyttelse av reaktoranlegg og nukleære materialer under lagring, bearbeiding og transport som minst skal kunne motstå den trussel som representeres av designbasistrusselen.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">Anleggsinnehaveren skal utarbeide en sikkerhetsrapport vedrørende den fysiske beskyttelse. Denne rapporten skal graderes etter sitt innhold, men minimum begrenset i henhold til lov 20. mars 1998 nr. 10 om forebyggende sikkerhetstjeneste § 11. Rapporten skal godkjennes av Statens strålevern. Ved utarbeidelse av rapporten skal det også tas hensyn til andre sikkerhetskrav så som strålevern og kritikalitetsfare. Den skal også holdes à jour ved nyanlegg, forandringer av anlegg eller når det erverves nukleært materiale som krever strengere sikkerhetstiltak.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-3">Anleggsinnehaveren skal jevnlig kontrollere at systemet for fysisk beskyttelse virker.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 første ledd femte og sjette punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-4">Denne skal legge forholdene til rette for effektiv innsats av så vel anleggets stab som politiet ved tyveri av nukleære materialer, sabotasje eller trussel om dette. Beredskapsplanen skal graderes etter sitt innhold, men minimum begrenset i henhold til lov 20. mars 1998 nr. 10 om forebyggende sikkerhetstjeneste § 11.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 annet ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 nåværende tredje og fjerde ledd blir annet og tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-5">Ved tyveri og sabotasje eller mistanke om, forsøk på eller trussel om slike handlinger plikter anleggsinnehaveren øyeblikkelig å varsle det lokale politi og Statens strålevern. Statens strålevern skal varsle Helse- og omsorgsdepartementet, Justis- og politidepartementetdepartementet, Utenriksdepartementet, Nasjonal sikkerhetsmyndighet og Kriseutvalget for atomulykker.</article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2007-06-29-902/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><article class="defaultP">Kapittel V overskriften skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-5-foreslåttittel-1">Kapittel V. Beskyttelseskrav for lagret nukleært materiale og nukleære anlegg</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">Dersom Statens strålevern ikke bestemmer noe annet, gjelder følgende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15 første ledd nytt andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-2">Vaktinstruksen skal graderes etter sitt innhold, men minimum begrenset i henhold til lov 20. mars 1998 nr. 10 om forebyggende sikkerhetstjeneste § 11.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15 andre ledd skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-5-foreslåttittel-2">Personellsikkerhet</span><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-3">Anleggsinnehaver skal vurdere personers pålitelighet før de autoriseres for adgang til beskyttet eller vitalt område. Det kreves ikke ordinær sikkerhetsklarering eller politiattest som basis for en slik vurdering. Personer som skal ha tilgang til gradert informasjon, skal sikkerhetsklareres i henhold til bestemmelsene i lov 20. mars 1998 nr. 10 om forebyggende sikkerhetstjeneste med forskrifter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-4">Private kjøretøyer kan ikke parkeres inne på området uten spesiell tillatelse. Anleggsinnehaver skal da forsikre seg om at det ikke bringes inn uønskede personer eller utstyr som kan representere en fare for anlegget.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-5">For sikring mot innbrudd og sabotasje skal det etableres et alarmsystem med tilhørende forbindelse til anleggsinnehaverens vaktsentral med helkontinuerlig vakt. Vaktsentralen skal ha direkte forbindelse til politi. Vaktsentralen skal utformes slik at den kan opprettholde sin funksjon også i nærvær av designbasistrussel.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-6">Beskrivelsen av disse systemene skal graderes etter sitt innhold, men minimum begrenset i henhold til lov 20. mars 1998 nr. 10 om forebyggende sikkerhetstjeneste § 11.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 sjette ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-7">Vinduer i rom som inneholder slikt materiale, skal være forsynt med alarm og være fysisk sikret mot inntrengning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 åttende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-8">I tillegg til kravene under beskyttet område gjelder: Beskyttelses- og alarmsystemer samt vaktrutiner skal godkjennes av Statens strålevern etter råd fra Nasjonal sikkerhetsmyndighet. Beskrivelsen av disse systemer skal graderes etter sitt innhold, men minimum konfidensielt i henhold til lov 20. mars 1998 nr. 10 om sikkerhetstjeneste § 11.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17 første ledd bokstav a andre avsnitt skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-9">Anleggsinnehaveren, samt berørte myndigheter skal utvise varsomhet ved håndtering av opplysninger som kan føre til svekkelse av den fysiske beskyttelse. Transporter skal gjennomføres så diskret som mulig. Når det gjelder opplysninger vedrørende transporter av nukleært materiale i klasse I skal disse graderes etter sitt innhold, men minimum konfidensielt i henhold til lov 20. mars 1998 nr. 10 om forebyggende sikkerhetstjeneste § 11.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17 første ledd bokstav k første og andre avsnitt skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-10">Ved eksport skal anleggsinnehaveren på forhånd, i samarbeide med Statens strålevern og mottaker, forsikre seg om at det nukleære materiale under transport i import- og transittland minst vil bli underlagt det nivå for fysisk beskyttelse som fremgår av vedlegg I til Konvensjonen. (Vedlegg 2 til disse forskrifter).</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-11">Ved import skal anleggsinnehaveren på forhånd, i samarbeide med Statens strålevern og avsender, forsikre seg om at det nukleære materiale under transport i eksport- og transittland minst vil bli underlagt det nivå for fysisk beskyttelse som fremgår av vedlegg 2 til disse forskrifter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18 bokstav c oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§19" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Forholdet til andre forskrifter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Disse forskrifter kommer i tillegg til gjeldende forskrifter vedrørende lagring og transport av radioaktive stoffer eller farlig gods:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Forskrift 11. november 2002 nr. 1264 om transport av farlig gods på veg og jernbane, forskrift 21. mai 1987 nr. 406 om transport på skip av spesielle eller farlige laster i bulk eller som pakket gods og forskrift 11. januar 2003 nr. 41 om transport av gods i luftfartøy (BSL D 1-7) § 8 og forskrift 21. november 2003 nr. 1362 om strålevern og bruk av stråling.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="kapVII" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2007-06-29-902/KAPITTEL_6"><h2 data-text-align="center">VII</h2><article class="defaultP">Nåværende § 19 blir ny § 20 og skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§20" id="kapittel-6-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Forskriftene trer i kraft straks.</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 2 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende vedlegg 3 blir vedlegg 2.</article></section><section class="section" data-name="kapVIII" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2007-06-29-902/KAPITTEL_7"><h2 data-text-align="center">VIII</h2><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1">Endringene gjelder fra 1. januar 2008.</article></section></main></body></html>