<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om transport av levende dyr.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2004-10-07-1555</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2004-10-07-1555</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2004 hefte 14 s 2248</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2005-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2001-04-02-384</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1974-12-20-73/§30</li><li>forskrift/1976-11-19-3371</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2004-12-10</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2005-03-16 (se nederst)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2004-1230</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om transport av levende dyr</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om transport av levende dyr.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 7. oktober 2004 med hjemmel i lov 20. desember 1974 nr. 73 om dyrevern § 30, jf. delegeringsvedtak 19. november 1976 nr. 3371.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2004-10-07-1555</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om transport av levende dyr.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 12. Godkjenning av transportør</li><li>§ 13. Opplæring</li><li>§ 17. Journalføring</li><li>§ 18. Krav til transportmiddel</li><li>§ 23. Krav til transporttid</li><li>§ 24. Spesielle bestemmelser for jernbanetransport</li><li>§ 25. Spesielle bestemmelser for sjøtransport</li><li>§ 26. Spesielle bestemmelser for flytransport</li><li>§ 27. Hest</li><li>§ 33. Andre dyr</li></ul></li><li>II</li><li>Rettelser</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-10-07-1555" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om transport av levende dyr.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-10-07-1555/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 2. april 2001 nr. 384 om transport av levende dyr gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">For enkelte spesielle transporter gjelder følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Forskriften gjelder ikke for transport av selskapsdyr som ledsages av eieren på en privat reise.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">For transport av dyr inntil 50 km gjelder følgende bestemmelser i forskriften: kapittel I og II, § 18, 1.-9. ledd, § 19, § 21, kapittel IX. For transport av storfe unntatt kalv inntil 50 km gjelder også § 18, 11.-13. ledd. For transport av hest inntil 50 km gjelder også § 18, 11.-13. ledd og § 25.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-3-ledd-1">For transport av enkeltdyr, ledsaget av person som har ansvar for dyret under transporten, og egentransport av dyr til og fra beite, gjelder følgende bestemmelser i forskriften: kapittel I og II, § 18, 1.-9. ledd, § 19, kapittel IX. For transport av storfe unntatt kalv inntil 50 km gjelder også § 18, 11.-13. ledd. For transport av hest inntil 50 km gjelder også § 18, 11.-13. ledd og § 25.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-4-ledd-1">For egentransport av dyr annet enn til og fra beite gjelder følgende bestemmelser i forskriften: kapittel I og II, § 18, § 19, § 20, § 21, kapittel V, kapittel VI, kapittel VII, kapittel IX.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-5-ledd-1">For transport av dyr til veterinær i nødsituasjoner gjelder følgende bestemmelse i forskriften: § 4, 1. ledd.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-6-ledd-1">For transport av vekselvarme dyr gjelder følgende bestemmelser i forskriften: kapittel I, § 4, 1. ledd, § 9, § 10 og kapittel III.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 første ledd definisjonen «Transportør» skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Transportør:</i> Selskap, firma eller enkeltperson som transporterer dyr som ledd i næringsvirksomhet uavhengig av om transporten skjer på egen regning, for andre eller ved at transportmiddel stilles til rådighet for andre.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 første ledd definisjonen «Transport» skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Transport:</i> All forflytning av dyr ved hjelp av et transportmiddel og som omfatter lasting, herunder plassering i transportkasser o.l., og lossing.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 første ledd definisjonen «Egentransport» skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Egentransport:</i> Transport av dyr for egen regning hvor formålet med transporten ikke er økonomisk vinning, herunder transport av dyr til og fra stevner, konkurranser og utstillinger. Egentransport regnes ikke som næringsmessig transport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 første ledd definisjonen «Avsendersted» skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Avsendersted:</i> det sted hvor dyrene første gang lastes inn i transportmidlet, eller hvert sted hvor dyrene har vært losset av og oppholdt seg i minst 24 timer og blitt fôret, vannet og stelt. Avsendersted omfatter ikke stoppested eller omlastingssted.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 3 første ledd skal ny definisjon «Reise» settes inn før definisjonen «Internasjonal transport» og skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Reise:</i> transport fra avsendersted til bestemmelsessted.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 første ledd definisjonen «Transportmiddel» skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Transportmiddel:</i> kjøretøy inkl. tilhenger, container til bruk for land-, sjø- eller lufttransport, tog, båt, fly og helikopter som nyttes til transport av levende dyr.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 3 første ledd settes inn nye definisjoner «Transportkasse» og «Container» inn foran definisjonen «Mekanisk definisjon» og skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Transportkasse:</i> enhet for oppstalling av dyr enten enkeltvis eller i mindre flokker under transport. Enheten skal enkelt kunne flyttes mellom ulike transportmidler og pålastning-/lossested, og er ikke påmontert hjul.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Container:</i> større enhet for oppstalling av dyr under transport. Containeren kan monteres på dertil tilpassede transportmidler.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Dyr skal bare transporteres når de er egnet til å kunne gjennomføre hele reisen, og når forholdene er lagt til rette for forsvarlig tilsyn og stell under transporten og på bestemmelsesstedet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Dyr skal under transport ha tilstrekkelig plass til å stå i naturlig stilling, ligge i naturlig stilling, samt reise seg og legge seg ned. Kravet om at dyr skal kunne legge seg og ligge i naturlig stilling kan fravikes i særskilte tilfeller der dette er nødvendig av hensyn til dyrenes sikkerhet. Plassforholdene skal minst oppfylle de krav for de enkelte dyreslag som fremgår av Vedlegg I til denne forskrift.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Kjørehastigheten skal avpasses etter veistandard og forholdene for øvrig. Det skal tas hensyn ved håndtering og transportering av container e.l., slik at denne holdes rett og at dyrene ikke utsettes for sterk risting, støt eller andre ulemper.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 nytt åttende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">I lasterom der dyr oppholder seg, skal det ikke oppbevares varer som kan komme til å medføre fare eller redusert velferd for dyrene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 nytt første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Når det er behov for det, skal det settes opp egnede skillevegger for å gi støtte til dyr under transporten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 nåværende første til åttende ledd blir nye annet til niende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Hvis dyr bindes, skal tau eller annet bindsel være så sterkt at det ikke ryker under transport, og langt nok til at dyr kan spise, drikke og legge seg. Tau eller annet bindsel skal også være så bredt at det ikke skjærer seg inn i huden, og være slik plassert at det ikke utsetter dyr for å bli kvalt eller skadet på annen måte. Det er forbudt å binde dyr etter horn eller nesering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Dyr skal under transport ha vann og nødvendig fôr i tilstrekkelig mengde og med passende intervaller. Vannings- og fôringsintervallene skal ikke overstige åtte timer med mindre denne forskrift angir noe annet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Unntak gjelder for fjørfe ved transport som varer i mindre enn 12 timer, ikke medregnet lasting og lossing. Unntak gjelder også for kyllinger av alle arter ved transport som varer i mindre enn 24 timer, forutsatt at den er avsluttet innen 72 timer etter klekking.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 annet og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Unntak kan gjøres fra 1. ledd, bokstav e hvis veterinærmedisinske eller dyrevernmessige grunner tilsier at dyret bør transporteres eller det ikke er veterinærmedisinske eller dyrevernmessige betenkeligheter ved det. Ved tvil om transport kan finne sted, skal den som har ansvar for dyret kontakte veterinær.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Unntak fra 1. ledd, bokstav e gjelder også for sesongflytting av rein med båt, dersom ikke dyrevernhensyn taler imot dette.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 nye fjerde og femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Unntak kan gjøres fra første ledd, bokstav a, c og/eller e i tilfeller hvor det anses nødvendig å transportere innfanget vilt bort fra uegnede områder.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Transport av sykt eller skadet dyr som ledd i vitenskapelig forskning skal på forhånd være godkjent av Utvalget for forsøk med dyr.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 tredje ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12 og § 13 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Godkjenning av transportør</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Enhver transportør skal inneha gyldig godkjenningsbevis for dyretransport utstedet av kompetent myndighet i det land virksomheten etableres. Godkjenningsbevis/autorisasjon fra et land utenfor EØS skal også godkjennes av kompetent myndighet i et EØS-land, og personen som er ansvarlig for dyretransporten skal skriftlig forplikte seg til å oppfylle gjeldende veterinære bestemmelser i EØS.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Transportører som etablerer sin virksomhet i Norge, skal godkjennes av Mattilsynet. Godkjenning kan gis for tre år om gangen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Det er et vilkår for godkjenning at transportøren skriftlig forplikter seg til å ta alle nødvendige forholdsregler for at gjeldende bestemmelser i denne forskrift skal oppfylles frem til bestemmelsesstedet, og å bare overlate transport av levende dyr til ansatte som har nødvendig mulighet, kunnskap og formell kompetanse (jf. § 13) til å ivareta dyrevelferden i henhold til bestemmelsene i denne forskriften.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Opplæring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Dyretransportsjåfører skal på tilfredsstillende måte ha gjennomgått et teoretisk og praktisk utdanningsopplegg godkjent av Mattilsynet. For transportører som transporterer egne dyr som ledd i næringsvirksomhet (husdyrprodusenter og lignende) gjelder bestemmelsene i annet ledd. Utdanningsopplegget skal bl.a. inneholde trening i bruk av avlivingsutstyr for avliving av dyr i nødstilfeller. Før dette utdanningsopplegget påbegynnes, skal den enkelte deltager kunne dokumentere å ha gjennomgått en teoretisk og praktisk opplæring i godkjente avlivingsmetoder for de enkelte dyrearter. Ved avsluttet og bestått opplæring skal dyretransportsjåføren motta et skriftlig bevis som godtgjør at utdanningen er tilfredsstillende gjennomført. Dette bevis skal medbringes i transportmidlet når dette brukes til transport av levende dyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Transportører som transporterer egne dyr som ledd i næringsvirksomhet (husdyrprodusenter og lignende), skal innen 1. januar 2009 kunne dokumentere nødvendig kunnskap om ivaretakelse av dyras atferdsmessige og fysiologiske behov under transport og bestemmelsene i denne forskriften.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Dyretransportsjåføren plikter å sørge for at dyr fraktes i samsvar med disse forskrifter og etter eventuelle spesielle anvisninger for vedkommende dyr. Et eksemplar av denne forskriften skal finnes i transportmidlet og ved steder der det jevnlig sendes eller mottas dyretransporter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 nytt første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">For å sikre nødvendig tilsyn og stell for dyrene under transport, skal dyrene følges av en ledsager. Unntak gjelder der:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-1-ledd-1">dyrene transporteres i sikker container som er tilstrekkelig ventilert, og i tillegg medbringer nok fôr og vann for en transport som er dobbelt så langvarig som antatt. Vann og fôr må oppbevares i beholdere som ikke kan veltes.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-2-ledd-1">dyretransportsjåfør utfører ledsagerens plikter.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-3-ledd-1">avsenderen har utpekt en representant til å stelle dyrene på egnede stoppesteder.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 nåværende første til sjette ledd blir nye annet til syvende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 tredje og fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Avsender: Inntil dyrene er levert hos ledsager, og lastet på transportmidlet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Ledsager: Fra dyrene overtas fra avsender til dyrene er overtatt av en annen ledsager eller av mottaker.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 sjette, syvende og nytt åttende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Hvis dyr ved av- eller omlasting pga. sviktende rutekorrespondanse eller andre årsaker blir stående ut over normal ventetid, plikter ledsager som brakte dyrene til stedet, å sørge for at de får forsvarlig tilsyn og stell under oppholdet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Selv om dyr under transport følges av ledsager, eller stell av dyrene er avtalt med personer langs transportruten (jf. 1. ledd, bokstav c), plikter dyretransportsjåfør å påse at avtalt stell blir utført, og at det noteres i reiseplanen på hvilke tidspunkter og steder dyrene får fôr og vann.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Transportøren bærer utgiftene til stell, fôring, vanning og hvile for dyrene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17 og § 18 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§17" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Journalføring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Dyretransportsjåfør skal føre journal/loggbok for hvert dyretransportoppdrag. Journalen/loggboken skal inneholde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">transportørens navn og adresse og type transportmiddel</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">dyretransportsjåførens navn og adresse</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">dyreeiers navn og adresse</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">dyrearter, antall og kjønn</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1">avreisested og tidspunkt for avreise</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-6-ledd-1">bestemmelsessted og tidspunkt for forventet, samt reell ankomst</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-7-ledd-1">tidspunkt for inspeksjon av dyrene og eventuelle observasjoner.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Kjøreseddel som inneholder de opplysninger som kreves etter første ledd kombinert med eiers forpliktende underskrift på kjøreseddelen, eventuelt sammen med egenerklæring, tilfredsstiller kravene til journalføring. Journal/loggbok skal arkiveres i minimum 6 måneder der dyr leveres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Ved transport ut av Norge hvor transporttiden er mer enn 8 timer, skal det utfylles reiseplan i henhold til vedlegg II. Transportøren skal sende reiseplanen til Mattilsynet, som utsteder helsesertifikat. Reiseplanen skal oppbevares sammen med helsesertifikat under transporten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Når dyr eksporteres til land utenfor EØS-området, og transporten har vart i mer enn 8 timer innen EØS-området, skal transportøren forsikre seg om at dyrene inspiseres av offentlig veterinær, som vurderer om dyrene er egnet til å fortsette transporten. Utgiftene til veterinærkontroll skal dekkes av transportør. Transportøren skal forsikre seg om at reiseplanen deretter godkjennes av kompetent myndighet på godkjent grenseovergang. Godkjenningen skal formaliseres ved stempling og signatur på reiseplanen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-5">Transportøren skal påse at reiseplanen returneres til Mattilsynet når dyrene er ankommet bestemmelsesstedet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-6">Transportøren skal oppbevare kopi av reiseplanen i 3 år, regnet fra tidspunktet da dyrene ble lastet av på bestemmelsesstedet. Reiseplanen skal kunne forevises Mattilsynet på forespørsel.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-7">Transportøren skal kunne dokumentere at konkrete tiltak har blitt iverksatt for å oppfylle dyrenes behov for fôr og vann under transporten. Dette gjelder selv der reiseplanen har blitt endret, eller transporten har blitt forsinket eller avbrutt underveis på grunn av uforutsette hendelser. Tiltakene skal tilpasses transportens varighet og den aktuelle dyrearten. Bestemmelsene i § 23 b skal oppfylles som et minimum.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§18" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til transportmiddel</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Transportmidlet, inkludert tilhenger, skal være rømningssikkert og være avdelt, eller kunne avdeles i avdelinger som er hensiktsmessige for den eller de dyrearter som skal transporteres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Innvendige vegger, skillevegger og golv skal være jevne og fri for skarpe kanter og fremspring. Vegger og golv skal slutte tett sammen. Golv skal være tett og sklisikkert. Vegger, skillevegger og golv skal være laget av så sterke materialer at dyr ikke utsettes for å bli skadet ved at golv/vegger gir etter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Bevegelige golv og golv i flere nivå skal slutte tett til vegger og være konstruert og sikret slik at dyr ikke kan bli klemt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-4">Brytere og lignende for mekaniske og hydrauliske systemer i lasterommet skal sikres mot at systemene aktiviseres ved uhell eller av uvedkommende. Brytere og lignende skal ikke være tilgjengelig for dyra.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-5">Åpninger skal ikke være så store og slik plassert at dyra kan få ut hodet eller beina.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-6">Transportmiddel for transport av store dyr som bør eller skal bindes, skal ha bindeanordninger som er plassert slik at de ikke utsetter dyret for å bli skadet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-7">Transportmidlet skal ha montert nødvendig lys slik at dyr kan inspiseres. Det skal være mulig å komme til alle dyr under transporten. For rein er det tilstrekkelig med inspeksjonsluke.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-8">Det skal være tilstrekkelig mengde strø av høvelig type i transportmidlet. Mengde strø skal være tilpasset dyreart og antall dyr, transportens lengde og værforholdene. Strøet skal sikre absorbering av urin og avføring. Krav om strø gjelder ikke for transport av fjørfe og rein.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-9">Transportmidlet skal ha tilstrekkelig luftvolum for den aktuelle type transport og varighet og ha regulerbare ventilasjonsåpninger i tilstrekkelig antall. Eksos må føres slik at den ikke kan trekke inn gjennom takluker eller andre ventilasjonsåpninger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-10">Transportmidlet skal ha mulighet for mekanisk ventilasjon. Kravet om mulighet for mekanisk ventilasjon gjelder ikke for hestehengere beregnet på inntil to hester.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-11">Transportmidlet skal ha bro, lem e.l. for lasting og lossing av dyr. Sidevegger på lastelemmen skal slutte tett til lastelemmen. Veggene skal være tette i minst 1 m høyde. Dersom åpning mellom bro/lem og golv i transportmidlet er større enn 3 cm, skal den dekkes av en gummimatte som er festet i hele broens/lemmens bredde. Denne kan erstattes av en tilpasset list som stenger åpningen. Høydeforskjell mellom golvnivå og bro/lem bør unngås.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-12">Bro eller lem må ikke helle mer enn 20 grader dersom ikke annet er angitt i denne forskrift.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-13">Bro/lem skal ha høyst 3 cm tykke, avrundete tverrlister med passende mellomrom eller overflate av annet materiale som gjør den sklisikker (grovprofilert gummimatte, kokosmatte o.l.). Matten må festes slik at den får størst mulig holdbarhet mot ekstrem slitasje (fra brodder, sko m.m.).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-14">Det skal være adgang til transportrommet fra flere kanter slik at tilsyn og stell av dyrene kan sikres hvis en adkomst blir blokkert.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-15">Transportmidlet skal i tillegg ha sikkerhetsgulv under vognkassen hvis golvet er av tre. Dette gjelder ikke nyere hestehengere utstyrt med golv av vannbestandig kryssfinér (plywood), beskyttet mot slitasje med gummimatte eller lignende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-16">Transportmidlet skal ha tak som gir effektiv beskyttelse mot været. Ved transport av sau som ikke er klippet og av rein, er det tilstrekkelig med innretning som hindrer dyrene i å hoppe ut.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 første ledd bokstav e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-16-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-16-punkt-1-ledd-1">være lengre enn dyret og så høy at dyrene kan stå oppreist i naturlig stilling. Dette gjelder ikke for fjørfe.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 fjerde ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Transportmiddel, transportrom, kasse, bur, container og løse gjenstander som nyttes ved transport av levende dyr, skal være lette å rengjøre. Døde dyr, avfall og gjødsel skal fjernes snarest mulig. Transportmidlet skal være grundig rengjort og om nødvendig vasket og desinfisert før dyr lastes inn. Personlig utstyr som fottøy og arbeidsantrekk må rengjøres regelmessig og skiftes ved behov for å unngå spredning av smittsomme sjukdommer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 21 første, annet og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Kjøretøy inkl. tilhenger og container som brukes til transport av hest, storfe, småfe, gris, rein, andre store pattedyr, fjørfe og struts, skal være godkjent av Statens vegvesen regionvegkontoret etter denne forskrifts § 18, § 19 og § 22 (3. og 4. ledd) og ev. materielle krav i kapittel VII Spesielle krav ved transport av de enkelte dyreslag. Kjøretøy inkl. tilhenger og container godkjennes for inntil tre år av gangen. Ved tvil om kravene i § 18, § 19 og § 22 (3. og 4. ledd) og kapittel VII er oppfylt forelegges saken for Mattilsynet til uttalelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Vegdirektoratet foretar typegodkjenning av transportmidler etter denne forskrift § 18, § 19 og § 22 (3. og 4. ledd) og ev. materielle krav i kapittel VII Spesielle krav ved transport av de enkelte dyreslag. Ved typegodkjenning skal saken forelegges Mattilsynets regionskontor for Rogaland og Agder til uttalelse. Typegodkjente transportmidler skal fremstilles for kontroll hos Statens vegvesen regionvegkontoret med tre års mellomrom.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Separat transportkasse som kan brukes på vekslende transportmiddel skal være godkjent av Mattilsynet. Slik godkjenning kan gis for inntil tre år av gangen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 23 og § 24 slås sammen til ny § 23, som skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§23" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 23</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til transporttid</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Dyr skal etter transporttid fastsatt i a og b ha en hvileperiode på minst 24 timer hvor de lastes av transportmidlet og oppstalles på egnet sted, vannes, fôres og gis nødvendig stell.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>a. transporttid for slaktedyrtransport</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Dyr, med unntak av fjørfe, som er oppdrettet og skal slaktes i Norge skal ikke transporteres i mer enn 8 timer. I enkeltstående tilfelle kan transporttiden forlenges med inntil 3 timer, dersom transport til nærmeste slakteri pga. værforhold eller andre lignende grunner overstiger 8 timer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Fjørfe kan transporteres i inntil 12 timer eksklusiv lasting og lossing.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Mattilsynet kan gi generell tillatelse til transport av slaktedyr i inntil 11 timer fra områder i Nordland, Troms og Finnmark fylke hvor transport til nærmeste slakteri ved ikrafttredelsen av denne forskrift, ikke kan gjennomføres på 8 timer. Transportmidlet skal i så tilfelle oppfylle kravene i § 22 og gris skal ha vann i henhold til sjette ledd nr. 2.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>b. transporttid for annen dyretransport</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Fjørfe kan transporteres i inntil 12 timer eksklusiv lasting og lossing. Kyllinger av alle arter kan transporteres i inntil 24 timer dersom transporten avsluttes innen 72 timer etter klekking.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Rein kan transporteres i inntil 12 timer. Stopp under transporten skal være så få og så korte som mulig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Hest, svin, storfe, småfe og andre drøvtyggere og struts skal normalt ikke transporteres i mer enn 8 timer. Dette gjelder ikke transport med fly. Ved bruk av kjøretøy som oppfyller kravene i § 22, kan transporttiden utvides. Følgende skal i så tilfelle gjelde for transporttid, hvileperioder, vanning- og fôringsintervaller:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-31-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31-punkt-1-ledd-1">Ikke avvente kalver, lam, killinger og føll som fôres med melk, samt ikke avvente spedgriser, skal etter ni timers transport ha en hvileperiode på minst en time. Under hvileperioden skal dyrene gis drikke og om nødvendig fôres. Etter denne hvileperioden kan transporten fortsette ytterligere i ni timer.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-31-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31-punkt-2-ledd-1">Svin kan transporteres i inntil 24 timer. Transportmidlet skal ha med tilstrekkelig mengde vann slik at dyrene har tilgang på drikke under hele transporten. Vanntankene skal kunne tømmes og rengjøres etter hver transport og vannivået skal kunne sjekkes og etterfylles ved behov under transporten. Vanntanken skal være tilkoblet drikkeanordninger som gir dyrene tilgang på drikke under hele transporten.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-31-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31-punkt-3-ledd-1">Hester kan transporteres i inntil 24 timer. Under transporten skal de gis drikke og om nødvendig fôres hver åttende time. For hester som er godkjent etter forskrift om godkjente/reinavla dyr av hestefamilien gjelder bestemmelsene i åttende ledd.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">Dyr i henhold til syvende ledd som ikke er listet opp i pkt. 1 til 3, skal etter 14 timers transport ha en hvileperiode på minst en time. Under hvileperioden skal dyrene vannes og om nødvendig fôres. Etter denne hvileperioden kan transporten fortsette i 14 timer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-33">For transporter som faller inn under syvende ledd og hvor transportmidlet oppfyller kravene i § 22, kan de angitte transporttider av hensyn til dyrenes velferd forlenges med inntil to timer dersom dette innebærer at dyrene når bestemmelsesstedet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt kapittel mellom § 23 og nåværende Kap. VI skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kap. VI. Spesielle krav ved jernbane-, sjø-, og flytransport</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§24" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 24</span>. <span class="legalArticleTitle">Spesielle bestemmelser for jernbanetransport</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Godsvogner som brukes til transport av dyr, skal merkes med et symbol som viser at de inneholder levende dyr, med mindre dyrene transporteres i containere. Dersom det ikke kan skaffes godsvogner som er særskilt innrettet for transport av dyr, skal dyrene fraktes i overdekkede vogner som kan kjøre i høy hastighet og er utstyrt med tilstrekkelig store lufteåpninger eller et ventileringssystem som er effektivt også ved lav hastighet. Innerveggene i vognene skal være av tre eller annet egnet materiale med glatt overflate, og skal være utstyrt med ringer eller stenger i passe høyde som dyrene kan bindes til om nødvendig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Store dyr skal plasseres slik at en ledsager kan bevege seg mellom dem.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3">Ved sammenkopling av tog og all annen kjøring med jernbanevogner skal det tas alle mulige forholdsregler for å unngå støt i vogner som inneholder dyr.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§25" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 25</span>. <span class="legalArticleTitle">Spesielle bestemmelser for sjøtransport</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>a. Generelle krav til sjøtransport</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34">Dyr som transporteres på åpent dekk skal anbringes i transportkasser/containere som oppfyller kravene i § 19, og som er forsvarlig sikret og gir tilstrekkelig vern mot sjø og vær. Transport av dyr på åpent dekk i andre innretninger skal godkjennes av Mattilsynet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-35">Det skal på fartøyet være egnede ganger som gir adgang til alle innhegninger, containere eller kjøretøyer der dyr er anbrakt. Det skal være egnet belysning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-36">Det skal være et tilstrekkelig antall ledsagere i forhold til antallet dyr som fraktes og transportens varighet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-37">Alle områder av fartøyet der dyr oppstalles, skal være utstyrt med drenerende avløp og holdes i hygienisk stand.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-38">Fartøyer som brukes til dyretransport skal medbringe tilstrekkelig forsyning drikkevann og fôr til de dyrene som transporteres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-39">Det skal være mulig å isolere og behandle syke eller skadde dyr under transporten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-40">Når dyr transporteres i kjøretøy ombord i skip skal transportrommet være forsvarlig festet til kjøretøyet. Kjøretøyet skal være utstyrt med festeanordninger som sikrer at det kan festes forsvarlig til fartøyet. På lukket dekk skal tilstrekkelig ventilasjon opprettholdes, tatt i betraktning antall kjøretøyer. Såfremt mulig skal dyretransport plasseres i nærheten av lufteluke med frisk luft.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>b. Transporttid ved sjøtransport</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41">Sjøtransport av hest, storfe, småfe og gris skal ikke overstige 8 timer, med mindre samtlige av følgende vilkår er oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-1-ledd-1">det er tilstrekkelig strø på golvet,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-2-ledd-1">det medbringes tilstrekkelig fôr tatt i betraktning transportens varighet og antall dyr,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-3-ledd-1">det er direkte ankomstvei til dyrene,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-4-ledd-1">det er egnet ventilasjon som kan justeres i forhold til temperatur inne og ute,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-5-ledd-1">det er flyttbare skillevegger som kan settes opp slik at dyr skilles fra hverandre i separate rom,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-6-ledd-1">kjøretøyer er utstyrt for tilkobling til vann under stans,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-7-ledd-1">det medbringes tilstrekkelig vann til gris,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41-punkt-8-ledd-1">dyr gis vann og fôr som fastsatt i § 23 b.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-42">Ved sjøtransport av hest, storfe, småfe og gris skal dyrene hvile i 12 timer etter lossing, enten på ankomsthavnen eller i dens umiddelbare nærhet, forutsatt at:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-42-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-42-punkt-1-ledd-1">transporten går i fast rute mellom to geografiske punkter innen EØS-området, og</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-42-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-42-punkt-2-ledd-1">transporten medfører at kjøretøy lastes ombord i skip uten at dyr i kjøretøyet lastes av.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43">Unntak gjelder dersom transporttiden ikke overstiger maksimal transporttid som fastsatt i § 23.</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§26" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 26</span>. <span class="legalArticleTitle">Spesielle bestemmelser for flytransport</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Dyr skal transporteres i containere, innhegninger eller båser som egner seg for arten, og som minst oppfyller gjeldende IATA-regler for transport av levende dyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2">Det skal treffes tiltak for å unngå ekstremt høye eller lave temperaturer om bord, tilpasset dyreart. Det skal også treffes tiltak for å unngå store svingninger i lufttrykk.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende kapittel VI – VIII blir nye kapittel VII – IX.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 25, § 26, § 27, § 28, § 29, § 29a og § 30 blir nye § 27, § 28, § 29, § 30, § 31, § 31a og § 32.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 27 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§27" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 27</span>. <span class="legalArticleTitle">Hest</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Hest skal under transport kunne stå i naturlig stilling. Hest skal fortrinnsvis transporteres i individuell boks eller bås. Boks eller bås skal være utformet for å verne dyrene mot støt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-2">Det skal være avrundet og polstret bom til støtte for hestens bringe. Bommen skal ha en diameter på minst 7 cm og være tilpasset hestens høyde. Den skal stå vannrett i rett vinkel på dyrets lengdeakse i minst 60 cm avstand fra veggen. Bommen skal være festet slik at den raskt kan fjernes hvis uhell inntreffer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-3">Står hesten på tvers av kjøreretningen, kreves ikke bom, men plassen skal være avgrenset med solide skillevegger til støtte for hesten. Skilleveggene skal lett kunne fjernes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-4">Hest skal ha grime under transport. Dette gjelder likevel ikke uinnridd, uinnkjørt eller utemmet føll eller hest som transporteres i individuell boks. Når hest ikke transporteres i individuell boks, skal dyrene bindes slik at de alle står med mulen vendt i samme retning, eller med mulene rett mot hverandre. Uinnridd, uinnkjørt eller utemmet føll eller hest skal likevel ikke bindes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-5">Ved transport av hest i grupper, skal hester som er fiendtlig innstilt til hverandre om mulig holdes adskilt. Hvis fiendtlig innstilte hester likevel må transporteres sammen, skal hovene på bakbeina være uskodde.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-6">Hest skal ikke transporteres i transportmiddel og transportrom/-kasse med mer enn ett plan.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 33 etter ny § 32 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§33" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 33</span>. <span class="legalArticleTitle">Andre dyr</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>a. Pattedyr og fugler.</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-44">Pattedyr og fugler skal følges av skriftlig instruksjon som gir klar anvisning på hvordan dyrene skal fôres og få vann, og hvordan eventuell spesiell omsorg eller behandling skal gjennomføres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-45">Dyr av forskjellig art skal ikke oppstalles i samme transportkasse/container. Dyr av samme art skal ikke oppstalles i samme transportkasse/container med mindre man har sikker kunnskap om at de aksepterer hverandre.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-46">Ventilasjonsåpninger og avstandssprosser skal finnes i alle vegger, tak og golv i transportkasse/container e.l. for å sikre at det er fri lufttilstrømning til dyrene selv om transportkasse/container e.l. stables eller oppbevares tett.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-47">Det skal avsettes tilstrekkelig tid til at dyrene tilpasser seg transportmiddelet og transportsituasjonen før transport starter. Om nødvendig skal dyrene flyttes gradvis inn i transportkasse/container e.l.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-48">Beroligende midler skal ikke gis til pattedyr eller fugler omfattet av denne paragraf unntatt i helt spesielle tilfeller, og aldri uten direkte overvåkning av veterinær. Beskrivelse av sedasjonen og omstendighetene rundt denne skal nedtegnes og følge dyret til bestemmelsesstedet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-49">Fugler skal holdes i halvmørke under transport.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-50">Sjøpattedyr skal overvåkes konstant av kvalifisert ledsager. Container med sjøpattedyr skal ikke stables med annet gods over eller under.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-51">Dyr skal ikke oppbevares i nærheten av næringsmidler/fôr eller på plass der uvedkommende har adgang.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>b. Andre virveldyr og vekselvarme dyr</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-52">Andre virveldyr samt vekselvarme dyr skal transporteres under egnede forhold og i egnede containere/tanker/kasser. Plass, ventilasjon, temperatur, vanntilførsel, oksygentilførsel og sikkerhet skal være egnet for arten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>c. Dyr som omfattes av CITES</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-53">Virveldyr og vekselvarme dyr som omfattes av CITES skal transporteres i overensstemmelse med gjeldende CITES-retningslinjer for transport og transportforberedelse for levende ville dyr og planter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-54">Ved luftransport skal dyr som omfattes av CITES minimum transporteres i overensstemmelse med gjeldende IATA-regler om transport av levende dyr.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 31 – § 39 blir nye § 34 – § 42.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 38 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-55">Dokumentasjon på at dyretransport har foregått i samsvar med bestemmelsene i denne forskriften kan kreves framlagt av Mattilsynet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 40 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-56">For transport av slaktedyr vises også til forskrift 28. august 1995 nr. 775 om dyrevern i slakterier.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-57">For transport av akvatiske organismer vises det til forskrift 20. februar 1997 nr. 193 om transport av akvatiske organismer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-58">For øvrig vises det til bestemmelsene i Europarådkonvensjonen av 6. november 2003 om beskyttelse av dyr under internasjonal transport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I vedlegg I gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Under overskriften «Hest», tabell med arealkrav ved transport på vei eller med jernbane skal ordet «transport» erstattes med ordet «reise» i rad nr. 2 og 3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Under overskriften «Hest» skal det settes inn følgende avsnitt like under tabell med arealkrav ved transport på vei eller med jernbane:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-59">Dyretettheten skal være forsvarlig ut fra dyrevernmessige hensyn. Tallene kan variere med høyst 10% for voksne hester og ponnier og med høyst 20% for unge hester og føll, avhengig av ikke bare hestenes vekt og størrelse, men også deres fysiske tilstand, værforholdene og sannsynlig reisetid.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Under overskriften «Storfe» skal det settes inn følgende avsnitt like under tabell med arealkrav ved transport på vei eller med jernbane:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-60">Dyretettheten skal være forsvarlig ut fra dyrevernmessige hensyn. Tallene kan variere avhengig av ikke bare dyrenes vekt og størrelse, men også deres fysiske tilstand, værforholdene og sannsynlig reisetid.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Under overskriften «Småfe» skal det settes inn følgende avsnitt like under tabell med arealkrav ved transport på vei eller med jernbane:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-61">Dyretettheten skal være forsvarlig ut fra dyrevernmessige hensyn. Tallene kan variere avhengig av ikke bare dyrenes vekt og størrelse, men også deres fysiske tilstand, pelslengde, værforholdene og sannsynlig reisetid.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Under overskriften «Fjørfe» unntatt struts skal det settes inn følgende avsnitt like under tabell med arealkrav:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-62">Tallene kan variere avhengig av ikke bare dyrenes vekt og størrelse, men også av deres fysiske tilstand, værforholdene og den sannsynlige reisetiden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Vedlegg II. Reiseplan</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-63">Trykk her for å se vedlegget: (pdf)</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-10-07-1555/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. januar 2005.</article></section><section class="section" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-10-07-1555/KAPITTEL_3"><h2>Rettelser</h2><article class="defaultP" data-text-size="small"><strong>Publisert:</strong> I 2005 hefte 3 (Rettelse)</article><article class="defaultP" data-text-size="small">Det som er rettet er satt i kursiv.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 bokstav b og c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-1-ledd-1">For transport av dyr inntil 50 km gjelder følgende bestemmelser i forskriften: kapittel I og II, § 18, 1.-9. ledd, § 19, § 21, kapittel IX. For transport av storfe unntatt kalv inntil 50 km gjelder også § 18, 11.-13. ledd. For transport av hest inntil 50 km gjelder også § 18, 11.-13. ledd og § <i>27</i>.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-2-ledd-1">For transport av enkeltdyr, ledsaget av person som har ansvar for dyret under transporten, og egentransport av dyr til og fra beite, gjelder følgende bestemmelser i forskriften: kapittel I og II, § 18, 1.-9. ledd, § 19, kapittel IX. For transport av storfe unntatt <i>kalv gjelder</i> også § 18, 11.-13. ledd. For transport av <i>hest gjelder</i> også § 18, 11.-13. ledd og § <i>27</i>.</article></article></li></ul></article></section></main></body></html>