<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av sæd, eggceller og embryo av visse dyrearter.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2004-06-09-831</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2004-06-09-831</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2004 hefte 6 s 997</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2004-06-09</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1998-12-31-1477</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§12</li><li>lov/2003-12-19-124/§19</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2004-06-15</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2004-0784</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om handel med dyresæd mv.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av sæd, eggceller og embryo av visse dyrearter.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Landbruksdepartementet 9. juni 2004 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 12 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790. Jf. EØS-avtalen vedlegg I (vedtak 95/294/EF, vedtak 95/388/EF, vedtak 95/483/EF, vedtak 96/540/EF, vedtak 2000/284/EF, vedtak 2001/734/EF, vedtak 2004/52/EF og vedtak 2004/205/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2004-06-09-831</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av sæd, eggceller og embryo av visse dyrearter.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 4a. Produksjonstidspunkt</li><li>§ 10. Import av sæd, eggceller og embryo fra tredjeland</li><li>§ 11. Godkjenning, tilsyn og kontroll</li><li>§ 16. Ikrafttredelse og overgangsordninger</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-06-09-831" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av sæd, eggceller og embryo av visse dyrearter.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-06-09-831/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 31. desember 1998 nr. 1477 om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av sæd, eggceller og embryo av visse dyrearter gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I forskriftens tittel endres ordene «innførsel og utførsel» til «import og eksport».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 1 endres ordene «innførsel og utførsel» til «import og eksport».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Forskriften gjelder for import og eksport innenfor EØS samt import fra tredjeland av sæd, eggceller og embryo fra sau og geit, eggceller og embryo fra dyr av svinefamilien og sæd, eggceller og embryo fra dyr av hestefamilien.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 nr. 9 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1"><i>Tredjeland:</i> Land som verken er medlem i Den Europeiske Union (EU) eller som gjennom EØS-avtalen har inngått avtale med EU om handel med sæd, eggceller og embryo.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Ved import og eksport av sæd, eggceller og embryoer innenfor EØS skal forsendelsen følges av et helsesertifikat. Det samme gjelder ved import av sæd, eggceller og embryoer fra tredjeland.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Helsesertifikatet skal være utstedt av en offentlig veterinær på et formular som er utarbeidet av kompetent myndighet i avsenderlandet etter modellen vist i:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1-ledd-1">vedlegg A, hvis det gjelder import eller eksport av sæd fra sau eller geit innenfor EØS.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1">vedlegg B, hvis det gjelder import eller eksport av eggceller eller embryo fra sau eller geit innenfor EØS.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-3-ledd-1">vedlegg C, hvis det gjelder import eller eksport av eggceller eller embryo fra dyr av svinefamilien innenfor EØS.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1">vedlegg D, hvis det gjelder import eller eksport av eggceller eller embryo fra dyr av hestefamilien innenfor EØS.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-5-ledd-1">vedlegg E, hvis det gjelder import av eggceller eller embryo fra dyr av hestefamilien fra tredjeland.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-6-ledd-1">vedlegget til vedtak 95/307/EF, hvis det gjelder import eller eksport av sæd fra dyr av hestefamilien innenfor EØS.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-7-ledd-1">vedlegget til vedtak 96/539/EF, hvis det gjelder import av sæd fra dyr av hestefamilien fra tredjeland.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Helsesertifikatet skal være utstedt av en offentlig veterinær på et formular som er utarbeidet eller godkjent av Mattilsynet, hvis det gjelder import av sæd, eggceller eller embryo fra sau eller geit fra tredjeland eller import av eggceller eller embryo fra dyr av svinefamilien fra tredjeland.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Helsesertifikater skal være skrevet på minst ett av de offisielle språkene i avsenderlandet og ett av de offisielle språkene i mottakerlandet. Gjelder sertifikatet sæd, eggceller eller embryoer fra et tredjeland skal det også være skrevet på et av de offisielle språkene i det landet hvor grensekontrollen skal foretas.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Helsesertifikater skal foreligge i original, følge med forsendelsen til det endelige bestemmelsesstedet, bestå av ett ark og være utstedt til én enkelt mottaker.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 4a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4a</span>. <span class="legalArticleTitle">Produksjonstidspunkt</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Sæd, eggceller og embryo som importeres fra land som ble EØS-stater fra 1. mai 2004, skal være produsert etter 1. mai 2004.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 første ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Dersom, når det gjelder dyr av hestefamilien, stasjonen deler plass med et inseminerings- eller bedekningssenter, kan hopper, testhingster og hingster til naturlig bedekning gis adgang forutsatt at de oppfyller kravene i § 7 A nr. 1, 2, 3 og 4.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 7 første ledd endres ordene «innførsel og utførsel» til «import og eksport».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Import av sæd, eggceller og embryo fra tredjeland</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Sæd, eggceller og embryo fra sau og geit kan bare importeres fra tredjeland som det er tillatt å importere levende småfe fra.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Eggceller og embryo fra dyr av svinefamilien kan bare importeres fra tredjeland som det er tillatt å importere rånesæd fra.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Sæd, eggceller og embryo fra dyr av hestefamilien kan bare importeres fra tredjeland som det er tillatt å importere levende dyr av hestefamilien fra.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> Jf. forskrift 31. desember 1998 nr. 1480 om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av småfe.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">2</span> Jf. forskrift 17. juli 2003 nr. 972 om dyrehelsemessige vilkår for produksjon, import, eksport og bruk av rånesæd.</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">3</span> Jf. forskrift 31. desember 1998 nr. 1488 om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av dyr av hestefamilien.</article></footer></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Godkjenning, tilsyn og kontroll</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Mattilsynet kan godkjenne sædstasjoner og embryoinnsamlingsgrupper i Norge. Godkjente stasjoner og grupper tildeles et veterinært registreringsnummer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Mattilsynet kan trekke godkjenningen tilbake dersom stasjonen eller gruppen ikke lenger oppfyller godkjenningsvilkårene eller utøver virksomheten i strid med denne forskriften.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Mattilsynet fører tilsyn med at bestemmelsene i denne forskriften etterleves og kan fatte de vedtak som er nødvendige for å sikre dette.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Ved import og eksport av sæd, eggceller og embryo kommer gjeldende bestemmelser om tilsyn og kontroll til anvendelse.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">1</span> Jf. forskrift 31. desember 1998 nr. 1484 om tilsyn og kontroll ved innførsel og utførsel av levende dyr, annet avlsmateriale og animalsk avfall innen EØS, og ved innførsel av levende dyr fra land utenfor EØS, forskrift 18. oktober 1999 nr. 1163 om tilsyn og kontroll ved import og transitt mv. av levende dyr, animalske næringsmidler og produkter av animalsk opprinnelse mv. fra tredjeland og forskrift 20. januar 2000 nr. 47 om gebyr ved tilsyn og kontroll ved import og transitt mv. av levende dyr, animalske næringsmidler og produkter av animalsk opprinnelse mv. fra tredjeland.</article></footer></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 12 endres ordene «inn- og utførsel» til «import og eksport».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Mattilsynet kan på kort varsel og uten erstatning for importør eller eksportør stoppe import eller eksport av sæd, eggceller eller embryo dersom spesielle forhold vedrørende avsenderlandets dyrehelsesituasjon eller andre forhold skulle tilsi det.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§16" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse og overgangsordninger</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 1999.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Til og med 31. desember 2004 kan sæd, eggceller og embryo som er produsert før 1. mai 2004 i land som fra da av ble EØS-stater importeres dersom sæden, eggcellene eller embryoene:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1">er produsert på en sædstasjon eller av en embryoinnsamlingsgruppe som var godkjent for eksport til EØS og er merket med godkjenningsnummeret stasjonen eller gruppen var tildelt, og</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1">følges av et helsesertifikat, jf. § 4, som er påført tilleggsattestasjon fra den offentlige veterinæren om at sæden, eggcellene eller embryoene oppfyller vilkårene i vedtak 2004/205/EF og er produsert før 1. mai 2004.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nye vedlegg A, B, C, D og E skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Vedlegg A. Modell for helsesertifikat som skal følge med forsendelser av sæd fra sauer og geiter ved import og eksport innenfor EØS</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Trykk her for å se vedlegget: (pdf)</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Vedlegg B. Modell for helsesertifikat som skal følge med forsendelser av eggceller og embryo fra sauer og geiter ved import og eksport innenfor EØS</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Trykk her for å se vedlegget: (pdf)</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">Vedlegg C. Modell for helsesertifikat som skal følge med forsendelser av eggceller og embryo fra dyr av svinefamilien ved import og eksport innenfor EØS</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Trykk her for å se vedlegget: (pdf)</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">Vedlegg D. Modell for helsesertifikat som skal følge med forsendelser av eggceller og embryo fra dyr av hestefamilien ved import og eksport innenfor EØS</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Trykk her for å se vedlegget: (pdf)</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5">Vedlegg E. Modell for helsesertifikat som skal følge med forsendelser av eggceller og embryo fra dyr av hestefamilien ved import fra tredjeland</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Trykk her for å se vedlegget: (pdf)</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-06-09-831/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>