<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om hygiene og kontroll m.v. ved produksjon og frambud av ferskt fjørfekjøtt.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2004-01-09-120</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2004-01-09-120</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2004 hefte 2 s 216</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2004-01-09</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1995-03-21-265</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§33</li><li>lov/2003-12-19-124/§36</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2004-01-22</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2004-0128</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i fjørfekjøttforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om hygiene og kontroll m.v. ved produksjon og frambud av ferskt fjørfekjøtt.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Landbruksdepartementet 9. januar 2004 med hjemmel i lov av 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 33 første ledd, jf. § 36 andre ledd, jf. delegeringsvedtak av 19. desember 2003 nr. 1790.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2004-01-09-120</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om hygiene og kontroll m.v. ved produksjon og frambud av ferskt fjørfekjøtt.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 3. Generelle betingelser for omsetning av ferskt fjørfekjøtt</li><li>§ 3a. Krav til fjørfekjøtt produsert og omsatt innen EØS</li><li>§ 73. Dispensasjon</li><li>§ 74. Straff</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-01-09-120" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om hygiene og kontroll m.v. ved produksjon og frambud av ferskt fjørfekjøtt.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-01-09-120/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift av 21. mars 1995 nr. 265 om hygiene og kontroll m.v. ved produksjon og frambud av ferskt fjørfekjøtt gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Forskriftens tittel skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Forskrift om hygiene og kontroll mv. ved produksjon og omsetning av ferskt fjørfekjøtt</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Forskriftens hjemmelsfelt skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Fastsatt av Landbruksdepartementet 21. mars 1995 med hjemmel i lov av 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 33 første ledd, jf. § 36 andre ledd, jf. delegeringsvedtak av 19. desember 2003 nr. 1790. Jf. EØS-avtalen vedlegg I kap. I (direktiv 71/118/EØF, direktiv 91/494/EØF, direktiv 91/495/EØF og vedtak 2001/471/EF).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Denne forskrift omfatter krav til hygiene og kontroll mv. ved produksjon av ferskt fjørfekjøtt beregnet til konsum, herunder slakting, nedskjæring, lagring og transport mv. samt omsetning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Forskriften omfatter ikke:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1-ledd-1">Nedskjæring og lagring av ferskt fjørfekjøtt i detaljforretninger eller i lokaler i tilslutning til salgssteder hvor dette skjer for salg direkte til forbruker.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1">Omsetning av små mengder ferskt fjørfekjøtt til forbruker fra oppdrettsvirksomhet med en total årsproduksjon på under 10.000 fjørfe.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">I denne forskrift får definisjonene i forskrift av 6. april 1995 nr. 353 om hygiene ved produksjon og omsetning mv. av kjøttprodukter og enkelt andre produkter av animalsk opprinnelse § 2 nr. 13 til 15 og nr. 19 og 20 anvendelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 første ledd nr. 6, 7 og 8 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-1-ledd-1"><i>Tilsynsveterinær:</i> Veterinær ansatt av Mattilsynet, og utpekt av Mattilsynet til å forestå tilsynet med virksomhet som omfattes av denne forskrift.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-2-ledd-1"><i>Kontrolltekniker:</i> Person godkjent av Mattilsynet til å forestå tilsynet med virksomhet som omfattes av denne forskrift.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-3-ledd-1"><i>Offentlig veterinær:</i> Veterinær bemyndiget av Mattilsynet.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 overskriften og første ledd første kolon skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle betingelser for omsetning av ferskt fjørfekjøtt</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Ferskt fjørfekjøtt må kun omsettes dersom følgende betingelser er oppfylt:</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3a overskriften og første ledd første semikolon skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3a</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til fjørfekjøtt produsert og omsatt innen EØS</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Fjørfekjøtt som er produsert og omsettes innen EØS skal;</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Virksomhet som omfattes av denne forskrift skal autoriseres av Mattilsynet. Autorisert virksomhet tildeles et virksomhetsnummer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Ved nyetablering eller større endringer skal planene godkjennes av Mattilsynet før arbeider igangsettes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Tilsynsveterinæren kan godkjenne mindre endringer som ikke krever dispensasjon fra regelverk. Tilsynsveterinæren skal i så fall sende kopi av sakens dokumenter til Mattilsynet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 sjette og sjuende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Dersom ikke slike tiltak er tilstrekkelige for å rette opp manglene, skal Mattilsynet suspendere autorisasjonen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Dersom ikke virksomheten retter påviste mangler innen den tidsfrist som er satt av tilsynsmyndigheten, skal Mattilsynet trekke tilbake autorisasjonen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Virksomhet med begrenset kapasitet som ikke oppfyller krav til lokaler mv. i kapitlene II til IV kan godkjennes av Mattilsynet dersom de oppfyller krav til lokaler mv. i kapittel VIII.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Mattilsynet fører liste over virksomheter med begrenset kapasitet, og liste samt eventuelle senere endringer oversendes til EFTA Surveillance Authority (ESA).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Som del av dette systemet kan virksomheten bruke egne eller bransjevise standarder for god produksjon og hygiene. Slike standarder skal vurderes av Mattilsynet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Undersøkelsene skal gjennomføres i et laboratorium som tilfredsstiller de krav Mattilsynet stiller. Prøvetaking og analyser skal gjennomføres etter vitenskapelig anerkjente og utprøvde metoder.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 siste ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6a første ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6a nåværende andre og tredje ledd blir første og andre ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6a første ledd nr. 3 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-1-ledd-1">Utta prøver til analyse i et laboratorium som tilfredsstiller de krav Mattilsynet stiller, for å kontrollere rengjørings- og desinfeksjonsmetodene, og for å sikre at produktene er i overensstemmelse med bestemmelsene i denne forskrift.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 28a første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Produksjon av ferskt fjørfekjøtt beregnet til konsum, herunder slakting, nedskjæring, lagring og transport mv. samt omsetning skal utføres på en hygienisk tilfredsstillende måte.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 28a tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Uvedkommende personer skal ikke ha adgang i lokaler der ferskt fjørfekjøtt produseres, lagres eller omsettes. Unntatt fra denne bestemmelse er besøk etter avtale med den som er ansvarlig for virksomheten, når de besøkende har nødvendige overtrekksklær.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 32 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Mattilsynet kan under særlige forhold og på særlige betingelser tillate at vann av en annen kvalitet benyttes til framstilling av damp, til å forsyne brannslukningsutstyr, til avkjøling av kjøleanlegg og til fjerning av fjør, forutsatt at vannrørene installert for dette formål hindrer annen bruk av vannet og ikke medfører noen fare for forurensning av ferskt kjøtt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 34 siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Mekanisk utbeinet kjøtt kan bare brukes som råvare for produksjon av varmebehandlede middagsfarseprodukter. Ved varmebehandlingen skal produktet oppnå en kjernetemperatur på minimum 70 °C, og varmebehandlingen skal utføres i opprinnelsesvirksomheten eller etter tilsynsveterinærens anvisning i en annen virksomhet som er autorisert etter forskrift av 6. april 1995 nr. 353 om hygiene ved produksjon og omsetning mv. av kjøttprodukter og enkelte andre produkter av animalsk opprinnelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 35c skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Ansvarlig for nedskjæringsvirksomheten skal innen 20. november hvert år, på skjema fastsatt av Mattilsynet, oversende plan for påfølgende års nedskjæringsaktivitet til Mattilsynet (årsplan). Årsplanen skal inneholde opplysninger om:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-1-ledd-1">forventet nedskjæringsmengde fordelt på ulike nedskjæringsuker og</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-2-ledd-1">start-/sluttidspunkt pr. dag for nedskjæringen.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Ansvarlig for virksomheten skal skriftlig meddele Mattilsynet ukentlige nedskjæringsplaner senest tre virkedager før den aktuelle ukes første nedskjæringsdag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Ansvarlig for virksomheten skal varsle Mattilsynet straks de får kunnskap om avvik fra årsplan og ukeplan.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 43c første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Ved import av ferskt fjørfekjøtt, skal den som først mottar varepartiet, før det sendes videre, tas inn i produksjon eller omsettes, kontrollere at fjørfekjøttet i avsenderlandet er undersøkt for salmonella. Fjørfekjøttet skal følges av et hygienesertifikat som dokumenterer at det ikke er påvist salmonella. I dokumentasjonen skal det fremgå at kjøttet er undersøkt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-1-ledd-1">i henhold til artikkel 5 (3)(a) i direktiv 71/118/EØF, eller</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-2-ledd-1">i henhold til vedtak 95/411/EF.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 45 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Ved stempling direkte på kjøttet skal stempelmerkefarge som er godkjent av Mattilsynet og materialet som brukes til stempelmerking være hygienisk tilfredsstillende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 46 nr. 2 bokstav d skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-23-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23-punkt-1-ledd-1">dersom det ferske fjørfekjøttet er bestemt til fremstilling av kjøttprodukter for omsetning i det indre marked, skal stempelmerket på store pakninger ødelegges når pakningen åpnes i virksomhet der Mattilsynet er tilsynsmyndighet.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 46 nr. 3 første kolon skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Når et parti med skrotter, eventuelt etter at deler av skrotten er erklært uegnet til folkemat og kassert, skal sendes fra autorisert slakteri, nedskjæringsvirksomhet eller pakkeri til restauranter, kantiner eller storhusholdninger for omsetning til den endelige forbruker etter varmebehandling, stilles følgende vilkår:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 51 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Mattilsynet kan under særlige forhold og på særlige betingelser tillate at vann av en annen kvalitet benyttes til framstilling av damp, til å forsyne brannslukningsutstyr, til avkjøling av kjøleanlegg og til fjerning av fjør.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 55 andre og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Mattilsynet kan i særskilte tilfelle dispensere fra kravet til kjølerom dersom kjøttet umiddelbart fjernes fra slakteriet for levering til nedskjæringsanlegg eller slakterier i umiddelbar nærhet av slakteriet, forutsatt at transporten ikke tar mer enn en time.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Fjørfe som er sjuke eller mistenkes for å være sjuke må ikke slaktes i virksomheten uten at Mattilsynet har gitt særskilt tillatelse til dette. I disse tilfeller skal slakting foregå under tilsyn og det skal treffes tiltak for å hindre forurensing. Lokalene skal dessuten rengjøres og desinfiseres under tilsyn før de tas i bruk igjen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 56 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Eier skal videre sørge for at slaktedyrene ved transport til slakteriet følges av gyldig helsesertifikat på særskilt skjema, jf. vedlegg II. Alternativt skal eier på forhånd, og senest 72 timer før forventet slakting, sende til slakteriet en fullstendig utfylt egenmelding på særskilt skjema utarbeidet av Mattilsynet. Egenmeldingen må ikke være utfylt tidligere enn 7 dager før slakting av det aktuelle partiet av slaktedyr.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 63 tredje og fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Tilsynsveterinær skal straks varsle Mattilsynet om forbudet mot slakting, opplyse om grunnen til forbudet, samt sørge for at fjørfe som er omfattet av forbudet blir oppbevart på en forsvarlig måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Dersom det skal slaktes klinisk friske dyr fra besetninger, som er pålagt offentlige restriksjoner iht. dyrehelsemessige krav, skal slaktingen skje etter at den ordinære slaktingen er avsluttet og under særlige forholdsregler for å hindre smittespredning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 65 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Når det foreligger begrunnet mistanke skal det uttas prøver for undersøkelse av restmengder av forbindelser med farmakologisk virkning og deres derivater, overholdelse av tilbakeholdelsesfrister, og eventuelle andre forbindelser som kan overføres til fjørfekjøtt og gjøre ferskt fjørfekjøtt helseskadelig. Prøveuttak og forsendelse skal skje etter samråd med Mattilsynet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 65 siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">Prøver for overvåking og undersøkelser med hensyn til zoonotiske agens skal uttas, forsendes og eventuelt undersøkes i samsvar med bestemmelser gitt av Landbruksdepartementet og Mattilsynet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 66a nr. 3 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32-punkt-1-ledd-1">komme fra virksomhet godkjent for eksport av fjørfekjøtt til EØS, jf. liste utarbeidet av Mattilsynet.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 67 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-33">Mattilsynet fører tilsyn og fatter vedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i og i medhold av denne forskriften.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 68 siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34">Konstaterer tilsynsveterinæren alvorlige overtredelser av forskriftens bestemmelser eller hindres i utøvelsen av ante mortem eller post mortem undersøkelse, skal denne iverksette de tiltak som er nødvendig for å rette på forholdene, selv om dette vil innebære at produksjonstempoet reduseres eller at virksomheten må innstille produksjonen midlertidig. Mattilsynet skal i slike tilfeller varsles og fastsetter de videre tiltak.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 71 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-35">Tilsynsveterinæren skal kvartalsvis rapportere resultatet av kjøttkontrollens undersøkelser til Mattilsynet på fastsatt skjema.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 71 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-36">Påvises det zoonoser eller zoonotiske agens, rapporteres disse til Mattilsynet, og til dyreeieren. Dyreeieren skal oppbevare opplysningene og legge disse fram for veterinæren som foretar ante mortem kontrollen i den påfølgende produksjonsperioden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 71 siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-37">Innen utgangen av februar måned skal tilsynsveterinæren sende årsrapport for det foregående år på fastsatt skjema til Mattilsynet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 72 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-38">Kun personer som har gjennomgått et undervisningsopplegg, inkludert praktisk tilsynsarbeide under ledelse av tilsynsveterinær, og har avlagt en eksamen som er godkjent av Mattilsynet kan tilsettes som kontrolltekniker. Undervisning i praktisk tilsynsarbeide skal skje i slakteri, i nedskjæringsvirksomhet herunder inspeksjonssted for ferskt fjørfekjøtt, og i virksomhet for kjøle- og fryselagring. Praktisk undervisning i ante mortem kontroll skal skje i fjørfebesetning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 72 siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-39">Mattilsynet kan på autorisert slakteri etter nærmere vurdering tillate at virksomhetens personell deltar i post mortem undersøkelse som angitt i § 64 første, annet og tredje ledd under tilsynsveterinærens ledelse og ansvar. Det forutsettes at de som skal delta i post mortem undersøkelsen har gjennomført opplæring som kontrolltekniker.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 73 og § 74 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§73" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 73</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§74" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 74</span>. <span class="legalArticleTitle">Straff</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften eller bestemmelser og vedtak gitt i medhold av den, er straffbart i henhold til matloven § 28.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-01-09-120/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>