<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om spredning av plantevernmidler i skog.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2004-01-09-135</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2004-01-09-135</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2004 hefte 2 s 239</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2004-01-09</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1987-08-04-1157</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§33</li><li>lov/2003-12-19-124/§36</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2004-01-23</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2004-0137</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskr. om plantevernmidler i skog</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om spredning av plantevernmidler i skog.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Landbruksdepartementet 9. januar 2004 med hjemmel i lov av 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 33 første ledd, § 36 andre ledd, jf. delegeringsvedtak av 19. desember 2003 nr. 1790.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2004-01-09-135</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om spredning av plantevernmidler i skog.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 9. Dispensasjon</li><li>§ 10. Tilsyn og vedtak</li><li>§ 11. Straff</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-01-09-135" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om spredning av plantevernmidler i skog.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-01-09-135/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift av 4. august 1987 nr. 1157 om spredning av plantevernmidler i skog gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Forskriftens hjemmelsfelt skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Fastsatt av Landbruksdepartementet 4. august 1987 med hjemmel i lov av 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 33 første ledd, § 36 andre ledd, jf. delegeringsvedtak av 19. desember 2003 nr. 1790 og forskrift av 14. desember 2000 nr. 1545 om plantevernmidler.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Kommunal landbruksforvaltning kan, etter samråd med helserådet og fylkesmannens miljøvernavdeling, kreve at det utarbeides plan for spredning av plantevernmidler i spesielle områder ut fra hensyn som skal tas etter denne paragraf. Planen skal forelegges kommunen til godkjenning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 nr. 1 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Til spredning av plantevernmidler fra luftfartøy, kan bare brukes helikopter. Den som vil spre plantevernmidler fra helikopter, må ha autorisasjon fra Mattilsynet. For å få autorisasjon, må søkeren dokumentere at han selv eller en utpekt ansvarlig stedfortreder, har tilfredsstillende kvalifikasjoner. Autorisasjon gis bare til den som disponerer helikopter operert av person eller selskap med nødvendig tillatelse etter lov av 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart. Det må dokumenteres at helikopteret har spredningsutstyr godkjent av Luftfartsverket og Institutt for matematiske realfag og teknologi. Både utstyret, og monteringen av det, må hvert år være godkjent av Mattilsynet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1. Spredning fra luftfartøy</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Den som skal utføre spredningen (autorisasjonsinnehaveren) skal melde fra hvert enkelt oppdrag, dvs. hvert enkelt felt som skal behandles, til landbruksforvaltningen, i vedkommende kommune senest 1. september året før spredning planlegges utført.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Meldingen skal inneholde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-1-ledd-1">Navn, adresse og telefonnummer på den som skal utføre spredningen.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-2-ledd-1">Luftfartsforetakets navn, adresse og telefonnummer.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-3-ledd-1">Eiendommens og oppdragsgiverens navn og adresse, samt oppdragsgiverens telefonnummer.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-4-ledd-1">Kart over området med inntegnede grenser for hvert areal hvor spredningen planlegges utført.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-5-ledd-1">Anslått areal i dekar.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-6-ledd-1">Handelspreparatets navn og mengde pr. dekar.</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-7-ledd-1">Tidspunktet for når oppdraget er planlagt utført.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Kommunal landbruksforvaltning avmerker alle oppdragene på et kart og sender dette sammen med en kopi av de nevnte opplysninger innen 10. september til helserådet, fylkesmannens miljøvernavdeling og til reindriftsagronomen hvis spredningen skal foregå i reindriftsområde.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Bruk av plantevernmidler kan være forbudt eller begrenset etter særskilt lovverk der de ovennevnte instanser er tillagt utøvende myndighet. Dersom noen av disse instanser med hjemmel i slikt lovverk nekter gjennomføring av hele eller deler av oppdraget, skal dette meddeles direkte til den som har meldt oppdraget, med en kopi til kommunal landbruksforvaltning. Det samme gjelder dersom bestemmelser etter dette lovverk i seg selv medfører forbud mot eller begrenser spredningen av plantevernmidler. Helserådet, fylkesmannens miljøvernavdeling og reindriftsagronomen kan for øvrig avgi uttalelse til kommunen. Slike uttalelser som kan omfatte forslag om vilkår for eller justeringer av oppdraget eller forslag om nekting av hele eller deler av oppdraget, må sendes til kommunal landbruksforvaltning, før 15. januar slik at kommunen kan treffe vedtak innen 15. februar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Kommunen kan på selvstendig grunnlag, eller ut fra uttalelser som nevnt i foregående ledd, sette vilkår for spredningen, eller nekte spredning helt eller delvis. Avgjørelsen skal baseres på en konkret vurdering av aktuelle kryssende hensyn knyttet til det enkelte felt, herunder om spredningen er faglig berettiget og om den vil medføre slik skade for naturmiljø eller friluftsliv (jf. skogbrukslovens § 1) at det vil være betenkelig å iverksette den.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Gjentatt eller utsatt spredning av plantevernmidler på felt som det tidligere er gitt melding om, skal gjøres kjent for de nevnte instanser senest innen 14 dager før spredningen finner sted. Ved spredning senere enn 3 år etter første melding, må ny, fullstendig melding sendes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Den som skal utføre spredningen (autorisasjonsinnehaveren) skal for øvrig melde hvert enkelt oppdrag, dvs. hvert enkelt felt som skal behandles, til den lokale politimyndighet senest 7 dager før oppdraget planlegges utført.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2. Spredning fra bakken</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-1">Felt på 15 dekar eller større</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-2">Ved spredning fra motorkjøretøy på felt som er 15 dekar eller større plikter den som skal utføre spredningen å melde hvert enkelt oppdrag til landbruksforvaltningen i vedkommende kommune innen 1. september året før spredningen planlegges utført. Meldingen skal inneholde: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Navn, adresse og telefonnummer på den som skal utføre spredningen.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">Eiendommens og oppdragsgiverens navn og adresse, samt oppdragsgiverens telefonnummer.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-2-punkt-3-ledd-1">Kart over området med inntegnede grenser for hvert areal hvor spredningen planlegges utført.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-2-punkt-4-ledd-1">Anslått areal i dekar.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-2-punkt-5-ledd-1">Handelspreparatets navn og mengde pr. dekar.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-2-punkt-6-ledd-1">Tidspunktet for når oppdraget er planlagt utført.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-3">Når meldingen er innkommet gjelder de samme regler for saksbehandling som ved meldinger om spredning fra luftfartøy.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-2-ledd-1">Felt under 15 dekar</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-2-ledd-2">Ved spredning fra motorkjøretøy på felt som er under 15 dekar plikter den som har foretatt spredningen å innrapportere dette til landbruksforvaltningen i vedkommende kommune innen 1. november det året spredningen er utført. Meldingen skal inneholde de samme opplysninger som ved spredning på felt som er 15 dekar eller større.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-2-ledd-3">Kommunal landbruksforvaltning avmerker alle innrapporterte utførte oppdrag på et kart, og sender dette sammen med en kopi av de nevnte opplysninger innen 15. desember til helserådet, fylkesmannens miljøvernavdeling og eventuelt reindriftsagronomen til orientering.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Den som utfører spredningen av plantevernmiddel skal rette seg etter de bestemmelser som Mattilsynet til enhver tid fastsetter og som finnes på etiketten for det enkelte plantevernmiddel.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">All håndtering og bruk av plantevernmidler, tilberedning av sprøytevæske, rengjøring av utstyr, uskadeliggjøring av tomemballasje mv., skal skje på betryggende måte i samsvar med forskrift av 14. desember 2000 nr. 1545 om plantevernmidler og forskrifter, påbud eller rettleiing gitt i henhold til lov om arbeidervern og arbeidsmiljø mv. av f.eks. Direktoratet for arbeidstilsynet, jf. forskrift om plantevernmidler § 16.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 første ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-13-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13-punkt-1-ledd-1">Å sørge for at alle felt som skal behandles blir merket med plakater godkjent av Mattilsynet. Plakatene skal settes opp godt synlig på selve feltet. I de tilfeller det fører veier og stier inn i feltet, skal også disse merkes med plakater. Alle plakater skal fjernes 2-3 uker etter avsluttet spredning, med mindre de av hensyn til eventuell bær- og soppsanking bør stå lenger. Alle plakatene skal likevel fjernes før vinteren.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">På forlangende skal opplysninger kunne fremlegges når Mattilsynet finner det nødvendig for utøvelse av tilsynet med denne forskrift.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9, § 10 og § 11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskrift, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsyn og vedtak</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Mattilsynet fører tilsyn og fatter vedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i og i medhold av denne forskriften.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Straff</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften eller bestemmelser og vedtak gitt i medhold av den, er straffbart i henhold til matloven § 28.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-01-09-135/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>