<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrifter som følge av at konkurranselovens § 4-1 om prismerking mv. overføres til ny § 3a i markedsføringsloven.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2004-04-23-656</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2004-04-23-656</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Barne- og familiedepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2004 hefte 5 s 831</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2004-05-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1993-12-22-1221</li><li>forskrift/1996-01-26-122</li><li>forskrift/1996-06-07-666</li><li>forskrift/1997-11-28-1382</li><li>forskrift/1997-12-12-1393</li><li>forskrift/1999-12-06-1256</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1972-06-16-47/§3</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2004-04-27</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2004-04-30</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2004-0635</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrifter til markedsføringsloven</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrifter som følge av at konkurranselovens § 4-1 om prismerking mv. overføres til ny § 3a i markedsføringsloven.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt ved kgl.res. 23. april 2004 med hjemmel i lov 16. juni 1972 nr. 47 om kontroll med markedsføring og avtalevilkår (markedsføringsloven) § 3a. Fremmet av Barne- og familiedepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2004-04-23-656</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrifter som følge av at konkurranselovens § 4-1 om prismerking mv. overføres til ny § 3a i markedsføringsloven.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li><li>IV</li><li>V</li><li>VI</li><li>VII</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-04-23-656" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrifter som følge av at konkurranselovens § 4-1 om prismerking mv. overføres til ny § 3a i markedsføringsloven.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-04-23-656/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 22. desember 1993 nr. 1221 om prisopplysning ved overnattings- og serveringssteder endres «Konkurransetilsynet» til «Departementet» i § 4.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-04-23-656/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I forskrift 26. januar 1996 nr. 122 om prisopplysning ved tannlegetjenester m.m. endres «Konkurransetilsynet» til «Departementet» i § 7.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-04-23-656/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">I forskrift 7. juni 1996 nr. 666 om prisopplysning ved transport og salg av elektrisk kraft endres «Konkurransetilsynet» til «Departementet» i § 7.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-04-23-656/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">I forskrift 28. november 1997 nr. 1382 om prisopplysning for tjenester gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">Forskriften gjelder ikke der departementet har fastsatt særlige prisopplysningsbestemmelser for vedkommende tjeneste.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 7 endres «Konkurransetilsynet» til «Departementet».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Generelle merknader» første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-3">Markedsføringsloven § 3a første ledd fastsetter at ervervsdrivende som selger varer eller tjenester til forbruker, skal informere om prisene, slik at de lett kan ses av kundene. Bestemmelsen er en videreføring av påbudet i konkurranseloven § 4-1 første ledd om prismerking for varer, som innebar plikt til å merke varene med priser eller ha prisoppslag eller legge ut prislister.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Generelle merknader» tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-4">Blant annet med sikte på prisopplysningsmessige spørsmål på ulike tjenesteområder, er det i markedsføringsloven § 3a annet ledd åpnet for at det kan gis forskrifter med nærmere regler om på hvilken måte prisopplysningen etter første ledd skal skje. Bestemmelsens tredje ledd gir departementet fullmakt til ved forskrift å treffe en rekke tiltak for å lette kundenes bedømmelse av priser og kvalitet på varer og tjenester.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Merknad «Til § 2 Virkeområde» første ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Merknad «Til § 2 Virkeområde» tredje ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-5">På enkelte tjenesteområder er det utarbeidet særlige bestemmelser som regulerer prisopplysningen, og i slike tilfeller vil den generelle forskriften vike.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Merknad «Til § 6 tredje ledd (tilføyd ved endringsforskrift av 28 april 2000 nr. 369 i kraft 1 mai 2000):» skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-6">Arbeids- og administrasjonsdepartementet har fastsatt forskrift 25. februar 2004 nr. 485 om maksimalpriser for kjøring med drosjebil. Forskriften trådte i kraft 1. mars 2004.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-7">Det vises ellers til de øvrige merknadene til 6, som også har gyldighet for drosjetjenester.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Merknad «Til § 7 Fullmakter» første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-8">Bestemmelsen gir departementet fullmakt til å gi bestemmelser om gjennomføring og utfylling av forskriften.</article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-04-23-656/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">I forskrift 12. desember 1997 nr. 1393 om prisopplysning for gravferdstjenester gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5 endres «Konkurransetilsynet» til «Departementet».<p class="leddfortsettelse">«Merknader» annet ledd sjette punktum skal lyde:</p></article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-2">Det er under utarbeidelsen av forskriften vekt på at prisinformasjonen skal kunne presenteres på en måte som tar hensyn til den spesielle kjøpssituasjonen, dvs. med en viss diskresjon, men samtidig slik at den kan bidra til å skape større prisbevissthet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Merknader» fjerde ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-3">En har valgt å innføre begrepet «enkel gravferd» i forskriften.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Merknader» fjerde ledd fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-4">En antar at muligheten for å gjøre slike prissammenligninger på noe sikt vil ha positiv virkning for prisutviklingen på dette markedet.</article></section><section class="section" data-name="kapVI" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-04-23-656/KAPITTEL_6"><h2 data-text-align="center">VI</h2><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1">I forskrift 6. desember 1999 nr. 1256 om prisopplysning for varer gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 første ledd bokstav d skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1"><i>Næringsmiddel:</i> Enhver mat- eller drikkevare, også drikkevann, og enhver annen vare som er bestemt for å konsumeres av mennesker, unntatt legemidler.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-2">Departementet kan fastsette nærmere bestemmelser om gjennomføring og utfylling av forskriften. Tilsynet kan gjøre unntak fra plikten til å oppgi enhetspris for en vare når slik angivelse på grunn av varens art eller bruk ikke er hensiktsmessig, eller når opplysningen er egnet til å skape forvirring.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-3">Departementet kan i en overgangsperiode gi dispensasjon til mindre detaljforretninger fra plikten til å oppgi enhetspris når denne plikten medfører en uforholdsmessig stor byrde for den ervervsdrivende.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-4">For varer hvor det reises tvil om hvilken måleenhet som skal danne grunnlag for beregning av en vares enhetspris, treffes avgjørelse av Forbrukerombudet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">«Generelle merknader» første og annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-5">Markedsføringsloven § 3a fastsetter at ervervsdrivende som selger varer eller tjenester til forbruker skal informere om prisene, slik at de lett kan ses av kundene. Bestemmelsen er en videreføring av påbudet i konkurranseloven § 4-1 første ledd om prismerking av varer, som innebar plikt til å merke varene med priser, ha prisoppslag eller legge ut prislister.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-6">Etter markedsføringsloven § 3a annet ledd kan departementet gi nærmere regler om gjennomføring av plikten til prisinformasjon etter første ledd. For å lette kundenes bedømmelse av priser og kvalitet på varer og tjenester kan departementet dessuten, med hjemmel i markedsføringsloven § 3a tredje ledd ved forskrift, påby ervervsdrivende å iverksette tiltak utover det som følger av påbudet i bestemmelsens første ledd. Som eksempler på slike tiltak nevner loven bl.a. påbud om sortering, bestemmelser om mål og vekt, og opplysning om pris pr. enhet for varer som frambys for salg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Merknad «Til § 2 Definisjoner» bokstav a og b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-6-punkt-1-ledd-1">I forarbeidene til tidligere konkurranselov § 4-1 heter det: «De priser som det opplyses om skal være de som kundene skal betale. Det innebærer at de skal inkludere de avgifter som kundene normalt betaler ved kjøp av varen, for eksempel merverdiavgift.» (Ot.prp.nr.41 (1992–1993), s. 111).</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-6-punkt-2-ledd-1">I de fleste tilfeller gir det seg selv hvilken måleenhet som skal benyttes ved angivelse av enhetspris. Dersom det oppstår tvil om hvilken måleenhet som skal benyttes, kan Forbrukerombudet treffe avgjørelse i medhold av forskriftens § 7.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Merknad «Til § 2 Definisjoner» bokstav d og e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-6-punkt-3-ledd-1">Bestemmelsen har samme ordlyd som § 1 i tidligere lov 19. mai 1933 nr. 3 om tilsyn med næringsmidler m.v.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-6-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-6-punkt-4-ledd-1">Bestemmelser om nettoinnhold finnes i § 16 i forskrifter om merking mv av næringsmidler. I forskriftens § 16 nr. 1 og 2 heter det: «1) Nettoinnhold skal angis med volum i liter, centiliter eller milliliter for flytende produkter, og med vekt i kilogram eller gram for andre produkter. 2) Næringsmidler i fast form i en lake skal også merkes med netto drenert vekt, dersom laken ikke er avgjørende for kjøpet. Med lake menes følgende produkter eller blandinger av disse: vann, vandige løsninger av salter, saltlake, vandige løsninger av syrer, eddik, sukkerlake, vandige løsninger av sukkerarter, vandige løsninger av andre søtstoffer, og frukt- eller grønnsakssafter når det gjelder frukt eller grønnsaker.»</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Merknad «Til § 3 Prisopplysningspliktens innhold» første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-7">Så langt det er praktisk mulig skal den ervervsdrivende opplyse om salgspris og enhetspris slik at prisene lett kan ses av kundene, jf. markedsføringsloven § 3a første ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Merknad «Til § 6 Unntak» underoverskrift «§ 6 a)» annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-8">Både fra en konkurransemessig synsvinkel og ut fra hensynet til forbrukervernet finner en det lite hensiktsmessig å gi pålegg om merking med enhetspris.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I merknad «Til § 7 Fullmakter» annet ledd endres «Konkurransetilsynet» til «Forbrukerombudet».</article></section><section class="section" data-name="kapVII" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-04-23-656/KAPITTEL_7"><h2 data-text-align="center">VII</h2><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. mai 2004.</article></section></main></body></html>