<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om overvåkning av og kontroll med forekomst av salmonella i ferskt kjøtt og ferskt fjørfekjøtt.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2004-01-09-121</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2004-01-09-121</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2004 hefte 2 s 220</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2004-01-09</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1995-04-10-368</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§33</li><li>lov/2003-12-19-124/§36</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2004-01-22</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2004-0129</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om overvåkning av salmonella</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om overvåkning av og kontroll med forekomst av salmonella i ferskt kjøtt og ferskt fjørfekjøtt.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Landbruksdepartementet 9. januar 2004 med hjemmel i lov av 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 33 første ledd, jf. § 36 andre ledd, jf. delegeringsvedtak av 19. desember 2003 nr. 1790.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2004-01-09-121</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om overvåkning av og kontroll med forekomst av salmonella i ferskt kjøtt og ferskt fjørfekjøtt.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 16. Tilsyn og vedtak</li><li>§ 17. Melding</li><li>§ 18. Utfyllende bestemmelser</li><li>§ 19. Dispensasjon</li><li>§ 21. Straff</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-01-09-121" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om overvåkning av og kontroll med forekomst av salmonella i ferskt kjøtt og ferskt fjørfekjøtt.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-01-09-121/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift av 10. april 1995 nr. 368 om overvåkning av og kontroll med forekomst av salmonella i ferskt kjøtt og ferskt fjørfekjøtt gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Forskriftens hjemmelsfelt skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Fastsatt av Landbruksdepartementet 10. april 1995 med hjemmel i lov av 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 33 første ledd, jf. § 36 andre ledd, jf. delegeringsvedtak av 19. desember 2003 nr. 1790.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">I denne forskriften forstås med:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Salmonella:</i> Alle arter av Salmonella.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Kjøtt:</i> Alle spiselige deler av storfe, svin, sau og geit.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Ferskt kjøtt:</i> Kjøtt, herunder vakuumpakket kjøtt og kjøtt pakket i kontrollert atmosfære, uten annen konservering enn kuldebehandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Fjørfekjøtt:</i> Alle spiselige deler av høns, kalkuner, gjess og ender.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Ferskt fjørfekjøtt:</i> Fjørfekjøtt, herunder vakuumpakket fjørfekjøtt eller fjørfekjøtt pakket i kontrollert atmosfære, uten annen konservering enn kuldebehandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tilsynsveterinær:</i> Veterinær som av Mattilsynet er utpekt for å forestå kjøttkontroll og føre tilsyn med virksomheter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Virksomhet:</i> Slakteribedrift, nedskjæringsbedrift, kjøle- og fryselager eller anlegg som omfatter flere av disse virksomhetene og som skal autoriseres eller godkjennes i henhold til bestemmelser med hjemmel i matloven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Eier eller annen som har ansvar for virksomheten skal medvirke til gjennomføringen av bestemmelsene i henhold til denne forskrift, herunder rette seg etter pålegg fra tilsynsveterinæren eller Mattilsynet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Prøver uttatt som ledd i overvåknings- og kontrollprogrammet, og prøver uttatt av tilsynsveterinær ved mistanke om forekomst av salmonella skal undersøkes ved laboratorium godkjent for dette av Mattilsynet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">I slakterier skal det tas prøver av slakt fra gris, storfe og småfe ved overflatesvabring. I den løpende overvåkning skal det også tas prøver av lymfeknuter i ileocaecal-regionen fra slakt av gris og storfe. Prøvene skal tas ut i henhold til nærmere bestemmelser som gis av Mattilsynet med bakgrunn i overvåknings- og kontrollprogrammet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Antall slakt som det skal tas svaberprøve fra, skal på landsbasis minst være tilstrekkelig til å påvise en frekvens av infiserte slakt for hver av de nevnte dyrearter, på 0,1% med et konfidensnivå på 95%. Mattilsynet skal for hvert år, på grunnlag av overvåknings- og kontrollprogrammet beregne det antall prøver som skal tas på hvert enkelt slakteri og angi nærmere tidsplan for prøvetakingen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 første ledd:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">I fjørfeslakterier skal det tas ut halsskinnprøver av fjørfeslakt. Prøvene skal tas ut i henhold til nærmere bestemmelser som gis av Mattilsynet med bakgrunn i overvåknings- og kontrollprogrammet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Antall prøver uttatt under løpende produksjon må være minst 45 pr. dag og være jevnt fordelt over arbeidsdagen. Antall prøver i et ferdigprodusert parti skal bestemmes ut fra størrelsen av partiet i henhold til tabell 1 i vedlegg 1 og kan reduseres ved multiplikasjonsfaktor i tabell 2 i vedlegg 1. Prøvene skal tas ut i henhold til nærmere bestemmelser som gis av Mattilsynet med bakgrunn i overvåknings- og kontrollprogrammet eller tilsvarende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Antall prøver uttatt under løpende produksjon må være minst 45 pr. dag og være jevnt fordelt over arbeidsdagen. Antall prøver i et ferdigprodusert parti skal bestemmes ut fra størrelsen av partiet i henhold til tabell 1 i vedlegg 1 og kan reduseres ved multiplikasjonsfaktor fra tabell 2 i vedlegg 1. Prøvene skal tas ut i henhold til nærmere bestemmelser som gis av Mattilsynet med bakgrunn i overvåknings- og kontrollprogrammet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 og § 17 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§16" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsyn og vedtak</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Mattilsynet fører tilsyn og fatter vedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i og i medhold av denne forskriften.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§17" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Melding</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Tilsynsveterinæren skal ved påvisning av salmonella og ved iverksetting av tiltak sende melding til Mattilsynet. Ved påvisning av salmonella som kan utgjøre en fare for mennesker, skal tilsynsveterinæren også varsle den lokale kommunelegen eller fylkeslegen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18 og § 19 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§18" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Utfyllende bestemmelser</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Mattilsynet skal gi nærmere bestemmelser til utfylling av denne forskriften med vedlegg.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§19" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 21 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§21" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 21</span>. <span class="legalArticleTitle">Straff</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften eller bestemmelser og vedtak gitt i medhold av den, er straffbart i henhold til matloven § 28.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2004-01-09-121/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>