<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om eksamen ved Høgskolen i Ålesund.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2002-09-17-1030</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2002-09-17-1030</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Utdannings- og forskningsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2002 hefte 12</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2002-09-19</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1996-06-11-1436</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1995-05-12-22/§50</li><li>lov/1999-07-02-64/§53</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2002-10-01</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2002-0911</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om eksamen ved HiÅ</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om eksamen ved Høgskolen i Ålesund.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av styret for Høgskolen i Ålesund 17. september 2002 med hjemmel i lov av 12. mai 1995 nr. 22 om universiteter og høgskoler § 50 nr. 7 og lov av 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 53.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2002-09-17-1030</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om eksamen ved Høgskolen i Ålesund.<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Virkeområde</li><li>§ 2. Definisjoner</li><li>§ 3. Generelt om eksamen</li><li>§ 4. Utsatt og ny eksamen</li><li>§ 5. Adgang til eksamen</li><li>§ 6. Fritak fra eksamen</li><li>§ 7. Vurderingsformer</li><li>§ 8. Vurderingsskala</li><li>§ 9. Oppmelding til eksamen</li><li>§ 10. Eksamen under spesielle vilkår</li><li>§ 11. Bruk av hjelpemidler</li><li>§ 12. Fusk – annullering av eksamen eller prøve</li><li>§ 13. Sensur</li><li>§ 14. Begrunnelse og klage over karakterfastsettelsen</li><li>§ 15. Privatister</li><li>§ 16. Vitnemål – karakterutskrift</li><li>§ 17. Retningslinjer for gjennomføring av eksamen</li><li>§ 18. Ikrafttredelse</li><li>Retningslinjer for gjennomføring av eksamen<ul class="tocSubUl"><li>A. Retningslinjer for eksamensansvarlig</li><li>B: Retningslinjer for eksamenskandidater</li><li>C: Retningslinjer for eksamensvakter</li><li>D. Retningslinjer for ansvarlig(e) faglærer(e)</li><li>E. Retningslinjer for sensor</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030" id="dokument"><h1>Forskrift om eksamen ved Høgskolen i Ålesund.</h1><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§1" data-name="§1" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-1-punkt-1-ledd-1">Denne forskriften omfatter alle eksamener der resultatet inngår på vitnemålet eller blir tatt med i karakteren for et godkjent studium ved Høgskolen i Ålesund.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-1-punkt-2-ledd-1">For studier som er regulert av nasjonale rammeplaner og internasjonale konvensjoner, har rammeplan eller konvensjon forrang for denne forskriften i tilfeller der det ikke er samsvar mellom bestemmelsene. Det forutsettes at disse ikke strider mot bestemmelser eksplisitt presisert i loven.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§2" data-name="§2" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-1-ledd-1">Med loven menes lov av 12. mai 1995 nr. 22 om universiteter og høgskoler.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-2-ledd-1">Med student menes en person som er tatt opp til et studium eller et fag ved Høgskolen i Ålesund i samsvar med lovens § 37, § 38 og § 39.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-3-ledd-1">Med privatist menes en person som ikke er tatt opp til et fag eller studium ved Høgskolen i Ålesund, men er gitt adgang til å melde seg til eksamen etter bestemmelsene i lovens § 40.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-4-ledd-1">Med studium menes en selvstendig enhet godkjent av høgskolestyret eller Utdannings- og forskningsdepartementet, som studenter kan få opptak til og studierett på. Et studium har et definert innhold og fører fram til en avsluttende eksamen eller grad jf. pkt. 9.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-5-ledd-1">Rammeplan er en nasjonal plan som beskriver mål, omfang, innhold og organisering av studier. Rammeplaner fastsettes av departementet.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-6-ledd-1">Fagplan er en konkretisering av innhold i studier basert på nasjonale rammeplaner. Fagplan beskriver faglig innhold med pensumlitteratur, vurderingsformer, krav for å gå opp til eksamen, studiets organisering og progresjon, eventuelle praksisformer, samt forholdet mellom teori og praksis. Fagplaner skal være godkjent i høgskolens styre.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-7-ledd-1">Studieplan er en plan som beskriver innhold og organisering av studier som ikke omfattes av nasjonale rammeplaner. Studieplaner beskriver mål, studiets varighet, omfang og nivå, arbeids- og undervisningsformer, forhold mellom teori og praksis, vurderingsformer og pensumlitteratur. Studieplaner skal være godkjent i høgskolens styre.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-8"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-8-ledd-1">Studiepoeng er et mål på omfang av et studium/studieenheter. 60 studiepoeng tilsvarer ett års normert arbeidsinnsats på heltid for en student.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-9"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-9-ledd-1">Eksamen er prøving der resultatet inngår på vitnemålet eller innregnes i en karakter på vitnemålet eller endelig karakterutskrift. En eksamen kan omfatte ett eller flere emner. Deleksamen er prøving der karakteren inngår i beregningen av endelig karakter for et fag. Deleksamener innenfor samme fag kan ha forskjellig form og foregå til forskjellig tid.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-10"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-10-ledd-1">Ordinær eksamen er den første eksamen som holdes hver gang et fag eller del av fag er avsluttet.</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-11"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-11-ledd-1">Utsatt eksamen er eksamen for studenter som har dokumentert gyldig fravær ved siste ordinære eksamen. Som gyldig fravær regnes sykdom eller annen dokumentert, tvingende fraværsgrunn.</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-12"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-12-ledd-1">Ny eksamen blir arrangert for studenter som ikke har bestått siste ordinære eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-13"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-13-ledd-1">Praksisstudier er obligatorisk praksisperiode utenfor høgskolen som studenten, i henhold til rammeplan/studieplan, må bestå for å få vitnemål.</article></article></li><li data-li-identifier="14." data-name="14."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-14"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-14-ledd-1">Med arbeidskrav menes alle former for arbeider og prøving som settes som vilkår for å framstille seg til eksamen og/eller starte praksisstudier, men der resultatet ikke blir innregnet i karakteren eller inngår på vitnemålet.</article></article></li><li data-li-identifier="15." data-name="15."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-15"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-15-ledd-1">Mappevurdering er vurdering av en samling tekster eller andre produkter som er produsert gjennom en viss periode. Samlingen dokumenterer prosess og produkt, og viser studentens faglige utvikling.</article></article></li><li data-li-identifier="16." data-name="16."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-16"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-16-ledd-1">Diploma supplement er et vitnemålstillegg som skal informere om og legge til rette for internasjonal forståelse av høgskolesystemet og den enkelte students utdanning. Diploma supplement skal følge det originale vitnemålet og er bare gyldig sammen med dette.</article></article></li><li data-li-identifier="17." data-name="17."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-17"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-17-ledd-1">Fag er beslektede emner som er samlet under én felles fagbetegnelse. Emner er den minste studiepoenggivende enhet som kan inngå i et fag, en emnegruppe, et studieprogram eller en grad.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§3" data-name="§3" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelt om eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-1-ledd-1">Ved høgskolen kan det avlegges eksamener i fag eller deler av fag. En fageksamen kan bestå av flere deleksamener. Deleksamener kan ha forskjellig vurderingsform og blir normalt avviklet til forskjellig tidspunkt.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-2-ledd-1">Det skal gå fram av fag- eller studieplan hvordan ulike eksamener skal vektes i forhold til hverandre ved sammenslåing av karakterer.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-3-ledd-1">Det skal gå klart fram av fag- eller studieplan hvilke eksamener og vurderinger underveis i studieløpet som skal inngå på vitnemålet eller regnes inn i karakteren for endelig studium.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-4-ledd-1">Et arbeid kan normalt ikke benyttes som eksamenssvar ved mer enn én eksamen uten at dette er eksplisitt tillatt i fag- eller studieplan.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-5-ledd-1">Hvilke eksamener som gir grunnlag for tittel er fastsatt i egne rammeplaner og studieplaner.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§4" data-name="§4" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Utsatt og ny eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-4-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-4-punkt-1-ledd-1">Eksamensformen ved utsatt eksamen skal normalt være lik ordinær eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-4-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-4-punkt-2-ledd-1">Eksamensformen ved ny eksamen kan være annerledes enn ved ordinær eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-4-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-4-punkt-3-ledd-1">I de tilfeller ny og utsatt eksamen ikke kan avvikles på samme måte som ordinær eksamen, skal vurderingsformen som hovedregel være skriftlig eller muntlig skoleeksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-4-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-4-punkt-4-ledd-1">Studenter som ønsker å forbedre karakterer, får anledning til dette ved den ordinære eksamen. Disse har ikke anledning til å melde seg opp til utsatt eller ny eksamen med mindre det blir arrangert ny eller utsatt eksamen for studenter som har rett til dette.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-4-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-4-punkt-5-ledd-1">En student som ikke møter til eksamen til fastsatt tid uten gyldig forfallsgrunn, og som ikke har trukket seg fra eksamen i samsvar med § 9 pkt. 8, får registrert «ikke møtt». «Ikke møtt» teller som ett forsøk, og studenten har ikke krav på å framstille seg på nytt før ved neste ordinære eksamen med mindre det blir arrangert ny eller utsatt eksamen for studenter som har rett til dette jf. § 2 pkt. 11 og 12.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§5" data-name="§5" id="paragraf-5"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Adgang til eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-1-ledd-1">Retten til å gå opp til eksamen er fastsatt i lovens § 40. For å kunne gå opp til eksamen må en student være registrert og ha betalt semesteravgift i henhold til lov av 28. juni 1996 nr. 54 om studentsamskipnader.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-2-ledd-1">Studenter har rett til å ta tilleggsfag ved annet studium enn det de har fått opptak til, forutsatt at opptakskrav for faget er oppfylt. Øverste faglige styringsorgan under høgskolestyret avgjør om tilbud om tilleggsfag kan gis, og i tilfelle hvor mange plasser i det enkelte studietilbud. Studentenes frist for registrering på tilleggsfag settes til 3 uker etter studiestart i hvert semester.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-3-ledd-1">For å kunne ta eksamen i et fag/emne, kan det være krav om at bestemte eksamener eller forkurs skal være fullført eller det kan være krav om å ha deltatt i obligatorisk undervisning og/eller praksis. Bestemmelsene om obligatoriske arbeidskrav skal framgå av fag- eller studieplaner, og det skal eksplisitt framgå hvilke krav som er vilkår for å få framstille seg til eksamen. Bare de studenter som fyller disse kravene har rett til å gå opp til eksamen i det aktuelle fag/emne, jf. lovens § 40 pkt. 2 og § 46 pkt. 5.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-4-ledd-1">En student har rett til å framstille seg til eksamen i samme fag/emne 3 ganger. I særlige tilfelle kan det, etter søknad til studieadministrasjonen og uttalelse fra øverste faglige styringsorgan under høgskolestyret, gjøres unntak fra disse reglene og gis anledning til et 4. forsøk.</article><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-4-ledd-2">For rettledet praksisstudium er det bare anledning til å framstille seg 2 ganger. Når det foreligger særskilte grunner, kan studenten søke høgskolestyret om å få tilrettelagt en 3. praksisperiode.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-5-ledd-1">Retten til å fortsette på et studium kan reguleres ved særskilte krav for hvert enkelt studium. Slike krav blir fastsatt av øverste faglige styringsorgan under høgskolestyret, og skal gå fram av studie- og fagplan.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-6-ledd-1">En kandidat som har gjennomført et studium, har rett til å forbedre karakteren sin i inntil 1 år uten å betale eksamensavgift som privatist. Dersom studieplan eller fagplan i mellomtiden er endret, kan ikke kandidaten i dette tilfelle kreve å få gå opp til eksamen etter samme regler og pensum som han hadde tidligere. Når en student har tatt en eksamen på nytt, gjelder beste karakter.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-7-ledd-1">Når det gjelder ny eksamen i studium/fag/emne som høgskolen har sluttet å tilby, kan det gis tilbud om ny eksamen i det tidligere pensum i inntil 1 år.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-8"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-8-ledd-1">En student kan være registrert ved et studium avgrenset oppover til 2 år utover den studietiden som er normert for studiet. Etter denne tid mister studenten de rettigheter som følger med opptaket. Studieretten kan også gå tapt på grunn av forhold omtalt under pkt. 5. For studenter med avvikende studieprogresjon i henhold til individuell utdanningsplan, gjelder denne retten 2 år utover tiden som er avtalt i den individuelle utdanningsplanen. Studenter kan etter søknad få innvilget permisjon fra utdanningen. Styret fastsetter permisjonsreglement.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§6" data-name="§6" id="paragraf-6"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak fra eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-1-ledd-1">En student kan få fritak for eksamen eller prøve når det kan bekreftes at tilsvarende eksamen eller prøve er tatt ved samme eller annen institusjon. Øverste faglige styringsorgan under høgskolestyret avgjør saker om fritak etter uttalelse fra faglærer.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-2-ledd-1">Søknad om fritak for eksamen må være framsatt senest 3 uker etter semesterstart. Fritak for eksamen eller prøve skal gå fram av vitnemål og karakterutskrift, med merknad om på hvilke grunnlag fritaket er gitt.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§7" data-name="§7" id="paragraf-7"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurderingsformer</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-1-ledd-1">Styret for Høgskolen i Ålesund godkjenner vurderingsformer for det enkelte studium jf. lovens § 46 pkt. 5.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1">Vurderingsformer skal være nedfelt i fag- eller studieplaner for det enkelte studium. Det skal gå fram av fag-/studieplaner hvilke prøvinger som har status som eksamen og hvilke som har status som forprøver. Det skal eksplisitt framgå hvilke arbeidskrav som er vilkår for å framstille seg til eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-3-ledd-1">Ved mappevurdering skal prosess for utvelgelse av hvilke elementer i mappen som skal telle med i sluttvurderingen, gå fram av fag- og studieplan. Høgskolestyret kan fastsette utfyllende regler for mappevurdering.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-4-ledd-1">Gruppeeksamen kan bare gjennomføres for mindre deler av et studium i samsvar med godkjent rammeplan eller studieplan.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-5-ledd-1">Muntlig eksamen er offentlig med mindre hensynet til gjennomføringen av eksamen tilsier noe annet. Det kan gjøres unntak fra regelen om offentlig eksamen etter ønske fra den enkelte eksamenskandidaten, dersom tungtveiende grunner tilsier det, jf. lovens § 50 pkt. 3.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-6-ledd-1">Fag eller emne kan ha egen eksamensordning for privatister og studenter som ikke følger normal studieprogresjon.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§8" data-name="§8" id="paragraf-8"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurderingsskala</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-8-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-8-punkt-1-ledd-1">Vurderingsuttrykket ved eksamener skal være enten <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-8-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-8-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">bestått/ikke bestått, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-8-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-8-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">en gradert skala fra A til F, der A er beste og E dårligste ståkarakter, F gis ved stryk, jf. lovens § 50 nr. 6. Skalaen A – F tas i bruk fra og med 1. august 2003. Fram til 1. august 2003 benyttes en gradert skala fra 1.0 til 6.0 med 1.0 som beste karakter. Det blir benyttet en intervall på 0.1 med mindre rammeplanen bestemmer en annen gradering.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-8-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-8-punkt-2-ledd-1">Karakteren E eller 4.0 er nedre krav for bestått eksamen. Studenter som ikke oppnår E (4.0) eller bedre, får oppgitt «Ikke bestått».</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-8-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-8-punkt-3-ledd-1">Karakterbenevnelsen «Bestått//Ikke bestått» kan benyttes på eksamener, men bare i et omfang som til sammen ikke overstiger 50% av de eksamener som gir grunnlaget for grad. Karakteren «Bestått» må tilsvare karakteren E eller bedre, fram til 1. august 2003 karakteren 4.0 eller bedre.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-8-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-8-punkt-4-ledd-1">Forholdet mellom de enkelte delene i en fageksamen som inneholder mer enn én deleksamen, blir fastsatt av øverste faglige styringsorgan under høgskolestyret og blir tatt inn i fagplan/studieplan.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-8-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-8-punkt-5-ledd-1">Når en student har tatt eksamen på nytt, gjelder den beste karakteren.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-8-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-8-punkt-6-ledd-1">Når en karakter i et fag eller emne blir fastsatt på grunnlag av flere eksamener, skal alle være bestått før endelig karakter blir gitt.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§9" data-name="§9" id="paragraf-9"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppmelding til eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-1-ledd-1">Studenter som følger godkjente studieløp ved Høgskolen i Ålesund og har progresjon i samsvar med fag- eller studieplan, blir automatisk oppmeldt til alle obligatoriske fag.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-2-ledd-1">Studenter må selv melde seg opp til eksamen i valgfag senest 3 uker etter studiestart/semesterstart.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-3-ledd-1">Studenter som følger godkjente studieløp, men har studieprogresjon som avviker fra fag- eller studieplan, er selv ansvarlig for å gi avmelding i obligatoriske fag.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-4-ledd-1">Studenter som ikke har samlet oppmelding (for eksempel studenter med endret studieprogresjon ifølge individuell utdanningsplan, studenter som har strøket osv.), må selv melde seg opp til eksamen. Fristen for oppmelding er 3 uker etter semesterstart.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1">Den enkelte student er selv ansvarlig for at han/hun er oppmeldt til eksamen, og må selv kontrollere at eksamenspåmeldingen er korrekt registrert<i>.</i></article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-6-ledd-1">En student som på grunn av sykdom eller annet gyldig fravær ikke kan gå opp til ordinær eksamen, eller må avbryte ordinær eksamen av samme grunner, må selv sørge for å melde seg opp til utsatt eksamen i faget.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-7-ledd-1">Dersom en student som er oppmeldt til eksamen unnlater å møte, regnes dette som et eksamensforsøk med mindre studenten kan dokumentere gyldig fravær.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-8"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-8-ledd-1">En student kan trekke seg fra en eksamen slik at det ikke blir registrert som et forsøk. Studenten må melde seg av senest 1 uke før eksamensdato.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§10" data-name="§10" id="paragraf-10"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Eksamen under spesielle vilkår</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-1-ledd-1">Studenter som av medisinsk eller andre grunner har behov for spesielle ordninger i forbindelse med eksamen, må søke om dette senest 3 uker etter semesterstart. I spesielle tilfeller kan det dispenseres fra denne fristen. Behovet må dokumenteres med legeattest eller attest fra andre sakkyndige. Attestasjonen må inneholde en spesifikasjon av behovet for spesielle ordninger i en eksamenssituasjon. Det skal normalt søkes for hver eksamensperiode. I spesielle tilfeller kan det dispenseres fra søknadsordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-2-ledd-1">Studenter med kroniske lidelser/varige funksjonshemminger som har fått innvilget søknad, trenger ikke søke hvert semester.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-3-ledd-1">Spesielle ordninger kan gis i form av spesiell fysisk tilrettelegging, spesielle hjelpemidler og/eller utvidet tid til eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-4-ledd-1">Det kan gis inntil 25% utvidet eksamenstid, begrenset oppover til 2 timer. Ved hjemmeeksamen kan det gis inntil 24 timers utvidet tid dersom det er individuell oppgave. Ved sterk funksjonshemming og alvorlig sykdom kan det gis ytterligere utvidelse av eksamenstiden.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-5-ledd-1">Studenter som ikke har norsk som morsmål, skal normalt gis anledning til å bruke 2-språklige ordbøker. Disse kan få anledning til å legge ved sine eksamensbesvarelser en attest som bekrefter at de har et annet morsmål enn norsk. I spesielle tilfeller kan en student etter søknad få utvidet tid, oppgavetekst på engelsk og anledning til å svare på oppgaven på engelsk.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-6-ledd-1">Studenter med dysleksi kan gis anledning til å bruke rettskrivingsordbøker. Etter eget ønske kan disse også få legge ved eksamensbesvarelsen en attest som bekrefter funksjonshemmingen.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-7-ledd-1">Alternative vurderingsformer kan i særlige tilfeller benyttes for kandidater som ikke kan gjennomføre eksamen med ordinær eksamensform på grunn av kroniske lidelser, sterke funksjonshemminger eller sterke velferdsgrunner.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-8"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-8-ledd-1">Ved spesielle omstendigheter (sykdom eller sterke velferdsgrunner) kan studenter få anledning til å avlegge eksamen andre steder. Studenter ved andre høgskoler/universiteter må som hovedregel ha sterke velferdsgrunner for å få avholdt sin eksamen ved Høgskolen i Ålesund.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§11" data-name="§11" id="paragraf-11"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Bruk av hjelpemidler</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-1-ledd-1">Oversikt over tillatte hjelpemidler ved eksamener skal være oppført for hvert enkelt fag og emne i vedkommende fag- eller studieplan. Det skal tydelig gå fram av eksamensoppgaven hvilke hjelpemidler som er tillatt.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-2-ledd-1">Studenter har ikke anledning til å ta med seg mobiltelefon eller annet kommunikasjonsutstyr i eksamenslokalet.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-3-ledd-1">Bruk av ulovlige hjelpemidler blir ansett som fusk. Har studenten ulovlige hjelpemidler til disposisjon etter at eksamen er satt i gang, blir det sett på som forsøk på fusk.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§12" data-name="§12" id="paragraf-12"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Fusk – annullering av eksamen eller prøve</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-12-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-12-punkt-1-ledd-1">Lovlige hjelpemidler ved skoleeksamen er omtalt under § 11. Dersom det under eksamen oppstår mistanke om fusk eller forsøk på fusk, skal studenten straks gjøres oppmerksom på at dette vil bli rapportert. Det gjelder også studenter som yter hjelp. Studenten velger selv om han/hun vil fortsette eller avbryte eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-12-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-12-punkt-2-ledd-1">Ved hjemmeeksamen og skriftlige arbeider som inngår i mappevurdering kan kopiering eller avskriving av litteratur uten henvisning bli vurdert som fusk.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-12-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-12-punkt-3-ledd-1">Fusk eller forsøk på fusk ved eksamen medfører at eksamen for vedkommende student kan bli annullert. Fusk eller forsøk på fusk ved eksamen kan medføre bortvisning fra den aktuelle eksamen, jf. lovens § 54 og § 42.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-12-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-12-punkt-4-ledd-1">Studenter som blir tatt i fusk eller forsøk på fusk ved eksamen, kan utestenges fra institusjonen og fratas retten til å gå opp til eksamen ved institusjoner under loven inntil ett år. Retten til å annullere eksamen foreldes ikke. Styret selv avgjør slike saker.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§13" data-name="§13" id="paragraf-13"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Sensur</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-1-ledd-1">Regler om sensur går fram av lovens § 50.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-2-ledd-1">Øverste faglige styringsorgan under høgskolestyret oppnevner eksterne sensorer. Eksterne sensorer oppnevnes for tre år.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-3-ledd-1">Det oppnevnes to sensorer hvorav minst én ekstern ved bedømmelse av kandidatenes arbeider i høgre grad, jf. lovens § 50 pkt. 2.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-4-ledd-1">Ved sensur på lavere grad kan følgende benyttes: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Det oppnevnes som hovedregel to interne sensorer der den ene er faglærer i faget. Øverste faglige styringsorgan under høgskolestyret kan gi dispensasjon fra regelen om to interne sensorer. Ved muntlig eksamen og andre vurderingsformer der det ikke er klagerett, skal det alltid være to sensorer.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Det oppnevnes to sensorer hvorav en ekstern som leser alle besvarelsene som inngår i en eksamen. Intern sensor er normalt faglærer i faget. Denne ordningen skal årlig benyttes på 1/4 av alle eksamener i lavere grad.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">For eksamener der det er minimum 60 kandidater, kan det oppnevnes to sensorer hvorav en ekstern. Ekstern sensor gjennomgår da et utvalg av eksamensbesvarelsene. Utvalget skal være på minst 25% av totalt antall besvarelser, og utvalget skal være ukjent for intern sensor.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-4-ledd-2">Øverste faglige styringsorgan under høgskolestyret bestemmer hvert år hvilke eksamener som skal ha ekstern sensur etter pkt. 4 bokstav b og pkt. 4 bokstav c.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-5-ledd-1">Det skal være ekstern evaluering av vurderingsordningene der det ikke er ekstern sensur, jf. lovens § 50 pkt. 1. Høgskolestyret kan vedta retningslinjer for denne evalueringen.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-6-ledd-1">Dersom det ikke blir enighet mellom sensorene om en karakter, har ekstern sensor eller intern sensor som ikke er faglærer avgjørelsen.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-7-ledd-1">Ved ny sensurering etter lovens § 51 nr. 1 og § 52 nr. 4 skal det oppnevnes to sensorer hvorav minimum én ekstern.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-8"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-8-ledd-1">Sensuren skal foreligge innen 3 uker, jf. lovens § 50 nr. 4.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§14" data-name="§14" id="paragraf-14"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Begrunnelse og klage over karakterfastsettelsen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-1-ledd-1">En student har rett til å be om å få begrunnelse for karakterfastsetting. Begrunnelse skal normalt være gitt innen 2 uker etter at kandidaten har bedt om det. Begrunnelsen kan gis muntlig eller skriftlig etter sensors valg, jf. lovens § 52 pkt. 2. Ved eksamener med ekstern sensor avgjør denne hvem som skal gi begrunnelsen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-2-ledd-1">En student kan klage skriftlig over resultatet for egne prestasjoner innen 3 uker etter at eksamensresultatet er kunngjort. Klagen skal alltid være skriftlig og stiles til høgskolen, jf. lovens § 52 pkt. 4.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-3-ledd-1">Hvis endelig karakter er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig prøve, og klager får medhold i klage på sensuren for den skriftlige del av eksamen, holdes ny muntlig prøve til fastsetting av endelig karakter, jf. lovens § 50 pkt. 3.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-4-ledd-1">Det kan ikke klages på karakter ved muntlig prestasjon og vurdering av praksisopplæring og lignende som ikke kan etterprøves, jf. lovens § 52 pkt. 5. Det kan kun klages på formelle feil etter lovens § 51.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-5-ledd-1">Ved klage på karakterfastsettelsen på gruppeoppgaver/-eksamen, må alle de som har vært vurdert samlet være enige i – og skrive under på klagen.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-6-ledd-1">Klage på karakterfastsettelsen ved løpende vurdering, skal framsettes etter vurdering av separat prøve, oppgave eller vurdering. Det kan ikke klages på endelig resultat, jf. lovens § 52 nr. 4 siste ledd.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-7-ledd-1">En student kan klage skriftlig på formelle feil innen 3 uker etter at studenten burde være kjent med de forhold som begrunner klagen. Klage over formelle feil avgjøres av styrets klagenemnd, jf. lovens § 51 pkt. 2.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§15" data-name="§15" id="paragraf-15"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Privatister</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-15-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-15-punkt-1-ledd-1">Privatister har rett til å gå opp til eksamen etter § 40 i fag eller emner som ikke har krav til obligatorisk undervisning eller praksis. Øverste faglige styringsorgan under høgskolestyret kan dessuten godta privatister på fag/kurs der det er ledig kapasitet.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-15-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-15-punkt-2-ledd-1">For å kunne gjennomføre eksamen, skal privatister være registrert og ha betalt vederlag for eksamen etter styrets fastsatte satser og i tillegg semesteravgift til studentsamskipnaden i henhold til gjeldende lov og forskrift.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-15-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-15-punkt-3-ledd-1">Privatister må selv levere inn individuell, skriftlig oppmelding i alle fag. Styret fastsetter egne frister for privatister.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§16" data-name="§16" id="paragraf-16"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Vitnemål – karakterutskrift</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-1-ledd-1">Studenter som oppfyller de samlede utdanningskrav som er gitt i ramme-, fag og studieplaner og kravene i loven, har rett til å få dokumentert utdanningen slik: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Studenter som fullfører en profesjonsutdanning eller oppnår en grad, skal ha vitnemål.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Studenter som fullfører et studium som ikke gir vitnemål, skal ha endelig karakterutskrift.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Studenter som fullfører enheter som ikke er dekket av bokstav a og bokstav b kan få karakterutskrift som omfatter alle eksamener bestått ved høgskolen.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1">Studenter som har fått fritak etter § 49 i loven, og som tilfredsstiller kravene til fullført studium, kan få vitnemål dersom minst 60 studiepoeng er gjennomført ved høgskolen. Dersom en mindre del av studiet er tatt ved høgskolen, blir det vurdert i hvert enkelt tilfelle hvilken institusjon som skal skrive ut vitnemålet.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-3-ledd-1">For studenter som går opp til eksamen etter lovens § 40 pkt. 1 annet punktum, skal det angis på vitnemål eller karakterutskrift dersom kandidatens kunnskaper og ferdigheter er prøvet på en annen måte enn for studenter som er opptatt ved studiet, jf. lovens § 53 nr. 3.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-4-ledd-1">Normalt blir det skrevet ut bare ett vitnemål/en endelig karakterutskrift pr. student. Dersom en student forbedrer karakterer som inngår i vitnemålet, kan studenten kreve å få utskrevet nytt vitnemål. Tidligere utskrevet dokumentasjon må da innleveres.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-5-ledd-1">Dersom en student tar eksamen i et fag eller emne med innhold som delvis overlapper hverandre, skal det foretas reduksjon av studiepoeng. Dette blir avgjort av studieadministrasjonen etter uttalelse fra vedkommende fagmiljø og studieleder. Reduksjonen av studiepoeng blir foretatt slik at det gir det gunstigste resultatet for studenten.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-6-ledd-1">Studenter som har avlagt eksamen i enkelte studiepoenggivende fag eller emne, har rett til å få karakterutskrift for dette.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1">Vitnemål – eventuelt sammen med grunnlaget for vitnemål (endelig karakterutskrift) – skal som et minimum gi opplysninger om: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">navn og fødselsnummer</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">hvilken utdanning som er gjennomført</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">tidspunkt for fullført utdanning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1-punkt-4-ledd-1">hvilken grad eller tittel som eventuelt er oppnådd</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1-punkt-5-ledd-1">navn, studiepoeng, tidspunkt for avlagt eksamen og karakter for fag//emne som er gitt avsluttende vurdering og som inngår i studiet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1-punkt-6-ledd-1">hvilke fag/emner kandidaten eventuelt har fått fritak/godkjenning for og hvilken utdanning som gir grunnlag for fritak/godkjenning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-1-punkt-7-ledd-1">karaktersystem som er blitt benyttet.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-2">Tittel på større skriftlige oppgaver kan inngå.</article><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-7-ledd-3">Deleksamener som inngår i en større sammensatt evaluering i et fag/emne skal normalt ikke spesifiseres på vitnemålet.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-8"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-8-ledd-1">Endelig karakterutskrift skal som et minimum gi opplysninger om: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-8-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1">navn og fødselsnummer</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-8-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1">navn på studiet, studiepoeng, tidspunkt for avlagt eksamen og karakter for fag/kurs som er gitt avsluttende vurdering og som inngår i studiet og hvor mange studiepoeng eksamenene omfatter</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-8-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-8-ledd-1-punkt-3-ledd-1">hvilke fag/emner kandidaten eventuelt har fått fritak/godkjenning for og hvilken utdanning som gir grunnlag for fritak/godkjenning.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-8-ledd-2">Tittel på større skriftlige oppgaver kan inngå.</article><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-8-ledd-3">Deleksamener som inngår i en større sammensatt evaluering i et fag/emne skal normalt ikke spesifiseres på endelig karakterutskrift.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-9"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-9-ledd-1">Diploma Supplement skal tildeles sammen med vitnemål eller endelig karakterutskrift for studier over 60 studiepoeng.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§17" data-name="§17" id="paragraf-17"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Retningslinjer for gjennomføring av eksamen</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-17-ledd-1">Høgskolestyret vedtar retningslinjer for gjennomføring av eksamen for eksamensansvarlig, eksamenskandidater, eksamensvakter, ansvarlige faglærere og sensorer.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/§18" data-name="§18" id="paragraf-18"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-18-ledd-1">Denne forskrift trer i kraft fra 19. september 2002. Fra samme dato opphører forskrift av 11. juni 1996 nr. 1436 om eksamen ved Høgskolen i Ålesund.</article></article><section class="section" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/KAPITTEL_1"><h2>Retningslinjer for gjennomføring av eksamen</h2><section class="section" data-name="kapA" id="kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/KAPITTEL_1-1"><h3>A. Retningslinjer for eksamensansvarlig</h3><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Studiesjefen har det overordnede ansvar for eksamensavviklingen ved Høgskolen i Ålesund.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Ved Høgskolen i Ålesund oppnevnes en person i studieadministrasjonen til eksamensansvarlig for å forestå den praktiske avviklingen av eksamen. Eksamensansvarlig i studieadministrasjonen har ansvar for planleggingen av alle eksamener, utvikling av felles tids- og arbeidsplaner, rutiner og regelverk for alle involverte parter (studenter, vakter, faglærere og sensorer) og koordineringen av virksomheten inkl. møtevirksomheten og informasjon.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">På selve eksamensdagen sørger eksamensansvarlige – eller den personen han gir myndighet til – for at tilstrekkelig materiell er i lokalet og at det ligger oppmeldingsliste for hvert fag/emne som det skal avvikles eksamen for i hvert eksamenslokale. Før eksamen begynner skal eksamensansvarlig eller den som han/hun gir myndighet til, inspisere at lokalet er rett møblert og at utstyr og vakter er på plass. Eksamensansvarlig eller bemyndiget leverer eksamensoppgavene til hovedvakten til utdeling før eksamensstart.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">På eksamensdagen skal eksamensansvarlige være tilgjengelig på tilkalling fra hovedeksamensvakten.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Ved eksamensslutt skal eksamensansvarlige eller en annen fra studieadministrasjonen være til stede og ta hånd om eksamensbesvarelsene, lister og alt materiell som er blitt til overs fra eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-6-ledd-1">Dersom det under eksamen eller ved kontroll ved avslutning av eksamen blir oppdaget uregelmessigheter, skal eksamensansvarlige eller en annen fra studieadministrasjonen sammen med hovedvakten gjøre det som er mulig for å få klarlagt det som har skjedd og avklare eventuelle konsekvenser for eksamen og sensur denne dagen.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-7-ledd-1">Eksamensansvarlig sørger for forsvarlig sikring av de innkomne eksamensbesvarelsene og sørger snarest råd for at et eksemplar blir sendt til sensor og et eksemplar til ansvarlig faglærer. Etter at sensuren er falt, sørger eksamensansvarlige for at resultatet blir offentliggjort og at originale sensurlister blir oppbevart på foreskrevet måte.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-8-ledd-1">Straks etter avsluttet sensurering leverer faglærer alle eksamensbesvarelsene sammen med sensurlisten til eksamenskontoret. Sensor kan selv sørge for makulering av kopiene etter at klagefristen er utløpt.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-punkt-9-ledd-1">Eksamensansvarlige eller en annen fra studieadministrasjonen sørger for oppgjør med vakter og sensorer.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapB" id="kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/KAPITTEL_1-2"><h3>B: Retningslinjer for eksamenskandidater</h3><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-1-ledd-1">Studenten skal være på plass i eksamenslokalet senest 15 min. før eksamen tar til. Studenten skal ikke ha annet enn skrivesaker, tillatte hjelpemidler og mat på plassen sin. Vesker og andre saker som blir tatt med til eksamenslokalet, skal legges på tilvist plass i lokalet. Eksamenspapir skal deles ut når kandidaten har satt seg, men det skal ikke skrives eller noteres noe før starttidspunktet for eksamen. Studenter som kommer inntil 1 time for sent til eksamen, skal henvende seg til hovedvakten, og kan få adgang til å gjennomføre eksamen i løpet av den gjenværende eksamenstiden. Ingen kan levere og gå fra eksamenslokalet før etter 1 time.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-2-ledd-1">Studenten skal vise gyldig studentlegitimasjon med foto, eventuelt annen gyldig legitimasjon og signere kandidatliste, samtidig med at kandidatnummer blir tildelt. Privatister må vise gyldig kvittering for betalt avgift.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-3-ledd-1">Eksamenstiden skal være opplyst på forhånd, og skal dessuten stå på eksamensoppgaven. Eksamenstiden inkluderer også eventuelt matpause. Etter at eksamenstiden er over og all skriving skal slutte, har studenten inntil 15 min. ekstra tid til å nummerere og fylle ut de nødvendige identifikasjonsopplysningene øverst på eksamensarkene og i tillegg skille de 3 eksamensarkene.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-4-ledd-1">Høgskolen bruker eksamensark med gjennomslag. Eksamensbesvarelsene må derfor skrives med blå eller svart kulepenn. Dersom tiden ikke strekker til, kan det leveres inn kladdeark som skal nummereres og påføres kandidatnummer. Sensorene avgjør hvor stor vekt det skal legges på kladdearket.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-5-ledd-1">Under eksamen er kontakt mellom studentene forbudt. All kontakt skal rettes til eksamensvakten. En faglærer vil være tilgjengelig for å avklare eventuelle misforståelser i oppgaveteksten i løpet av eksamenstiden. Dersom en student har behov for pause, skal han/hun alltid følge med en eksamensvakt. Studenten kan ikke ha kontakt med noen andre utenfor eksamenslokalet, heller ikke pr. telefon eller annet kommunikasjonsutstyr. Under ingen omstendigheter kan en eksamenskandidat forlate lokalet den første timen etter at eksamen er begynt.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-6-ledd-1">Studenter som er syke og ikke kan møte til eksamen, må straks si fra til eksamensansvarlige/studieadministrasjonen og sende legeattest til høgskolen snarest mulig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-6-ledd-2">Blir en student syk under eksamen, skal studenten kontakte hovedvakten slik at vakten kan gi permisjon. Sykmelding levert/poststemplet senest påfølgende virkedag, må legges fram for å gi gyldig fravær.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-7-ledd-1">Studenten som vil levere eksamensbesvarelsen skal bli sittende på plassen til alle papir er kontrollert og levert, og skal straks forlate eksamenslokalet. En eksamensbesvarelse som er levert, kan ikke under noen omstendigheter leveres ut igjen. Ubrukt papir skal leveres til kontroll.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-8-ledd-1">Studentene skal ta hensyn til andre i eksamenslokalet slik at det ikke oppstår støy. Ved alvorlige ordensbrudd, kan en student bli utvist fra eksamenslokalet.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-9-ledd-1">En student som ikke møter til eksamen, blir regnet som å ha gjort et forsøk. En student som trekker seg under eksamen, skal fylle ut og levere inn første eksamensark med kandidatnummer og signere for at han trekker seg fra eksamen og skal ellers bli sittende til hovedvakten gir permisjon (minimum 1 time).</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-10-ledd-1">Ved bruk av PC under eksamen skal det kontrolleres at bare nødvendige programvare ligger på harddisk og tilgjengelig diskett. Studenten får utlevert tom diskett som skal benyttes til eksamensbesvarelsen. Studenten er ansvarlig for å ta sikkerhetskopier underveis for å sikre seg mot tap av data ved eventuell maskinfeil eller strømbrudd. Eksamensbesvarelsen skal leveres i utskrift påført kandidatnummer.</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-11-ledd-1">Hjemmeeksamen <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-11-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-11-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Besvarelsen skal være innlevert eksamensansvarlig innen det tidspunktet som er bestemt. Studenter som bor mer enn 10 mil fra høgskolen kan postlegge besvarelsen. Det må da foreligge dokumentasjon fra postverket på at den er postlagt innen innleveringsfristen.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-11-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Besvarelsen skal leveres/sendes i det antall eksemplarer som tilsvarer antall sensorer. Studenten må sørge for å ha kopi selv. Besvarelsen skal ikke påføres navn, men kandidatnummer som er utdelt ved utlevering av oppgaven.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-punkt-12-ledd-1">Studenter skal signere obligatorisk erklæring om hjemmeeksamen/fordypningsoppgaver/hovedprosjekt etc.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapC" id="kapittel-1-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/KAPITTEL_1-3"><h3>C: Retningslinjer for eksamensvakter</h3><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Eksamensvaktene skal gjøre seg kjent med gjeldende retningslinjer for gjennomføring av eksamen for eksamenskandidater og for eksamensvakter. Eksamensvakter har taushetsplikt om det som foregår i forbindelse med eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Eksamensansvarlige i studieadministrasjonen utnevner hovedvakt for hvert eksamenslokale. Hovedvakten har ansvar for at det er ro og orden i lokalet og for å gi muntlig informasjon i eksamenslokalet. Hovedvakten bestemmer hvor de andre vaktene skal sitte i eksamenslokalet, og er den som bestemmer fordelingen av pauser m.m. for de andre vaktene.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Vaktene møter i god tid, senest 30 min. før eksamen begynner. Studentene skal ikke ha adgang til eksamenslokalet før vaktene er på plass. Vaktene ser til at studentene plasserer vesker, klær o.a. på tilvist plass i lokalet. Bare tillatte hjelpemidler skal da være på plassen til studenten.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-4-ledd-1">Studentene skal til vanlig være på plass senest 15 min. før eksamen begynner. Vaktene deler ut eksamensark når studentene er på plass og passer på at studentene ikke begynner å skrive før eksamen starter.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-5-ledd-1">Ved begynnelsen av eksamen skal eksamensoppgavene deles ut. Hovedvakten organiserer deretter at studentene får utlevert kandidatnummer samtidig med at studentlegitimasjon eller annen gyldig legitimasjon blir kontrollert og sørger for at alle studenter i lokalet signerer eksamensstudentlisten (kvitteringslisten).</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-6-ledd-1">Dersom en student kommer til eksamenslokalet etter at eksamensoppgavene er delt ut, skal vedkommende henvende seg til hovedvakten. Hvis vedkommende er på plass innen 1 time etter at eksamen er begynt, skal han/hun få tildelt en plass og få anledning til å gjennomføre eksamen på lik linje med de øvrige studentene, men uten ekstra eksamenstid. Ingen av studentene må ha forlatt lokalet i mellomtiden.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-7-ledd-1">Vaktene skal sørge for at det ikke foregår kontakt mellom studentene, eller at det blir byttet papir eller andre ting mellom studentene i lokalet. Vaktene formidler ev. det som blir forespurt, og skaffer det studentene har krav på. Eksamensvakter følger studenter ut dersom det er ønske om pause eller toalettbesøk. Vakter kan bli pålagt å inspisere toalett etter bruk. En vakt skal aldri ha mer enn en student om gangen i følge og skal se til at studenten ikke har kontakt med noen andre under pausen. Vaktene skal være tilbakeholdne og la studenten velge om det skal føres samtale eller ikke. I lokalet med 2 eller 3 vakter skal det minst være en vakt igjen i eksamenslokalet. Når det er 4 vakter i lokalet, skal det være minst 2 vakter igjen i lokalet.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-8-ledd-1">Ved starten av eksamen skal hovedvakten opplyse om lengden på eksamen og at faglærer kan tilkalles ved forespørsel. Hovedvakten skal si i fra når det er 1 time igjen av eksamenstiden og når det er 15 min. av eksamenstiden. Når eksamenstiden er ute, skal hovedvakten opplyse at all skriving på eksamensbesvarelsen skal slutte, og at kandidatene skal gjøre klar besvarelsen for kontroll og innlevering.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-9-ledd-1">Eksamensvaktene kontrollerer at headingen på eksamensbesvarelsene er fylt ut med dato, kurskode/navn på faget/emnet, kandidatnummer og sidenummerering. Dessuten skal det kontrolleres at besvarelsen inneholder det antall ark som kandidaten selv har angitt. Vakten tar med seg besvarelsen, ubrukt eksamenspapir og kladdeark og leverer dette til hovedvakten. Studenten får med seg oppgavesettet og kopi av eget svar. Om en student ikke rekker å føre inn eksamensbesvarelsen, har studenten lov til å levere inn kladd som en del av besvarelsen. Disse kladdearkene skal i så fall merkes og sidenummereres sammen med de ordinære arkene.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-10-ledd-1">Når vakten har kontrollert og tatt med seg eksamensbesvarelsen og ubrukte ark til hovedvakten, skal studenten snarest mulig forlate eksamenslokalet med minst mulig støy.</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-11-ledd-1">Hovedvakten sorterer besvarelsene etter stigende kandidatnummer, samtidig som det blir avmerket for innlevering på kvitteringslisten. Eksamensbesvarelsen, kvitteringslisten og ubrukt materiell skal overlevere til eksamensansvarlig som avtalt på forhånd.</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-12-ledd-1">Vaktene skal holde seg rolige i eksamenslokalet, unngå å lage støy og unngå unødig samtale med hverandre, eller å foreta seg noe som ikke vedkommer vakttjenesten.</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-13-ledd-1">Dersom en vakt får mistanke om fusk eller forsøk på fusk, skal vakten straks kontakte hovedvakten. Eksamensansvarlig må få beskjed om å komme til eksamenslokalet snarest mulig. Dersom fuskingen er klar og studenten innrømmer at han har fusket, skal studenten bli utvist av eksamenslokalet. I motsatt tilfelle skal studenten få lov til å gjøre seg ferdig. Hovedvakten skal så snart som mulig skrive rapport på vedkommende student(er) og sikre seg eventuelt bevismaterialet og registrere vitne til det som har foregått.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapD" id="kapittel-1-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/KAPITTEL_1-4"><h3>D. Retningslinjer for ansvarlig(e) faglærer(e)</h3><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-1-ledd-1">Med ansvarlig(e) faglærer(e) blir ment i denne sammenheng den eller de faglærere som har faglig hovedansvar for et enkelt fag/emne der studentene blir framstilt for eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-2-ledd-1">Ansvarlig faglærer har ansvar for at forslag til eksamensoppgave blir forelagt sensor til godkjenning innen den frist som eksamensansvarlig har satt. Det skal utarbeides to oppgavesett, til ordinær og utsatt/ny prøve, på begge målformer. Originaloppgavene må være levert eksamensansvarlig for trykking senest 14 dager før eksamensdato. Opplysninger om tillatte hjelpemidler skal være trykt på oppgaven sammen med eksamenstiden.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-3-ledd-1">Ansvarlig faglærer skal være tilgjengelig under eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-4-ledd-1">Ansvarlig faglærer må være forsiktig med å gi tilleggsopplysninger under eksamen. Opplysninger som blir gitt og som kan ha betydning for eksamensresultat, skal informeres til alle eksamensstudenter.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-5-ledd-1">Dersom det er umulig for ansvarlig faglærer å være til stede under eksamen, må han/hun sørge for vikar i sitt sted. Informasjon om dette skal gis til eksamensansvarlige.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-6-ledd-1">Ansvarlig faglærer sammen med sensor har ansvar for at eksamensbesvarelsene blir sensurert og at signerte karakterlister blir levert til eksamenskontoret og den eksamensansvarlige innen 3 uker.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-7-ledd-1">Dersom det som en del av eksamensbesvarelsen inngår svar på kladdeark, skal ev. trekk i karakteren for dette bli vurdert av sensorene i hvert enkelt tilfelle.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-8-ledd-1">Sensor avgjør hvem som skal begrunne karaktersettingen når studenten ber om dette.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-4-punkt-9-ledd-1">Når sensuren foreligger, skal eksamensbesvarelsen returneres arkivet.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapE" id="kapittel-1-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-09-17-1030/KAPITTEL_1-5"><h3>E. Retningslinjer for sensor</h3><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-5-punkt-1-ledd-1">Sensor skal gjøre seg kjent med gjeldende fag- eller studieplan, eventuelt sensorrettledning for faget/emnet/kurset, samt gjeldende forskrift om eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-5-punkt-2-ledd-1">Sensor skal godkjenne eksamensoppgavene på forhånd.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-5-punkt-3-ledd-1">Sensor har, sammen med faglærer, ansvaret for at eksamensbesvarelsene blir sensurert og at signerte karakterlister blir levert til den eksamensansvarlige innen 3 uker.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-5-punkt-4-ledd-1">Sensor avgjør karakterfastsettingen dersom det er uenighet mellom sensor og faglærer.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-5-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-5-punkt-5-ledd-1">Dersom det er innlevert kladdeark som en del av besvarelsen, skal sensor og faglærer i hvert enkelt tilfelle vurdere om det skal bli trekk i karakteren.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-5-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-5-punkt-6-ledd-1">Sensor som tar sensoroppdrag, skal automatisk være sensor i eventuell utsatt/ny eksamen i samme fag/emne/kurs i neste semester.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-5-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-5-punkt-7-ledd-1">Når fristen for å be om begrunnelse er gått ut, skal sensors kopier av eksamensbesvarelsene makuleres.</article></article></li></ul></section></section></main></body></html>