<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om gjennomføring av JAR-145 Amendment 4 – krav til flyverksteder (BSL JAR-145).</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2002-05-29-617</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2002-05-29-617</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2002 hefte 6</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2002-06-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2000-07-25-789</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1993-06-11-101/§4-1</li><li>lov/1993-06-11-101/§4-10</li><li>lov/1993-06-11-101/§15-4</li><li>forskrift/1999-12-10-1273</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2002-06-28</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2002-0463</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om JAR-145 Amend. 4</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om gjennomføring av JAR-145 Amendment 4 – krav til flyverksteder (BSL JAR-145).</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Luftfartstilsynet 29. mai 2002 med hjemmel i lov av 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 4-1 og § 4-10, jf. § 15-4, jf. delegeringsvedtak av 10. desember 1999 nr. 1273.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2002-05-29-617</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om gjennomføring av JAR-145 Amendment 4 – krav til flyverksteder (BSL JAR-145).<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Forskriften omfatter</li><li>§ 2. Formål</li><li>§ 3. Virkeområde</li><li>§ 4. Utstedelse</li><li>§ 5. Fornyelse og utvidelse</li><li>§ 6. Tilbakekall og begrensning</li><li>§ 7. Dispensasjon</li><li>§ 8. Klage</li><li>§ 9. Straff</li><li>§ 11. Ikrafttredelse</li><li>§ 12. Overgangsordning</li><li>SECTION 1<ul class="tocSubUl"><li>JAR-145.1 Generelt</li><li>JAR-145.3 Gyldighet</li><li>JAR-145.5 Definisjoner</li><li>JAR-145.10 Gyldighetsområde</li><li>JAR-145.15 Søknad og utstedelse</li><li>JAR-145.20 Godkjennelsens omfang</li><li>JAR-145.25 Krav til lokaliteter</li><li>JAR-145.30 Krav til personell</li><li>JAR-145.35 Attesterende personell</li><li>JAR-145.40 Utstyr, verktøy og materialer</li><li>JAR-145.45 Vedlikeholdsdata</li><li>JAR-145.50 Attestasjon av vedlikehold</li><li>JAR-145.55 Vedlikeholdsdokumentasjon</li><li>JAR-145.60 Rapportering om ikke-luftdyktige forhold</li><li>JAR-145.65 Vedlikeholdsrutiner og kvalitetssystem</li><li>JAR-145.70 Verkstedhåndbok</li><li>JAR-145.75 Rettigheter til det godkjente flyverkstedet</li><li>JAR-145.80 Begrensninger pålagt det godkjente flyverkstedet</li><li>JAR-145.85 Endringer av det godkjente flyverkstedet</li><li>JAR-145.90 Fortsatt gyldighet av godkjennelsen</li><li>JAR-145.95 Likeverdig oppnåelse av sikkerhet</li><li>JAR-145.100 Tilbakekalling, suspensjon, begrensning eller avslag på fornyelse av JAR-145-godkjennelsesbevis.</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617" id="dokument"><h1>Forskrift om gjennomføring av JAR-145 Amendment 4 – krav til flyverksteder (BSL JAR-145).</h1><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/§1" data-name="§1" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Forskriften omfatter</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-1">Vedlegget Joint Aviation Requirements (JAR) 145, («Approved Maintenance Organisations») Section 1, utgave av 1. november 2001 (Amendment 4) med norsk tekst som norsk forskrift. Forskriften omfatter også endringene som følger av JAR-145 (Amendment 3), Section 1, utgitt 1. april 2001.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/§2" data-name="§2" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Formål</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1">Formålet med bestemmelsene i JAR-145 (Amendment 4) er å fastsette felleseuropeiske krav i Norge til flyverksteder, slik at man oppnår likeverdig standard på verksteder godkjent/akseptert i henhold til JAR-145 (Amendment 4).</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/§3" data-name="§3" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-1">Denne forskrift omhandler Luftfartstilsynets krav i forbindelse med godkjenning av flyverksteder som skal vedlikeholde luftfartøyer for «ervervsmessig lufttransport» og «ervervsmessig flyging», jf. definisjoner av begrepene i BSL B 0-9.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/§4" data-name="§4" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Utstedelse</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-1">Godkjenning i henhold til JAR-145 skal utstedes når Luftfartstilsynet har evaluert og funnet at kravene i JAR-145 (Amendment 4) er oppfylt.</article><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-2">Luftfartstilsynet kan gjøre en godkjenning gitt med hjemmel i JAR-145 (Amendment 4) gyldig for en bestemt periode.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/§5" data-name="§5" id="paragraf-5"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Fornyelse og utvidelse</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-1">Søknad med opplysninger som er nødvendige for å kunne treffe vedtak om fornyelse og/eller utvidelse i henhold til JAR-145 (Amendment 4) skal sendes Luftfartstilsynet senest 2 måneder før gyldighetsperiodens utløp.</article><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-2">Luftfartstilsynet kan ved fornyelse og utvidelse kreve adgangskontroll for å fornye eller utvide godkjenningen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/§6" data-name="§6" id="paragraf-6"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilbakekall og begrensning</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-6-ledd-1">Dersom flyverkstedet med godkjenning gitt i henhold til JAR-145 (Amendment 4) ikke overholder bestemmelsene som gjelder for godkjenningen, kan Luftfartstilsynet tilbakekalle og/eller begrense denne.</article><article class="legalP" id="paragraf-6-ledd-2">Luftfartstilsynet skal med øyeblikkelig virkning midlertidig tilbakekalle en godkjenning gitt i henhold til JAR-145 (Amendment 4) dersom det antas å foreligge forhold som tilsier at videre virksomhet bør stanses av hensyn til krav om sikkerhet.</article><article class="legalP" id="paragraf-6-ledd-3">Dersom en godkjenning gitt i henhold til JAR-145 (Amendment 4) er tilbakekalt med hjemmel i første eller annet ledd, kan Luftfartstilsynet treffe vedtak om tilbakesending av dokumentet til Luftfartstilsynet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/§7" data-name="§7" id="paragraf-7"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-1">Luftfartstilsynet kan, når særlige grunner tilsier det, dispensere fra bestemmelsene i denne forskrift.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/§8" data-name="§8" id="paragraf-8"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-8-ledd-1">Enkeltvedtak truffet av Luftfartstilsynet med hjemmel i denne forskrift kan påklages til Samferdselsdepartementet i henhold til forvaltningsloven.</article><article class="legalP" id="paragraf-8-ledd-2">Klage sendes via Luftfartstilsynet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/§9" data-name="§9" id="paragraf-9"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Straff</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-9-ledd-1">Ved overtredelse av denne forskrift kommer bestemmelser om straff etter luftfartslovens kapittel 14 til anvendelse.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/§11" data-name="§11" id="paragraf-10"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-10-ledd-1">Denne forskrift gjelder fra 1. juni 2002.</article><article class="legalP" id="paragraf-10-ledd-2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift av 25. juli 2000 nr. 789 om gjennomføring av Joint Aviation Requirements (JAR) 145 Change 2, krav til flyverksteder (BSL JAR-145).</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/§12" data-name="§12" id="paragraf-11"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Overgangsordning</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-11-ledd-1">Kravene i JAR-145.30 (e) (Amendment 4) må være oppfylt ikke senere enn 31. desember 2003. Kravene i JAR-145 (Amendment 4) for øvrig må være oppfylt ikke senere enn 1. september 2002.</article><article class="legalP" id="paragraf-11-ledd-2">Flyverksteder som oppfyller kravene før 31. desember 2003 for JAR-145.30 (e) (Amendment 4), og før 1. september 2002 for øvrige deler av JAR-145 (Amendment 4), har etter 1. juni 2002 adgang til å søke godkjennelse basert på de nye krav i JAR-145 (Amendment 4).</article></article><section class="section" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1"><h2>SECTION 1</h2><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-1"><h3>JAR-145.1 Generelt</h3><article class="defaultP">(Se AMC &amp; IEM 145.1)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-1-nummer-1">(a) Intet luftfartøy som brukes til ervervsmessig lufttransport skal tillates å fly med mindre attest for utført vedlikehold er utstedt av en organisasjon for de vedlikeholdsarbeider som er utført på luftfartøyet eller på en luftfartøykomponent tiltenkt installert i luftfartøyet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-1-nummer-2">(b) Ingen organisasjon skal tillates å utstede attest for utført vedlikehold for et luftfartøy som brukes til ervervsmessig lufttransport med mindre organisasjonen enten er godkjent i henhold til JAR-145, eller akseptert i henhold til alternativ angitt i JAR-145.10 (c). Unntatt når annet er fastlagt i underpunkt (e), må ingen organisasjon vedlikeholde slikt luftfartøy med mindre den har dekkende godkjennelse i henhold til denne JAR-145, eller akseptert i henhold alternativ angitt i JAR-145.10 (c) eller er underlagt et kvalitetssystem ved et JAR-145-flyverksted som har dekkende godkjennelse eller aksept.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Anm.: Godkjennelse i henhold til JAR-145 kreves ikke for inspeksjon av luftfartøy før avgang. (Må ikke forveksles med daglig ettersyn).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="c" id="kapittel-1-kapittel-1-nummer-3">(c) Ingen organisasjon tillates å utstede attest for utført vedlikehold for en luftfartøykomponent som er tenkt installert på et luftfartøy i bruk til ervervsmessig lufttransport, med mindre organisasjonen enten er godkjent i henhold til JAR-145, eller akseptert i henhold til alternativ angitt i JAR-145.10 (c). Unntatt når annet er fastlagt i underpunkt (e), må ingen organisasjon vedlikeholde slik luftfartøykomponent med mindre den har dekkende godkjennelse i henhold til denne JAR-145, eller akseptert i henhold til alternativ angitt i JAR-145.10 (c), eller er underlagt et kvalitetssystem ved et JAR-145-flyverksted som har dekkende godkjennelse eller aksept.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="d" id="kapittel-1-kapittel-1-nummer-4">(d) Godkjennelse av et flyverksted kan omfatte vedlikeholdsarbeide som kan variere fra en luftfartøykomponent til et komplett luftfartøy eller enhver kombinasjon av dette.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="e" id="kapittel-1-kapittel-1-nummer-5">(e) En organisasjon som arbeider under kvalitetssystemet til enten et JAR-145-flyverksted med dekkende godkjennelse, eller som er akseptert i henhold til alternativ angitt i JAR-145.10 (c), er begrenset til de arbeidsoperasjoner som er tillatt i henhold til JAR-145.65 (b) prosedyrer, og må ikke utføre basevedlikehold av et luftfartøy, eller utføre komplett verkstedvedlikehold eller overhaling av en motor eller en motormodul.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-2"><h3>JAR-145.3 Gyldighet</h3><article class="defaultP">(Se IEM 145.3)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-1">(a) Denne JAR-145 ble først utgitt 30. juli 1991 og ble gjort gyldig fra 1. januar 1992 med unntak av JAR-145.1 som trådte i kraft i henhold til følgende tidsplan.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(1)" data-name="(1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Organisasjoner som utfører basevedlikehold og utsteder attest for utført vedlikehold på fly/luftskip med sertifisert maksimal avgangsvekt over 5.700 KG, må etter 30. juni 1994 være i samsvar med JAR-145.1 (b).</article></article></li><li data-li-identifier="(2)" data-name="(2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Organisasjoner som utfører linjevedlikehold og utsteder attest for utført vedlikehold på fly/luftskip med sertifisert maksimal avgangsvekt over 5.700 KG, må etter 30. september 1994 være i samsvar med JAR-145.1 (b).</article></article></li><li data-li-identifier="(3)" data-name="(3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Organisasjoner som utfører vedlikehold og utsteder attest for utført vedlikehold på motorer, må etter 30. september 1994 være i samsvar med JAR-145.1 (c).</article></article></li><li data-li-identifier="(4)" data-name="(4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-1-punkt-4-ledd-1">Organisasjoner som utfører vedlikehold og utsteder attest for utført vedlikehold på fly/luftskip med sertifisert maksimal avgangsvekt opp til og inkludert 5.700 kg og/eller helikopter uansett avgangsvekt, må etter 31. desember 1994 være i samsvar med JAR-145.1 (b).</article></article></li><li data-li-identifier="(5)" data-name="(5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-1-punkt-5-ledd-1">Organisasjoner som utfører vedlikehold og utsteder attest for utført vedlikehold på luftfartøykomponenter (bortsett fra komplette motorer), hjelpeaggregater og for spesialiserte tjenester, må etter 31. desember 1994 være i samsvar med JAR-145.1 (c).</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-2">(b) JAR-145-godkjennelse kan utstedes av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap før datoen i punkt (a).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="c" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-3">(c) Ethvert luftfartøy eller luftfartøykomponent som er krevd vedlikeholdt i henhold til programmet angitt i underpunkt (a) kan fram til den tid bli vedlikeholdt av en organisasjon som enten er godkjent eller akseptert i henhold til JAR-145 eller i henhold til nasjonale forskrifter som er gyldige før datoer angitt i underpunkt (a), eller en kombinasjon av begge deler.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="d" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-4">(d) JAR-145-godkjent eller -akseptert flyverksted som utfører eller har til hensikt å utføre vedlikehold under sitt eget kvalitetssystem hos en annen organisasjon i henhold til JAR-145.1 (b) eller (c) må etter 10. juli 2000 være i samsvar med begrensningene i JAR-145.1 (e).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="e" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-5">(e) Organisasjoner som utfører, eller har til hensikt å utføre vedlikehold av luftfartøy med sertifisert maksimal startvekt på 5.700 kg og mer, må være i samsvar med JAR-145.30 (f) og (i), som behørig, etter 1. juni 2001, men kan velge å være i delvis eller fullt samsvar før denne dato.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="f" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-6">(f) Organisasjoner må være i samsvar med JAR-145.35 som endret i revisjon 145/99/1 etter 1. juni 2001, men kan velge å være i delvis eller fullt samsvar før denne dato.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="g" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-7">(g) Organisasjoner må være i samsvar med revisjon 3 til JAR-145 som spesifisert etter de fastsatte datoer, men kan velge å være i delvis eller fullt samsvar før disse datoer;<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(1)" data-name="(1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-7-punkt-1-ledd-1">Endret JAR-145.30 (e) etter 31. desember 2003.</article></article></li><li data-li-identifier="(2)" data-name="(2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-nummer-7-punkt-2-ledd-1">Alle andre underpunkter endret i revisjon 3 til JAR-145 etter 31. desember 2001.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Anm.: Når et eksisterende underpunkt har blitt revidert, er det viktig å forstå at samsvar med den eksisterende tekst må opprettholdes inntil fastsatt dato for revidert tekst, med mindre organisasjonen velger å følge den reviderte tekst før den dato JAA har fastsatt for revisjonen. Eksisterende tekst skal derfor beholdes minst inntil gyldighetsdato for ny tekst.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-3"><h3>JAR-145.5 Definisjoner</h3><article class="defaultP">(Se IEM 145.5)</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-1">For denne JAR-145 gjelder følgende definisjoner:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-2">Med «Ansvarlig leder» menes den leder som er bemyndiget av virksomheten til å garantere at alt vedlikehold som luftfartsforetaket krever, kan finansieres og utføres til den standard som kreves av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-3">Med «Luftfartøy» menes fly, helikopter eller luftskip.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-4">Med «Luftfartøykomponent» menes enhver komponent/del som er del av et luftfartøy, til og med komplett motor og/eller drifts-/nødutrustning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-5">Med «Godkjent av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap» menes godkjent direkte av denne eller i samsvar med en prosedyre godkjent av denne.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-6">Med «Godkjent standard» menes en tilvirknings-/konstruksjons-/vedlikeholds- eller kvalitetsstandard godkjent av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-7">Med «Attesterende personell» menes personell som er bemyndiget av det godkjente flyverkstedet, i samsvar med en prosedyre som er akseptabel for Myndigheten med fullt JAA-medlemskap, til å utstede attest for utført vedlikehold for luftfartøy eller luftfartøykomponent.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-8">Med «Ervervsmessig lufttransport» menes transport av passasjerer/frakt/post mot godtgjørelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-9">Med «Inspeksjon» menes undersøkelse av et luftfartøy eller en luftfartøykomponent for å fastslå overensstemmelse med en godkjent standard.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-10">Med «JAR-145 autorisasjonsbevis» menes den autorisasjon som utstedes til attesterende personell av det JAR-145-godkjente flyverksted, og som spesifiserer det faktum at de på vegne av verkstedet kan utstede attest for utført vedlikehold iht. JAR-145.50, innenfor begrensninger fastsatt i autorisasjonsbeviset,</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-11">Med «Lokalitet» menes et sted hvorfra en organisasjon utfører aktiviteter, eller ønsker å utføre aktiviteter som krever en JAR-145-godkjennelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-12">Med «Vedlikehold» menes hver enkelt av eller en kombinasjon av overhaling, reparasjon, inspeksjon, utskiftning, modifikasjon eller feilretting på et luftfartøy eller en luftfartøykomponent.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-13">Med «Vedlikeholdsdata» menes enhver informasjon som er nødvendig for å sikre at luftfartøyet eller luftfartøykomponenten kan holdes i en tilstand slik at luftdyktigheten til luftfartøyet eller funksjonsdyktigheten til drifts- og nødutrustning er ivaretatt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-14">Med «Verkstedhåndbok» menes det dokument eller de dokumenter som inneholder det materiell som kreves av JAR-145.70 for å vise hvordan organisasjonen oppfyller JAR-145.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-15">Med «Modifikasjon» menes endring av et luftfartøy eller en luftfartøykomponent i samsvar med en godkjent standard.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-16">Med «Organisasjon» menes enten en organisasjon registrert som en juridisk person innenfor en hvilken som helst jurisdiksjon, uansett om denne befinner seg innenfor territoriet til de land som er tilknyttet JAA eller ikke, eller en fysisk person. En slik organisasjon kan ha tilhold på flere enn ett sted, og kan ha mer enn en JAR-145-godkjennelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-17">Med «Overhaling» menes istandsetting av et luftfartøy eller en luftfartøykomponent ved hjelp av inspeksjon og utskifting i samsvar med en godkjent standard for å forlenge levetiden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-18">Med «Inspeksjon før avgang» menes den inspeksjon som utføres før flyging for å sikre at luftfartøyet er skikket for den tiltenkte flyging. Feilretting er ikke en del av denne inspeksjonen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-19">Med «Kvalitetspolicy» menes en organisasjons overordnede hensikter og retningslinjer vedrørende kvalitet, slik de er godkjent av ansvarlig leder.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-ledd-20">Med «Reparasjon» menes å bringe et luftfartøy eller en luftfartøykomponent tilbake til en funksjonsdyktig tilstand i samsvar med en godkjent standard.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-4"><h3>JAR-145.10 Gyldighetsområde</h3><article class="defaultP">(Se AMC og IEM 145.10)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-4-nummer-1">(a) Denne JAR fastlegger kravene for utstedelse av godkjennelse til organisasjoner for vedlikehold av luftfartøy og luftfartøykomponenter og fastsetter de generelle bestemmelser for drift av godkjente flyverksteder. Godkjennelsen, når denne er utstedt, vil gjelde hele organisasjonen, ledet av ansvarlig leder.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-4-nummer-2">(b) Organisasjoner som helt eller delvis befinner seg innenfor territoriene til land med fullt JAA-medlemskap, vil bli gitt godkjennelse når den tilfredsstiller kravene i denne JAR-145, uansett lokalisering innen disse territoriene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="c" id="kapittel-1-kapittel-4-nummer-3">(c) Organisasjoner som helt eller delvis befinner seg utenfor de territoriene angitt i underpunkt (b), vil bare bli gitt godkjenning med en lokalitet utenfor disse territoriene hvis Myndigheten med fullt JAA-medlemskap er overbevist om at det er behov for slik godkjennelse for å vedlikeholde luftfartøy/luftfartøykomponenter på dette stedet, og når den tilfredsstiller kravene i denne JAR-145. Alternativt kan Myndigheten med fullt JAA-medlemskap akseptere en slik organisasjon på bakgrunn av en godkjennelse gitt av en Myndighet i land uten medlemskap, eller uten fullt JAA-medlemskap. Dette forutsetter at organisasjonen arbeider i samsvar med spesielle vedlikeholdskrav, publisert av JAA, som sikrer likeverd med en JAR-145-godkjennelse. Den alternativt aksepterte organisasjonen kan bli pålagt å vise behovet før aksept blir gitt.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-5"><h3>JAR-145.15 Søknad og utstedelse</h3><article class="defaultP">(Se AMC og IEM 145.15)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-5-nummer-1">(a) Søknad om godkjennelse av et flyverksted, eller om endring av en allerede eksisterende godkjennelse, skal fremmes på et formular og på en måte som er foreskrevet av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap, og innsendes sammen med det nødvendige antall kopier av flyverkstedets verkstedhåndbok (MOE) eller revisjon til denne.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-5-nummer-2">(b) En søker som tilfredsstiller kravene gitt i denne JAR-145, og som har innbetalt de gebyrer som er foreskrevet av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap, har rett til å få godkjennelse for flyverksted.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-6"><h3>JAR-145.20 Godkjennelsens omfang</h3><article class="defaultP">(Se IEM 145.20)</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-6-ledd-1">Innvilget godkjennelse tilkjennegis ved at Myndigheten med fullt JAA-medlemskap utsteder et godkjennelsesbevis til organisasjonen. I godkjennelsesbeviset vil omfanget av godkjennelsen være spesifisert til det JAR-145-godkjente flyverkstedet. Verkstedhåndboken (MOE) må spesifisere de arbeidsområder som anses å utgjøre godkjennelsen.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-7"><h3>JAR-145.25 Krav til lokaliteter</h3><article class="defaultP">(Se AMC 145.25)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-7-nummer-1">(a) Det må fremskaffes tilfredsstillende lokaliteter for alt planlagt arbeide, særlig med tanke på beskyttelse mot værelementene. Spesialverksteder og dokker må i nødvendig utstrekning atskilles for å sikre en lav sannsynlighet for forurensning av miljø og arbeidsområde.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-7-nummer-2">(b) Hensiktsmessige kontorlokaler må disponeres for ledelsen av det planlagte arbeide som det er referert til i underpunkt (a). Dette gjelder i særlig grad for ledelsen av kvalitetssystemet, planlegging og teknisk arkiv.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="c" id="kapittel-1-kapittel-7-nummer-3">(c) Arbeidsmiljøet må være egnet for det arbeide som utføres og særlig må det tas hensyn til spesielle krav som stilles. Dersom ikke annet kreves for den arbeidsoppgaven som skal utføres, må arbeidsmiljøet være slik at personalets effektivitet ikke nedsettes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="d" id="kapittel-1-kapittel-7-nummer-4">(d) Sikret lagringsplass må skaffes for luftfartøykomponenter, utstyr, verktøy og materiell. Lagringsforholdene må sikre adskillelse av brukbare luftfartøykomponenter og materiell fra ikke brukbare luftfartøykomponenter, materiell, utstyr og verktøy. Lagringsforholdene må være i overensstemmelse med fabrikantens instrukser for å hindre forringelse og skade på lagrede deler. Adgang til lagerlokaler må begrenses til autorisert personell.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-8"><h3>JAR-145.30 Krav til personell</h3><article class="defaultP">(Se AMC 145.30)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-1">(a) Det må utnevnes en overordnet person eller en gruppe personer som er akseptert av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap, som er ansvarlig for blant annet å påse at det JAR-145-godkjente flyverkstedet etterlever kravene i JAR-145. Denne (disse) person(er) rapporterer i siste instans direkte til ansvarlig leder, som må være akseptert av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-2">(b) Den ansvarlige leder må utnevne en overordnet person som angitt i underpunkt (a) med ansvar for å overvåke JAR-145.65 (b) kvalitetssystemet, inkludert det tilknyttede rapporteringssystem. Denne person skal ha direkte adgang til ansvarlig leder for å sikre at denne er riktig informert om kvalitet og gjennomføringen av sakene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="c" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-3">(c) Det JAR-145-godkjente flyverksted må ha en timeverksplan over vedlikeholdspersonellet som viser at verkstedet har tilstrekkelig ansatte for å planlegge, utføre, rettlede, inspisere og kvalitetssikre verkstedet i samsvar med godkjennelsen. I tillegg må verkstedet ha en prosedyre for å revurdere planlagt arbeid for ethvert arbeidsskift eller periode, når reell tilgang på personell er mindre enn planlagt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="d" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-4">(d) Kompetanse for personell som tar del i vedlikehold og/eller kvalitetsrevisjoner må fastlegges og følges opp i henhold til en prosedyre og til et nivå som kan aksepteres av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="e" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-5">(e) Personell som utfører og/eller styrer ikke-destruktiv prøving (NDT) av luftfartøystruktur og/eller luftfartøykomponenter for kontinuerlig luftdyktighet, må være behørig kvalifisert for den spesielle NDT-oppgaven i henhold til JAA-akseptert utgave av Europeisk standard EN 4179. Myndighet med fullt JAA-medlemskap kan imidlertid akseptere en likeverdig standard i de tilfeller et JAR-145-godkjent/akseptert flyverksted befinner seg utenfor stater med fullt JAA-medlemskap. Personell som utfører andre spesialiserte oppdrag må være behørig kvalifisert i samsvar med en eksisterende nasjonal standard, godtatt av Myndighet med fullt JAA-medlemskap som en relevant standard.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(1)" data-name="(1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-5-punkt-1-ledd-1">Til tross for underpunkt (e), kan personell kvalifisert før 31. desember 2003 i samsvar med en nasjonal standard godtatt av Myndighet med fullt JAA-medlemskap fortsatt utføre og/eller styre slik NDT etter 31. desember 2003. Personell som har til hensikt å utføre og/eller styre NDT som de ikke var kvalifisert for før 31. desember 2003, må kvalifisere seg for slik NDT i samsvar med JAA akseptert utgave av Europeisk standard EN 4179.</article></article></li><li data-li-identifier="(2)" data-name="(2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-5-punkt-2-ledd-1">Til tross for underpunkt (e), kan personell angitt i underpunktene (f) (1) og (f) (2), kvalifisert i JAR-66 kategori B1, utføre og/eller styre fargekontrast («rød penetrant») -tester.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="f" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-6">(f) Alle JAR-145-godkjente flyverksteder som vedlikeholder luftfartøy med maksimal startvekt på 5.700 kg og over, unntatt når annet er fastsatt i underpunkt (i), må ha:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(1)" data-name="(1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-6-punkt-1-ledd-1">Ved linjevedlikehold av luftfartøy, attesterende personell med relevant typeutdannelse, kvalifisert i henhold til JAR-145.35 og JAR-66 kategori B1 og B2. I tillegg kan slikt JAR-145-godkjent flyverksted benytte attesterende personell, trenet til å utføre spesielle oppgaver og kvalifisert i henhold til JAR-145.35 og JAR-66 kategori A, til å utføre mindre, planlagt linjevedlikehold og enklere feilrettinger. Tilgangen på slikt kategori A attesterende personell erstatter ikke behovet for JAR-66 kategori B1 og B2 attesterende personell for å understøtte kategori A-attesterende personell. Imidlertid må ikke slikt JAR-66 kategori B1- og B2-attesterende personell alltid være til stede på linjestasjonen når nevnte arbeider utføres.</article></article></li><li data-li-identifier="(2)" data-name="(2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-6-punkt-2-ledd-1">Ved basevedlikehold av luftfartøy, attesterende personell med relevant typeutdannelse, kvalifisert i henhold til JAR-145.35 og JAR-66 kategori C. I tillegg må slikt JAR-145-godkjent flyverksted ha personell med relevant typeutdannelse, kvalifisert i henhold til JAR-145.35 (b) og (e) og JAR-66 kategori B1 og B2 for å understøtte kategori C-attesterende personell. Det JAR-145-godkjente flyverkstedet må føre en fortegnelse over alt slikt JAR-66 kategori B1- og B2-kvalifisert støttepersonell.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="g" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-7">(g) Reservert attesterende personell for luftfartøy under 5.700 kg maksimal startvekt. Inntil den dato da JAR-66 angir krav til attesterende personell for luftfartøy under 5.700 kg maksimal startvekt, er løpende i samsvar med gjeldende nasjonale luftfartsbestemmelser et krav fra Myndighet med fullt JAA-medlemskap som utsteder eller har til hensikt å utstede JAR-145-godkjennelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="h" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-8">(h) Reservert attesterende personell for luftfartøykomponenter. Inntil den dato da JAR-66 angir krav til attesterende personell for luftfartøykomponenter, er løpende i samsvar med gjeldende nasjonale luftfartsbestemmelser et krav fra Myndighet med fullt JAA-medlemskap som utsteder eller har til hensikt å utstede JAR-145-godkjennelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="i" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-9">(i) Til tross for underpunkt (f) kan det JAR-145-godkjente flyverksted under følgende forhold bruke attesterende personell kvalifisert som angitt i dette underpunktet, forutsatt samsvar med betingelser fastsatt for de respektive forhold;<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(1)" data-name="(1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-9-punkt-1-ledd-1">For et JAR-145-flyverksted i et land uten eller med begrenset JAA-medlemskap, basert på godkjennelse av en Myndighet med fullt JAA-medlemskap, kan kvalifisert attesterende personell benyttes i samsvar med de nasjonale luftfartsbestemmelser i det land flyverkstedet befinner seg. Det forutsettes at Myndighet med fullt JAA-medlemskap i samråd med JAA Maintenance Division er overbevist om at slike bestemmelser vil resultere i en kvalifikasjonsstandard tilsvarende JAR-66. Utgitte JAA tilleggsbestemmelser, dersom angitt, må imøtekommes for å sikre likeverdighet.</article></article></li><li data-li-identifier="(2)" data-name="(2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-9-punkt-2-ledd-1">Reservert JAR-145 flyverksted i land uten JAA-medlemskap, akseptert av Myndighet med fullt JAA-medlemskap i samsvar med JAR-145.10 (c).</article></article></li><li data-li-identifier="(3)" data-name="(3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-9-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-9-punkt-3-ledd-1">For begrenset linjevedlikehold utført av et annet flyverksted, underlagt kvalitetssystemet til et JAR-145-flyverksted, godkjent av Myndighet med fullt JAA-medlemskap, ved lokaliteter i et land uten eller med begrenset JAA-medlemskap, kan flyverkstedet benytte attesterende personell kvalifisert i samsvar med de nasjonale luftfartsbestemmelser på stedet, på betingelse av at Myndigheten med fullt JAA-medlemskap i samråd med JAA Maintenance Division er overbevist om at slike bestemmelser vil resultere i en kvalifikasjonsstandard tilsvarende JAR-66. Utgitte JAA tilleggsbestemmelser, dersom angitt, må imøtekommes for å sikre likeverdighet.</article></article></li><li data-li-identifier="(4)" data-name="(4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-9-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-9-punkt-4-ledd-1">For et gjentagende «pre-flight» luftdyktighetspåbud (LDP), der det klart er angitt at besetningen kan utføre slik LDP, kan det JAR-145-godkjente flyverkstedet utstede et begrenset autorisasjonsbevis til fartøysjef og/eller flymaskinist, når de er overbevist om at nødvendig praktisk trening har blitt gjennomført for å sikre at nevnte fartøysjef eller flymaskinist kan utføre slikt LDP til den foreskrevne standard.</article></article></li><li data-li-identifier="(5)" data-name="(5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-9-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-9-punkt-5-ledd-1">Når et luftfartøy uforutsett har blitt stående på bakken der det ikke finnes et JAR-145-flyverksted med relevant godkjennelse eller aksept, kan et JAR-145-godkjent eller akseptert flyverksted som er kontraktert for å utføre vedlikeholdsbistand utstede et engangs autorisasjonsbevis til en person med minst 5 års vedlikeholdserfaring og som er innehaver av gyldig ICAO flyteknikersertifikat som dekker den aktuelle flytypen, under forutsetning av at det JAR-145-godkjente flyverkstedet arkiverer bekreftelse på erfaring og sertifikat. Alle slike tilfeller skal rapporteres til Myndighet med fullt JAA-medlemskap innen 7 dager etter utstedelse av autorisasjonsbeviset. Myndigheten med fullt JAA-medlemskap vil kreve at utført vedlikehold som vil kunne påvirke flysikkerheten skal etterprøves av det kontrakterte JAR-145-godkjente eller aksepterte flyverkstedet.</article></article></li></ul><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-nummer-9-ledd-1">Med uttrykket «uforutsett» menes i dette underpunkt at luftfartøyet har blitt stående på bakken grunnet feil som ikke kunne forventes forutsett av luftfartsforetaket ved at den oppsto i ett hittil pålitelig system.</article></article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-9"><h3>JAR-145.35 Attesterende personell</h3><article class="defaultP">(Se AMC 145.35)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-9-nummer-1">(a) I tillegg til relevante JAR-145.30 (f) til (i) underpunkt(er), må det JAR-145-godkjente flyverkstedet sikre at attesterende personell har en tilstrekkelig kunnskap om det relevante luftfartøy og/eller luftfartøykomponent(er) som skal vedlikeholdes, samt til de tilhørende organisasjonsprosedyrer, før autorisasjonsbevis utstedes eller fornyes. Med relevante luftfartøy og/eller luftfartøykomponent((er) menes de luftfartøy og komponenter som er angitt i det aktuelle JAR-145-autorisasjonsbeviset.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-9-nummer-2">(b) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet må sikre at alt personell som utsteder attest for utført vedlikehold for luftfartøy har minst 6 md. reell vedlikeholdserfaring på luftfartøy innenfor enhver 2-årsperiode. I forbindelse med dette underpunktet menes «reell vedlikeholdserfaring» at personen har arbeidet med vedlikehold av luftfartøy og enten har praktisert de rettigheter som er angitt på autorisasjonsbeviset, og/eller virkelig har utført vedlikehold innenfor minst noen systemer på de luftfartøytyper som er angitt i det aktuelle JAR-145-autorisasjonsbeviset.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="c" id="kapittel-1-kapittel-9-nummer-3">(c) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet må sikre at alt attesterende personell mottar tilstrekkelig oppdatering innen hver 2-årsperiode for å sikre at de har oppdatert kjennskap til relevant teknologi, organisasjonsprosedyrer og publikasjoner om menneskelige faktorer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="d" id="kapittel-1-kapittel-9-nummer-4">(d) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet må utarbeide et program for oppdatering, samt en prosedyre for å vise samsvar med de relevante underpunkter av JAR-145.35 som et grunnlag for utstedelse av JAR-145 autorisasjonsbevis til attesterende personell, samt dersom relevant, en prosedyre for å sikre samsvar med JAR-66.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="e" id="kapittel-1-kapittel-9-nummer-5">(e) Unntatt for engangs utstedelse av JAR-145 autorisasjonsbevis iht. JAR-145.30 (i) (5), må alt potensielt attesterende personell vurderes av det JAR-145-godkjente flyverksted for sin kompetanse, kvalifikasjoner og evne til å utføre de påtenkte attestasjonsplikter i samsvar med prosedyrer som kan aksepteres av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap, før utstedelse eller gjenutstedelse av et JAR-145-autorisasjonsbevis.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="f" id="kapittel-1-kapittel-9-nummer-6">(f) Det JAR-145-godkjente flyverksted må utstede et JAR-145-autorisasjonsbevis som klart angir omfang og begrensninger av autorisasjonsbeviset til det personell som er utnevnt som attesterende personell på vegne av flyverkstedet, når det er overbevist om at personellet er i overensstemmelse med underpunktene (a), (c) og (e), samt (b) som relevant. Gyldighet av JAR-145 autorisasjonsbevis er avhengig av kontinuerlig samsvar med underpunktene (a) og (c) samt (b) som relevant.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="g" id="kapittel-1-kapittel-9-nummer-7">(g) Den leder eller person som er ansvarlig for kvalitetssystemet må også, på vegne av det JAR-145-godkjente flyverksted, stå ansvarlig for utstedelse av JAR-145 autorisasjonsbevis til attesterende personell. Denne leder eller person kan utnevne andre personer til å stå for selve utstedelsen av JAR-145-autorisasjonsbeviset i samsvar med en prosedyre som kan aksepteres av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="h" id="kapittel-1-kapittel-9-nummer-8">(h) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet skal opprettholde en fortegnelse over alt attesterende personell som må inneholde detaljer om ethvert JAR-66 vedlikeholdssertifikat for luftfartøy som innehas, all trening som er gjennomført og omfanget av deres JAR-145 autorisasjonsbevis. Fortegnelsen må omfatte de med begrenset og med engangs JAR-145 autorisasjonsbevis.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="i" id="kapittel-1-kapittel-9-nummer-9">(i) Attesterende personell skal utstyres med en kopi av deres JAR-145 autorisasjonsbevis. Kopien kan være i dokument- eller elektronisk format.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="j" id="kapittel-1-kapittel-9-nummer-10">(j) Attesterende personell skal kunne fremvise sitt JAR-145 autorisasjonsbevis til enhver autorisert person innen en rimelig tid.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-10"><h3>JAR-145.40 Utstyr, verktøy og materialer</h3><article class="defaultP">(Se AMC 145.40)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-10-nummer-1">(a) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet må ha det nødvendige utstyr, verktøy og materialer for å kunne utføre arbeider innenfor det godkjente arbeidsomfang.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-10-nummer-2">(b) Hvor det er nødvendig må verktøy, utstyr og i særdeles grad testutstyr kontrolleres til standarder som kan godkjennes av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap med en hyppighet som sikrer anvendelighet og nøyaktighet. Dokumentasjon på slik kalibrering, med henvisning til den standard som er benyttet, må oppbevares av det JAR-145-godkjente flyverkstedet.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-11" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-11"><h3>JAR-145.45 Vedlikeholdsdata</h3><article class="defaultP">(Se AMC 145.45)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-1">(a) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet må ha og benytte egnete oppdaterte vedlikeholdsdata ved utførelse av vedlikehold, inkludert modifikasjoner og reparasjoner. Med «egnete» menes relevant for ethvert luftfartøy, luftfartøykomponent eller prosess spesifisert i det JAR-145 – godkjente flyverkstedets godkjennelsesdokument og enhver tilhørende kapabilitetsliste.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-2">(b) Egnet vedlikeholdsdata for JAR-145 er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(1)" data-name="(1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Ethvert gjeldende krav, prosedyre, luftdyktighetspåbud, operasjonelt direktiv eller informasjon utstedt av JAA eller Myndigheten med fullt JAA-medlemskap.</article></article></li><li data-li-identifier="(2)" data-name="(2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Ethvert gjeldende luftdyktighetspåbud utstedt av Myndigheten i et land som ikke er tilknyttet JAA eller av Myndigheten i et land uten fullt JAA-medlemskap, der nevnte Myndighet er ansvarlig utsteder av det originale typesertifikat.</article></article></li><li data-li-identifier="(3)" data-name="(3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Alle gjeldende data, slik som, men ikke begrenset til, vedlikeholds- og reparasjonshåndbøker, som er utstedt av en organisasjon godkjent av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap. Dette inkluderer innehaver av typesertifikat og supplerende typesertifikat, og enhver annen organisasjon som av nevnte Myndighet er godkjent for å publisere slike data.</article></article></li><li data-li-identifier="(4)" data-name="(4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Dersom det ikke er spesifisert annerledes av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap, alle egnete data, slike som, men ikke begrenset til, vedlikeholds- og reparasjonshåndbøker, utstedt av en organisasjon under godkjennelse eller autorisasjon av Myndigheter som ikke er tilknyttet JAA, eller uten fullt JAA-medlemskap, der nevnte Myndighet er ansvarlig utsteder av det originale typesertifikat.</article></article></li><li data-li-identifier="(5)" data-name="(5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-2-punkt-5-ledd-1">Enhver gjeldende standard, slik som, men ikke begrenset til, standard for vedlikeholdsutførelse, utstedt av enhver Myndighet, som en god vedlikeholdsstandard.</article></article></li><li data-li-identifier="(6)" data-name="(6)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-2-punkt-6-ledd-1">Alle gjeldende data utstedt i henhold til underpunkt (c).</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="c" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-3">(c) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet kan bare endre vedlikeholdsinstrukser i samsvar med prosedyre i flyverkstedets verkstedshåndbok når det kan påvises at slik endret vedlikeholdsinstruks resulterer i tilsvarende eller forbedret vedlikeholdsstandard, og på betingelse av at innehaver av typesertifikatet blir informert. Med vedlikeholdsinstrukser i dette underpunkt menes instruks for utførelse av en spesiell vedlikeholdsoppgave. Det JAR-145-godkjente flyverkstedet kan ikke utarbeide reparasjons- og modifikasjonsanvisninger under dette underpunkt (c).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="d" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-4">(d) Et JAR-145-godkjent flyverksted må være behørig godkjent slik JAR-21 underkapittel M krever for å klassifisere reparasjoner som «mindre» og «større», samt å godkjenne konstruksjonsdata for mindre reparasjoner. Slik godkjennelse er ikke påkrevd for et JAR-145-godkjent flyverksted som bare utfører reparasjoner i samsvar med reparasjonsdata utgitt av godkjent innehaver av typesertifikat eller annen reparasjonsdata godkjent av en JAA-godkjent Myndighet med fullt JAA-medlemskap. Om et JAR-145-godkjent flyverksted er godkjent eller ikke i samsvar med dette underpunkt, må det utarbeide en prosedyre for å sikre at relevante tiltak blir iverksatt ved skadevurdering og at det kun benyttes godkjente reparasjonsdata.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="e" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-5">(e) Når annet ikke er bestemt i underpunkt (e) (1), må det JAR-145-godkjente flyverkstedet utarbeide et standard arbeidskort eller et system for beordringsskjema til bruk i relevante deler av organisasjonen, og må enten nøyaktig overføre vedlikeholdsdata angitt i underpunkt (b), (c) og (d) til slikt arbeidskort eller beordringsskjema, eller gjøre nøyaktige referanser til spesielle vedlikeholdsoppgaver i nevnte vedlikeholdsdata. Arbeidskort og beordringsskjema kan utarbeides elektronisk og lagres i en database. Det forutsettes at databasen er tilfredsstillende sikret mot uautorisert tilgang, samt at det innen 24 timer etter hver registrering tas en sikkerhetskopi av basen.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-5-punkt-1-ledd-1">Når et JAR-145-godkjent flyverksted utfører vedlikeholdstjenester for et luftfartsforetak som krever at deres arbeidskort eller beordringsskjema skal brukes, kan slike anvendes. I slike tilfeller må det JAR-145-godkjente flyverkstedet utarbeide en prosedyre som sikrer en korrekt ferdigstillelse av luftfartsforetakets arbeidskort eller beordringsskjema.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="f" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-6">(f) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet må forsikre seg om at alle gjeldende vedlikeholdsdata er lett tilgjengelig for bruk når vedlikeholdspersonellet trenger det.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="g" id="kapittel-1-kapittel-11-nummer-7">(g) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet må forsikre seg om at alle vedlikeholdsdata som benyttes av organisasjonen, holdes oppdatert. I de tilfeller der luftfartsforetaket/kunden fremskaffer og styrer vedlikeholdsdata, må det JAR-145-godkjente flyverkstedet enten vise skriftlig bekreftelse fra luftfartsforetaket/kunden om at alle slike vedlikeholdsdata er oppdatert, eller ha arbeidsordre som spesifiserer revisjonsstatus for de vedlikeholdsdata som skal brukes, eller kunne vise at de er på luftfartsforetakets/kundens revisjonsliste for vedlikeholdsdata.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-12" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-12"><h3>JAR-145.50 Attestasjon av vedlikehold</h3><article class="defaultP">(Se AMC 145.50)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-12-nummer-1">(a) Når annet ikke er fastsatt i underpunkt (d), (e) og (f) må en attest for utført vedlikehold utstedes av behørig autorisert attesterende personell på vegne av det JAR-145-godkjente flyverkstedet når disse har forsikret seg om at alt vedlikehold som er krevd av eieren av luftfartøyet eller luftfartøykomponent er blitt korrekt utført av det JAR-145-godkjente flyverkstedet i samsvar med prosedyre angitt i JAR-145.70 verkstedhåndbok, basert på tilgjengelighet og bruk av vedlikeholdsdata som angitt i JAR-145.45.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Anm.: For en luftfartøykomponent som er blitt vedlikeholdt i et komponentverksted kreves det utstedelse av en attest for utført vedlikehold for det angjeldende vedlikeholdet, samt attest for utført vedlikehold når den er installert riktig i luftfartøyet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-12-nummer-2">(b) Attest for utført vedlikehold må inneholde alle vesentlige detaljer vedrørende det vedlikeholdet som er utført, datoen for fullførelsen av vedlikeholdet samt identitet inkludert godkjennelsesreferanse, til det JAR-145-godkjente flyverkstedet og til det attesterende personell som har utstedt attesten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="c" id="kapittel-1-kapittel-12-nummer-3">(c) Attest for utført vedlikehold på brukte luftfartøykomponenter som er utstedt før de tidspunkt som er angitt i angjeldende JAR-145.3 (a) (3) eller (5) av organisasjoner som ikke er godkjent i henhold til JAR-145, forblir gyldig til 1. januar 2000. Det JAR-145-godkjente flyverkstedet skal imidlertid forvisse seg om at den enkelte luftfartøykomponenten kan installeres i luftfartøyet når forskjellige standarder for modifikasjon eller luftdyktighetspåbud kan være aktuelle.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="d" id="kapittel-1-kapittel-12-nummer-4">(d) Til tross for underpunkt (a), når et JAR-145-godkjent flyverksted, godkjent for å utføre vedlikehold av luftfartøyet, ikke er i stand til å ferdigstille alt vedlikehold som kreves av kunden som bruker av luftfartøyet, innenfor luftfartsforetakets frister, må slike fakta føres i luftfartøyets attest for utført vedlikehold før slik attest blir utstedt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="e" id="kapittel-1-kapittel-12-nummer-5">(e) Til tross for underpunkt (a), når et luftfartøy har blitt stående på bakken på et annet sted enn på sekundær- eller hovedvedlikeholdsbase, grunnet manglende tilgang på en luftfartøykomponent med behørig attest for utført vedlikehold, er det tillatt å midlertidig montere en luftfartøykomponent uten slik attest for maksimum 30 flytimer eller inntil luftfartøyets første anløp til sekundær- eller hovedvedlikeholdsbase, der det ankommer først. Det forutsettes at bruker av luftfartøyet samtykker og at nevnte komponent er merket som luftdyktig men forøvrig i samsvar med alle andre JAR-OPS 1 eller 3 kapittel M og JAR-145 krav. Slik luftfartøykomponent må demonteres innen fastsatt tid, dersom ikke behørig attest for utført vedlikehold er skaffet i mellomtiden.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="f" id="kapittel-1-kapittel-12-nummer-6">(f) Til tross for underpunktene (a), (c), (d) og (e), må det JAR-145-godkjente flyverkstedet ikke utstede attest for utført vedlikehold dersom det er kjent med uoverensstemmelser som kan sette flysikkerheten i fare.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-13" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-13"><h3>JAR-145.55 Vedlikeholdsdokumentasjon</h3><article class="defaultP">(Se AMC &amp; IEM 145.55)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-13-nummer-1">(a) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet skal registrere alle detaljer om det arbeid som er utført, på en måte som kan godkjennes av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-13-nummer-2">(b) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet skal fremskaffe et eksemplar av hver attest for utført vedlikehold til brukeren av luftfartsfartøyet, sammen med kopi av alle spesielle godkjente reparasjons-/modifikasjonsdata som har vært benyttet til de utførte reparasjoner/modifikasjoner.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="c" id="kapittel-1-kapittel-13-nummer-3">(c) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet skal beholde en kopi av all detaljert vedlikeholdsdokumentasjon og alle tilhørende vedlikeholdsdata i to år fra den dato luftfartøyet eller luftfartøykomponenter som arbeidet relaterer seg til, ble frigitt fra det JAR-145-godkjente flyverkstedet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Anm.: Når et luftfartsforetak inngår avtale med et flyverksted godkjent i henhold til JAR-145 om å oppbevare brukerens attester for utført vedlikehold og alle tilhørende godkjente data, vil oppbevaringstiden bli den som er krevd i henhold til JAR-OPS 1 (3) kapittel M, og ikke den som er angitt i JAR-145.55 (c). Inntil JAR-OPS 1 (3) blir effektiv i sin helhet, må det JAR-145-godkjente flyverkstedet oppfylle gjeldende nasjonale bestemmelser gitt av luftfartsforetakets Myndighet.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-14" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-14"><h3>JAR-145.60 Rapportering om ikke-luftdyktige forhold</h3><article class="defaultP">(Se IEM 145.60)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-14-nummer-1">(a) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet skal innrapportere til Myndigheten med fullt JAA-medlemskap og til innehaver av typesertifikat for luftfartøy alle forhold vedrørende luftfartøy og luftfartøykomponenter, avdekket av det JAR-145-godkjente flyverkstedet, som kunne medføre alvorlig fare for luftfartøyet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-14-nummer-2">(b) Rapportene skal utstedes på et formular og på en måte som er foreskrevet av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap, og inneholde all relevant informasjon om forholdet som er kjent for det JAR-145-godkjente flyverkstedet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="c" id="kapittel-1-kapittel-14-nummer-3">(c) Når det JAR-145-godkjente flyverkstedet inngår avtale med et JAR-OPS-godkjent luftfartsforetak om å utføre vedlikeholdsarbeide, skal det JAR-145-godkjente flyverkstedet også rapportere til foretaket ethvert forhold av denne karakter som berører foretakets luftfartøy eller luftfartøykomponent.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="d" id="kapittel-1-kapittel-14-nummer-4">(d) Rapportene skal utarbeides så snart som praktisk mulig og senest innen tre dager etter at det JAR-145-godkjente flyverkstedet har avdekket det forhold som rapporten refererer til.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-15" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-15"><h3>JAR-145.65 Vedlikeholdsrutiner og kvalitetssystem</h3><article class="defaultP">(Se AMC &amp; IEM 145.65)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-15-nummer-1">(a) Det JAR-145-godkjente flyverksted må etablere en kvalitetspolicy for verkstedet som skal inkluderes i verkstedhåndboken i samsvar med JAR-145.70.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-15-nummer-2">(b) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet skal etablere prosedyrer som er akseptable for Myndigheten med fullt JAA-medlemskap for å sikre god vedlikeholdsutførelse og samsvar med alle relevante krav i denne JAR-145. Prosedyrene må omfatte en klar arbeidsordre eller kontrakt, slik at attest for utført vedlikehold for luftfartøy og luftfartøykomponenter kan bli utstedt i henhold til JAR-145.50.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="c" id="kapittel-1-kapittel-15-nummer-3">(c) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet må etablere et kvalitetssystem som omfatter;<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(1)" data-name="(1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-15-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-15-nummer-3-punkt-1-ledd-1">Uavhengige revisjoner i den hensikt å overvåke overensstemmelse med luftfartøy-/luftfartøykomponentstandarder og dekkende prosedyrer for å sikre at slike prosedyrer omfatter god vedlikeholdsutførelse og luftdyktige luftfartøy og luftfartøykomponenter. I de minste flyverkstedene kan den delen av kvalitetssystemet som omfatter uavhengig revisjon kontrakteres til et annet JAR-145-godkjent flyverksted eller en person med relevante tekniske kunnskaper og dokumentert tilfredsstillende revisjonserfaring akseptabel for Myndigheten med fullt JAA-medlemskap, samt</article></article></li><li data-li-identifier="(2)" data-name="(2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-15-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-15-nummer-3-punkt-2-ledd-1">System for tilbakerapportering av kvalitetsforhold til den person eller gruppe av personer som er angitt i JAR-145.30 (a) og til ansvarlig leder for å sikrer at relevante korrigerende tiltak er iverksatt i rett tid, som svar på rapport etter uavhengig revisjon, utført for å imøtekomme JAR-145.65 (c) (1).</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-16" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-16"><h3>JAR-145.70 Verkstedhåndbok</h3><article class="defaultP">(Se IEM 145.70)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1">(a) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet skal utarbeide en verkstedshåndbok til bruk for organisasjonen, inneholdende følgende informasjon:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(1)" data-name="(1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-punkt-1-ledd-1">En erklæring undertegnet av ansvarlig leder, som bekrefter at verkstedshåndboken og enhver tilknyttet håndbok beskriver det JAR-145-godkjente flyverkstedets overensstemmelse med JAR-145, og at håndboken vil bli etterlevd til enhver tid.</article></article></li></ul><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1">I tilfeller der den ansvarlige leder ikke er øverste sjef for det JAR-145-godkjente flyverkstedet, må den øverste sjef kontrasignere erklæringen.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(2)" data-name="(2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Flyverkstedets kvalitetspolicy i henhold til JAR-145.65 (a).</article></article></li><li data-li-identifier="(3)" data-name="(3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Tittel/titler og navn på overordnet/overordnede person(er) som skal være godkjent(e) av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap i JAR-145.30 (a).</article></article></li><li data-li-identifier="(4)" data-name="(4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Plikter og ansvar til overordnet/overordnede person(er), angitt i underpunkt (3), også omfattende de saker hvor de på vegne av det JAR-145-godkjente flyverkstedet kan ta direkte kontakt med Myndigheten med fullt JAA-medlemskap.</article></article></li><li data-li-identifier="(5)" data-name="(5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Et organisasjonskart som viser de tilhørende ansvarslinjer for overordnet/overordnede person(er) som er angitt i underpunkt (3).</article></article></li><li data-li-identifier="(6)" data-name="(6)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">En liste over attesterende personell.</article></article></li><li data-li-identifier="(7)" data-name="(7)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">En generell beskrivelse av personellressursene.</article></article></li><li data-li-identifier="(8)" data-name="(8)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-7-ledd-1">En generell beskrivelse av de lokaliteter som befinner seg på hver adresse som er spesifisert i det JAR-145-godkjente flyverkstedets godkjennelsesdokument.</article></article></li><li data-li-identifier="(9)" data-name="(9)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1">En spesifikasjon av det JAR-145-godkjente flyverkstedets arbeidsområde relatert til omfanget av godkjennelsen.</article></article></li><li data-li-identifier="(10)" data-name="(10)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-9-ledd-1">Prosedyre for rapportering i henhold til JAR-145.85 av organisasjonsmessige endringer i det JAR-145-godkjente flyverkstedet.</article></article></li><li data-li-identifier="(11)" data-name="(11)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-10-ledd-1">Revisjonsprosedyre for verkstedshåndboken.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Anm.: Underpunktene (1) t.o.m. (11) utgjør ledelsesdelen av verkstedshåndboken.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(12)" data-name="(12)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-11-ledd-1">Det JAR-145-godkjente flyverkstedets prosedyrer og kvalitetssystem som kreves i: JAR-145.25, til og med JAR-145.95.</article></article></li><li data-li-identifier="(13)" data-name="(13)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-12-ledd-1">En liste over JAR-OPS-luftfartsforetak som det JAR-145-godkjente flyverkstedet utfører vedlikehold av luftfartøyer for, dersom dette er aktuelt.</article></article></li><li data-li-identifier="(14)" data-name="(14)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-13-ledd-1">En liste over organisasjoner som spesifisert i JAR-145.75 (b), i den grad dette er aktuelt.</article></article></li><li data-li-identifier="(15)" data-name="(15)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-14-ledd-1">En liste over tekniske sekundærbaser som spesifisert i JAR-145.75 (d), i den grad dette er aktuelt.</article></article></li><li data-li-identifier="(16)" data-name="(16)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-1-ledd-1-punkt-15-ledd-1">En liste over kontrakterte JAR-145-godkjente flyverksteder dersom dette er aktuelt.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-2">(b) Informasjon angitt i underpunktene (6) og (12) til og med (16), når disse inngår i verkstedhåndboken, kan være separate dokumenter eller på separate elektroniske datafiler, så fremt ledelsesdelen av nevnte verkstedhåndbok inneholder en klar kryssreferanse til slike dokumenter eller elektroniske datafiler.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="c" id="kapittel-1-kapittel-16-nummer-3">(c) Verkstedhåndboken og enhver etterfølgende endring skal godkjennes av Myndighet med fullt JAA-medlemskap.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-17" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-17"><h3>JAR-145.75 Rettigheter til det godkjente flyverkstedet</h3><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-17-ledd-1">Det JAR-145-godkjente flyverkstedet tillates bare å utføre følgende oppgaver slik de er tillatt av og i samsvar med det godkjente flyverkstedets verkstedshåndbok:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-17-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-17-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Vedlikeholde ethvert luftfartøy eller enhver luftfartøykomponent som den er godkjent for på de steder som angitt i godkjennelsesbeviset og/eller i verkstedhåndboken for det JAR-145-godkjente flyverkstedet.</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-17-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-17-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Tilrettelegge vedlikehold av ethvert luftfartøy eller enhver luftfartøykomponent som den er godkjent for, innenfor rammen av JAR-145.1 (e), hos annen organisasjon som arbeider under kvalitetssystemet til det JAR-145-godkjente flyverkstedet.</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-17-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-17-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Vedlikeholde ethvert luftfartøy som det er godkjent for, på et hvilket som helst sted, enten fordi luftfartøyet ikke er luftdyktig, eller fordi det er behov for å yte støtte til forefallende linjevedlikehold. Dette skal skje i henhold til betingelser beskrevet i en prosedyre som er akseptabel for Myndigheten med fullt JAA-medlemskap og inkludert i det JAR-145-godkjente flyverkstedets verkstedhåndbok.</article></article></li><li data-li-identifier="(d)" data-name="(d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-17-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-17-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Vedlikeholde ethvert luftfartøy eller enhver luftfartøykomponent som det er godkjent for på et sted som er betegnet som teknisk sekundærbase, utstyrt for å understøtte lettere vedlikehold, og bare hvis det JAR-145-godkjente flyverkstedets verkstedhåndbok både tillater slik aktivitet og har en fortegnelse over slike steder.</article></article></li><li data-li-identifier="(e)" data-name="(e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-17-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-17-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Utstede attest for utført vedlikehold, iht. underpunktene (a) til (d), etter fullførelse av vedlikehold i samsvar med JAR-145.50.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-18" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-18"><h3>JAR-145.80 Begrensninger pålagt det godkjente flyverkstedet</h3><article class="defaultP">(Se IEM 145.80)</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-18-ledd-1">Det JAR-145-godkjente flyverkstedet tillates bare å vedlikeholde et luftfartøy eller en luftfartøykomponent det er godkjent for dersom nødvendige lokaliteter, utstyr, verktøy, materiell, vedlikeholdsdata og attesterende personell er tilgjengelige.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-19" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-19"><h3>JAR-145.85 Endringer av det godkjente flyverkstedet</h3><article class="defaultP">(Se IEM 145.85)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-19-nummer-1">(a) Det JAR-145-godkjente flyverkstedet skal informere Myndigheten med fullt JAA-medlemskap om alle forslag til gjennomføring av enhver av de følgende endringer før slik endring iverksettes. Dette er nødvendig for å gjøre Myndigheten i stand til å avgjøre om organisasjonen fortsatt er i samsvar med denne JAR-145 og til om nødvendig å revidere godkjennelsesbeviset. Unntatt i de tilfeller hvor foreslått endring av personellet ikke på forhånd var kjent for ledelsen, må slike endringer varsles ved første anledning.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(1)" data-name="(1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-19-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-19-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Navnet på organisasjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="(2)" data-name="(2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-19-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-19-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Organisasjonens lokalisering.</article></article></li><li data-li-identifier="(3)" data-name="(3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-19-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-19-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Tilleggslokaliseringer for organisasjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="(4)" data-name="(4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-19-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-19-nummer-1-punkt-4-ledd-1">Ansvarlig leder.</article></article></li><li data-li-identifier="(5)" data-name="(5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-19-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-19-nummer-1-punkt-5-ledd-1">Enhver overordnet person som angitt i paragraf JAR-145.30 (a).</article></article></li><li data-li-identifier="(6)" data-name="(6)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-19-nummer-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-19-nummer-1-punkt-6-ledd-1">Lokalitetene, utstyret, verktøyet, materiellet, prosedyrene, arbeidsomfanget og attesterende personell som kan påvirke godkjennelsen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-19-nummer-2">(b) Myndigheten kan angi betingelsene for at det JAR-145-godkjente flyverkstedet kan tillates å drive under slike endringer, såfremt Myndigheten ikke beslutter at godkjennelsen skal suspenderes.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-20" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-20"><h3>JAR-145.90 Fortsatt gyldighet av godkjennelsen</h3><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-20-ledd-1">Såfremt godkjennelsen ikke tidligere er blitt innlevert, erstattet med nyere utgave, suspendert, inndratt eller er utløpt ved at den har overskredet enhver dato som kan være spesifisert i autorisasjonsbeviset, er fortsatt gyldighet av godkjennelsen avhengig av:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-20-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-20-ledd-1-punkt-1-ledd-1">at det JAR-145-godkjente flyverkstedet fortsatt er i samsvar med JAR-145 og;</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-20-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-20-ledd-1-punkt-2-ledd-1">at Myndigheten med fullt JAA-medlemskap blir gitt adgang til det JAR-145-godkjente flyverkstedet for å avgjøre om det fortsatt arbeider i samsvar med denne JAR-145 og;</article></article></li><li data-li-identifier="(c)" data-name="(c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-20-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-20-ledd-1-punkt-3-ledd-1">at alle gebyrer fastlagt av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap er betalt. Unnlatelse av å betale gebyr gir Myndigheten med fullt JAA-medlemskap rett til å suspendere godkjennelsen, men gjør automatisk ikke godkjennelsen ugyldig.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-21" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-21"><h3>JAR-145.95 Likeverdig oppnåelse av sikkerhet</h3><article class="defaultP">(Se IEM 145.95)</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="a" id="kapittel-1-kapittel-21-nummer-1">(a) Myndigheten med fullt JAA-medlemskap kan gi en organisasjon dispensasjon fra et krav i JAR-145, når den er overbevist om at det foreligger en situasjon som ikke er vurdert av et JAR-145-krav og forutsatt overholdelse av enhver tilleggsbetingelse som nevnte Myndighet mener er nødvendig for å oppnå likeverdig sikkerhet. Slike tilleggsbetingelser må godtas av Myndigheten med fullt JAA-medlemskap for å sikre at godkjennelsen har løpende gyldighet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-kapittel-21-nummer-2">(b) Myndighetene med fullt JAA-medlemskap kan gi en organisasjon dispensasjon fra krav i JAR-145 basert på en individuell sak til sak-tillatelse, bare under forutsetning av samsvar med enhver tilleggsbetingelse som nevnte Myndighet anser nødvendig for å sikre likeverdig sikkerhet.</article></section><section class="section" data-name="kapR-145" id="kapittel-1-kapittel-22" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-05-29-617/KAPITTEL_1-22"><h3>JAR-145.100 Tilbakekalling, suspensjon, begrensning eller avslag på fornyelse av JAR-145-godkjennelsesbevis.</h3><article class="defaultP">(Se IEM 145.100)</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-22-ledd-1">Myndigheten med fullt JAA-medlemskap kan, dersom rimelig grunn foreligger, og etter inngående undersøkelser, tilbakekalle, suspendere, begrense eller avslå å fornye JAR-145-godkjennelsesbeviset dersom nevnte Myndighet ikke er overbevist om at innehaveren av godkjennelsesbeviset fortsatt oppfyller kravene i JAR-145 under henvisning til forhold som underpunkt (a) eller (b) beskriver.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(a)" data-name="(a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-22-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-22-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Unntatt for forhold som beskrevet i underpunkt (b), må Myndigheten med fullt JAA-medlemskap, før JAR-145-godkjennelsesbeviset tilbakekalles, suspenderes, begrenses eller avslås fornyet, først gi innehaveren minst 28 dagers skriftlig varsel om slik hensikt og hva som ligger til grunn for den foreløpige avgjørelsen. Innehaveren skal gis adgang til å avgi forklaring og nevnte Myndighet skal vurdere forklaringen.</article></article></li><li data-li-identifier="(b)" data-name="(b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-22-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-22-ledd-1-punkt-2-ledd-1">I de tilfeller hvor Myndigheten med fullt JAA-medlemskap har avgjort at sikker operasjon av et luftfartøy kan bli vesentlig forringet, kan nevnte Myndighet i tillegg til underpunkt (a) midlertidig suspendere, helt eller delvis, JAR-145-godkjennelsesbeviset uten forutgående varsel, inntil prosedyren i underpunkt er gjennomført.</article></article></li></ul></article></section></section></main></body></html>