<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av svin.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2002-03-25-304</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2002-03-25-304</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruksdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2002 hefte 3</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2002-04-05</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1998-12-31-1490</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1962-06-08-4/§3</li><li>lov/1962-06-08-4/§8</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2002-04-05</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2002-0291</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskr. om dyrehelsemessige betingelser for svin</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av svin.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Landbruksdepartementet 25. mars 2002 med hjemmel i lov av 8. juni 1962 nr. 4 om dyrehelse (husdyrloven) § 3 og § 8, jf. EØS-avtalen vedlegg I, kap. I (direktiv 64/432/EØF med endringer i direktiv 97/12/EF, direktiv 98/46/EF, direktiv 98/99/EF og vedtak 2001/298/EF, direktiv 72/462/EØF med endringer i direktiv 89/227/EØF, direktiv 90/432/EØF, direktiv 91/69/EØF, direktiv 91/496/EØF og direktiv 91/688/EØF, vedtak 2001/618/EF, vedtak 2002/199/EF og vedtak 31/94/COL).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2002-03-25-304</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av svin.<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel I. Formål og virkeområde<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Formål</li><li>§ 2. Virkeområde</li><li>§ 3. Definisjoner</li></ul></li><li>Kapittel II. Vilkår ved innførsel og utførsel innenfor EØS<ul class="tocSubUl"><li>§ 4. Generelt</li><li>§ 5. Transport</li><li>§ 6. Helsesertifikat</li><li>§ 7. Tilleggskrav for avlsdyr</li><li>§ 8. Tilleggskrav for produksjonsdyr</li><li>§ 9. Tilleggskrav for slaktedyr</li></ul></li><li>Kapittel III. Vilkår ved innførsel fra land utenfor EØS<ul class="tocSubUl"><li>§ 10. Krav til avsenderland</li><li>§ 11. Generelle krav</li><li>§ 12. Transport</li><li>§ 13. Helsesertifikat</li><li>§ 14. Aujeszkys′ sykdom (AD)</li><li>§ 15. Spesielle vilkår</li></ul></li><li>Kapittel IV. Avsluttende bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 16. Tilsyn og kontroll, isolasjon og undersøkelse</li><li>§ 17. Utgifter</li><li>§ 18. Dispensasjon</li><li>§ 19. Sikkerhetsbestemmelser</li><li>§ 20. Straffebestemmelser</li><li>§ 21. Ikrafttredelse</li></ul></li><li>Vedlegg A. Administrative enheter som tilsvarer region</li><li>Vedlegg B. Oppsamlingssentraler i EØS-land</li><li>Vedlegg C. Livdyrforhandlere</li><li>Vedlegg D. Aujeszkys′ sykdom (AD)</li><li>Vedlegg E.</li><li>Vedlegg F. Oppsamlingssentraler i land utenfor EØS</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304" id="dokument"><h1>Forskrift om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av svin.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/KAPITTEL_1"><h2>Kapittel I. Formål og virkeområde</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§1" data-name="§1" id="kapittel-1-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Formål</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">Formålet med denne forskriften er å forebygge spredning av smittsomme sykdommer i forbindelse med innførsel og utførsel av levende svin.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§2" data-name="§2" id="kapittel-1-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">Forskriften gjelder dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel innenfor EØS og innførsel fra land utenfor EØS av levende svin, med unntak av villsvin.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-2">Forskriften gjelder ikke dyr som deltar i kulturelle og sportslige arrangementer.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§3" data-name="§3" id="kapittel-1-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1">I denne forskriften menes med:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1"><i>Svin:</i> levende tamsvin.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1"><i>Slaktedyr:</i> svin som skal føres til slakteri.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1"><i>Avls- eller produksjonsdyr:</i> andre svin enn de som er nevnt i nummer 2, herunder dyr som er beregnet på avl eller kjøttproduksjon.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1"><i>Driftsenhet:</i> en landbruksvirksomhet hvor det holdes eller oppdrettes avls-, produksjons- eller slaktedyr.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1"><i>Besetning:</i> et dyr eller en gruppe dyr som holdes på en driftsenhet som en epidemiologisk enhet. Dersom det er mer enn en besetning i en driftsenhet utgjør disse en samlet enhet med samme helsestatus.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-6-ledd-1"><i>Region:</i> en del av et land innenfor EØS med et areal på minst 2.000 km<sup>2</sup> , som er underlagt offentlig kontroll og som omfatter minst en av de administrative enhetene som er nevnt i vedlegg A til denne forskriften.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-7-ledd-1"><i>Offentlig veterinær:</i> den veterinær som er utpekt av vedkommende sentrale myndighet.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-8-ledd-1"><i>Oppsamlingssentral:</i> alle steder, herunder driftsenheter, innsamlingssentraler og markeder hvor svin som kommer fra forskjellige driftsenheter samles, slik at de danner partier av dyr beregnet på handel. Oppsamlingssentralene skal være godkjent for handelsformål av offentlig myndighet og oppfylle vilkårene i § 4 andre ledd eller § 11 første ledd nr. 4.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-9-ledd-1"><i>Livdyrforhandler:</i> fysisk eller juridisk person som i kommersielt øyemed direkte eller via mellomledd kjøper og selger dyr, som har en fast omsetning av dyr, og senest 30 dager etter å ha kjøpt dyrene selger dem videre eller flytter dem fra anleggene der de først ble plassert.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1-punkt-10-ledd-1"><i>Land utenfor EØS:</i> Land som verken er medlem av Den Europeiske Union (EU) eller som gjennom EØS-avtalen har inngått avtale med EU om handel med svin.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/KAPITTEL_2"><h2>Kapittel II. Vilkår ved innførsel og utførsel innenfor EØS</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§4" data-name="§4" id="kapittel-2-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelt</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1">Dyrene skal:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">underkastes en identitetskontroll og klinisk undersøkelse, utført av offentlig veterinær i løpet av de siste 24 timer før forsendelse. Dyrene skal ved undersøkelsen ikke ha vist kliniske tegn på sykdom,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ikke være pålagt slaktet eller være omfattet av dyrehelsemessige restriksjoner som angår svin,</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">ikke komme fra driftsenhet eller område som er omfattet av dyrehelsemessige restriksjoner som angår svin,</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">være merket i samsvar med forskrift om merking, registrering og rapportering av dyr eller tilsvarende bestemmelser gitt i samsvar med direktiv 92/102/EØF.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-2">Oppsamlingssentraler skal være godkjent og tildelt et godkjenningsnummer av offentlig myndighet. Oppsamlingssentralen skal minst oppfylle vilkårene i vedlegg B til denne forskrift. Godkjenningen skal omfatte den kategori av svin som skal innføres eller utføres.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-3">Livdyrforhandlere og deres lokaler skal være registrert, godkjent og tildelt et godkjenningsnummer av offentlig myndighet. Livdyrforhandleren og lokalene skal minst oppfylle vilkårene i vedlegg C til denne forskrift.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§5" data-name="§5" id="kapittel-2-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Transport</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">Dyrene skal ikke på noe tidspunkt fra de forlater opprinnelsesenheten og til de ankommer bestemmelsesstedet, komme i kontakt med andre klauvdyr med lavere helsestatus.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2">Dyrene skal transporteres i samsvar med forskrift av 2. april 2001 nr. 384 om transport av levende dyr, eller tilsvarende bestemmelser gitt i samsvar med direktiv 91/628/EØF. Dyrene skal være egnet til å gjennomføre hele transporten, og dette skal framgå av medfølgende helsesertifikat. I tillegg skal følgende vilkår oppfylles:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2-punkt-1-ledd-1">transportmidler skal vaskes og desinfiseres umiddelbart etter og om nødvendig før hver transport av dyr, eller av produkter som kan påvirke dyrehelse. Desinfeksjonsmidlet som benyttes skal være godkjent av offentlig myndighet. Transportøren skal enten ha egnede rengjørings- og desinfiseringsanlegg som er godkjent av offentlig myndighet, herunder anlegg for oppbevaring av strø og husdyrgjødsel, eller kunne dokumentere at dette utføres av en tredjepart som er godkjent av offentlig myndighet,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2-punkt-2-ledd-1">avføring, avfall, fôr eller andre ting skal ikke renne ut eller falle av under transporten,</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2-punkt-3-ledd-1">transportøren skal sørge for at det føres et eget register for hvert kjøretøy som benyttes til transport av dyr. Registeret skal minst inneholde informasjon om sted og dato for henting og levering av dyr, avsenders og mottakers navn og adresse, art og antall dyr som fraktes, sted og dato for desinfeksjon og opplysninger fra følgedokumenter, som for eksempel serienummer og lignende. Registeret skal oppbevares i minst 3 år,</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2-punkt-4-ledd-1">det skal med transporten følge skriftlig dokumentasjon fra transportør om at dyretransporten utføres av sjåfører og annet hjelpepersonell som har nødvendige faglige kvalifikasjoner og kunnskaper, og</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2-punkt-5-ledd-1">det skal med transporten følge skriftlig erklæring fra transportøren om at vilkårene i denne paragrafen er oppfylt.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§6" data-name="§6" id="kapittel-2-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Helsesertifikat</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1">Dyrene skal følges av et helsesertifikat i original som er underskrevet av offentlig veterinær, og utferdiget på et standardformular utarbeidet eller godkjent av Statens dyrehelsetilsyn – Sentralforvaltningen. Av sertifikatet skal det framgå at vilkårene i denne forskriften, og eventuelle tilleggsgarantier for Aujeszkys′ sykdom (AD) godkjent av EU i henhold til vedtak 2001/618/EF eller EFTA i henhold til vedtak 31/94/COL, er oppfylt. Sertifikatet skal være på ett ark, eller når det er behov for mer enn én side, være utformet slik at sidene utgjør et hele. Sertifikatet skal være påført et serienummer, utdelt av offentlig veterinærmyndighet. Stempel og signatur skal være i en annen farge enn sertifikatet. Hvert sertifikat skal bare omfatte dyr som blir transportert med samme transportmiddel og som skal fra en og samme driftsenhet til samme mottaker. Sertifikatet skal utstedes samme dag som den kliniske undersøkelsen finner sted og etter at den offentlige veterinæren har utført inspeksjoner, besøk og kontroller som er nødvendige i henhold til denne forskrift. Sertifikatet skal utstedes på minst et av mottakerlandets offisielle språk, og er gyldig i 10 dager. Helsekontrollen i forbindelse med utstedelse av helsesertifikatet kan foretas på opprinnelsesenheten eller på en oppsamlingssentral.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-2">Når det gjelder dyr fra godkjente oppsamlingssentraler eller fra en godkjent driftsenhet som inngår i et overvåkningsnettverk som fastsatt i henhold til direktiv 64/432/EØF artikkel 14, kan helsesertifikatet være utstedt på grunnlag av et offisielt dokument som inneholder de nødvendige opplysninger. Dokumentet skal være utfylt av offentlig veterinær ansvarlig for opprinnelsesbesetningen, eller dersom dyrene kommer fra en driftsenhet som inngår i et overvåkningsnettverk, den ansvarlige veterinæren.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-3">Dyrene kan transporteres via en oppsamlingssentral i ett annet EØS-land før forsendelse til mottakerlandet. I dette tilfellet skal det følge med dyrene to helsesertifikater, et utfylt i avsenderlandet og et utfylt av offentlig veterinær ansvarlig for oppsamlingssentralen i transittlandet. Sistnevnte sertifikat skal påføres originalsertifikatets serienummer og heftes ved dette eller en bekreftet kopi. I slike tilfeller skal den samlede gyldighetstiden for sertifikatene ikke overstige 10 dager.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§7" data-name="§7" id="kapittel-2-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilleggskrav for avlsdyr</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1">Dyrene skal før forsendelse ha oppholdt seg på samme driftsenhet i 30 dager eller siden fødsel. Dersom de transporteres via en godkjent oppsamlingssentral i avsenderlandet, skal de ikke ha oppholdt seg der i mer enn 6 dager. Dyrene skal ha opprinnelse i EØS eller tidligere være innført til EØS i samsvar med gjeldende regelverk. Offentlig veterinær skal forvisse seg om at dyrene oppfyller disse vilkår.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2">Dyr til avl som skal innføres til Norge og som kommer fra land eller regioner som ikke har fått godkjent tilleggsgaranti for Aujeszkys′ sykdom (AD) av EU eller EFTA, skal oppfylle følgende vilkår:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1">AD skal være meldepliktig i opprinnelseslandet,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1">det skal ikke ha vært registrert kliniske, patologiske eller serologiske tegn på AD i opprinnelsesbesetningen de siste 12 måneder,</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-3-ledd-1">dersom det i opprinnelsesbesetningen er vaksinert mot AD, skal det kun være benyttet vaksinestamme hvor genet for glykoprotein I er fjernet de siste 12 måneder,</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-4-ledd-1">dyrene skal i de siste 30 dager før forsendelse holdes i et isolat godkjent av offentlig veterinær, slik at direkte eller indirekte kontakt med andre svin ikke har vært mulig,</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-5-ledd-1">dyrene skal ikke være vaksinert,</article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-6-ledd-1">samtlige dyr som holdes isolert, skal etter minimum 21 dager i isolatet ha reagert negativt på en ELISA-test for gl antistoffer, utført i henhold til vedtak 31/94/COL. Dyr eldre enn 4 måneder skal ha reagert negativt på en ELISA-test for påvisning av virus antistoffer, og</article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-7-ledd-1">dyrene må ha oppholdt seg: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">i opprinnelsesbesetningen siden fødsel, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2-punkt-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">i besetningen de sendes fra de siste tre måneder, og for øvrig har oppholdt seg i besetninger med tilsvarende helsestatus siden fødsel.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-3">Attestasjon på at vilkår vedrørende AD er oppfylt, skal framgå i helsesertifikatet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§8" data-name="§8" id="kapittel-2-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilleggskrav for produksjonsdyr</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-1">Dyr til produksjon skal oppfylle vilkårene i § 7 første ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2">Dyr til produksjon som skal innføres til Norge og kommer fra land eller regioner som ikke har fått godkjent tilleggsgaranti for Aujeszkys′ sykdom (AD) av EU eller EFTA, skal oppfylle følgende vilkår:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1">AD skal være meldepliktig i opprinnelseslandet,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-2-ledd-1">det skal ikke være registrert kliniske, patologiske eller serologiske tegn på AD i opprinnelsesbesetningen de siste 12 måneder,</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-3-ledd-1">dyrene skal ikke være vaksinert,</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-4-ledd-1">dyrene skal enten komme fra en besetning som er en del av et offisielt overvåkningsprogram godkjent av EU, og som oppfyller betingelsene i vedlegg D nummer 1 til denne forskrift, eller være isolert og testet i henhold til betingelsene i vedlegg D nummer 2 til denne forskrift,</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-5-ledd-1">dyrene må ha oppholdt seg: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">i opprinnelsesbesetningen siden fødsel, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">i besetningen de sendes fra de siste 3 måneder, og for øvrig har oppholdt seg i besetninger med tilsvarende helsestatus siden fødsel, og</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2-punkt-6-ledd-1">dyrene skal transporteres direkte til bestemmelsesstedet, hvor de skal oppholde seg fram til de skal slaktes. Statens dyrehelsetilsyn ved distriktsveterinæren kan bestemme at dyrene skal føres direkte til slakteri.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3">Attestasjon på at vilkår vedrørende AD er oppfylt, skal framgå i helsesertifikatet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§9" data-name="§9" id="kapittel-2-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilleggskrav for slaktedyr</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1">Dyr skal etter innførsel føres til:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">et slakteri hvor det slaktes så raskt som mulig og senest 72 timer etter ankomst, eller</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">en godkjent oppsamlingssentral hvor dyret så raskt som mulig, og ikke senere enn tre virkedager, føres direkte til slakteri der det slaktes.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-2">Dyr til slakt som skal innføres til Norge og som kommer fra land eller regioner som ikke har fått godkjent tilleggsgaranti for Aujeszkys′ sykdom (AD) av EU eller EFTA, skal oppfylle følgende vilkår:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-2-punkt-1-ledd-1">dyrene skal transporteres direkte til slakteriet de skal slaktes ved,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-2-punkt-2-ledd-1">dersom dyrene er vaksinert, skal det kun ha vært benyttet vaksinestamme hvor genet for glykoprotein I er fjernet,</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-2-punkt-3-ledd-1">det skal ikke ha vært registrert kliniske, patologiske eller serologiske tegn på AD i opprinnelsesbesetningen de siste 3 måneder,</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-2-punkt-4-ledd-1">dyrene skal ha oppholdt seg i opprinnelsesbesetningen de siste 60 dager eller siden fødsel,</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-2-punkt-5-ledd-1">AD skal være meldepliktig i opprinnelseslandet.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-3">Attestasjon på at vilkår vedrørende AD er oppfylt, skal framgå i helsesertifikatet.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/KAPITTEL_3"><h2>Kapittel III. Vilkår ved innførsel fra land utenfor EØS</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§10" data-name="§10" id="kapittel-3-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til avsenderland</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1">Det er bare tillatt å innføre dyr fra land eller territorier utenfor EØS som er godkjent i henhold til vedlegg E til denne forskrift. Landet eller territoriet skal:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">de siste 2 årene ha vært fri for munn- og klauvsjuke, og ikke ha vaksinert mot sykdommen det siste året,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">det siste året ha vært fri for, og ikke ha vaksinert mot klassisk svinepest, afrikansk svinepest, ondartet smittsom griselammelse og smittsomt blæreutslett hos gris (swine vesicular disease),</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">siste 6 måneder ha vært fri for vesikulær stomatitt,</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">ikke tillate innførsel av dyr som er vaksinert mot munn- og klauvsjuke eller klassisk svinepest.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§11" data-name="§11" id="kapittel-3-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle krav</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1">Dyrene skal:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">være født og ha oppholdt seg i territoriet siden fødsel, eller tidligere være innført til territoriet i henhold til vilkårene i direktiv 72/462/EØF kapittel II. Innførselen skal ha skjedd fra et EØS-land eller et land utenfor EØS som er oppført i vedtak 79/542/EØF. Avls- og produksjonsdyr skal ha vært innført for mer enn 6 måneder siden, og slaktedyr for mer enn 3 måneder siden,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ikke være vaksinert mot munn- og klauvsjuke eller klassisk svinepest,</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">de siste 30 dager, eller siden fødsel, ha oppholdt seg i avsenderbesetningen. I denne perioden skal det av offentlig veterinærmyndighet ikke ha vært registrert munn- og klauvsjuke, klassisk svinepest, afrikansk svinepest og smittsomt blæreutslett hos gris innen en radius på 10 km fra besetningen,</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">sendes direkte fra avsenderbesetningen, eller via en oppsamlingssentral godkjent i henhold til vilkårene i vedlegg F til denne forskrift,</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">ikke være pålagt nedslaktet i henhold til nasjonale bekjempelsesprogrammer, og avls- og produksjonsdyr skal i tillegg komme fra besetninger som ikke er underlagt restriksjoner i henhold til nasjonale programmer for bekjempelse av brucellose,</article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">ha gjennomgått en klinisk undersøkelse, utført av offentlig veterinær, i løpet av de siste 24 timer før forsendelse. De skal ved undersøkelsen ikke ha vist kliniske tegn på sykdom, og funnet egnet til å gjennomføre hele transporten og</article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-7-ledd-1">komme fra besetninger hvor det ikke har vært tegn på miltbrann de siste 30 dager. For avls- og produksjonsdyr skal det heller ikke ha vært tegn på rabies i besetningen de siste 6 måneder.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-2">Slaktedyr skal etter innførsel slaktes snarest mulig, og uansett innen 72 timer.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-3">Dyr som transporteres via et EØS-land, skal transporteres til endelig bestemmelsessted snarest mulig.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-4">Dyr som skal testes i henhold til denne forskrift, skal fra første prøvetaking til forsendelse holdes isolert fra klauvdyr som ikke skal forsendes til EØS, eller som har lavere helsestatus. Testingen skal utføres i henhold til bestemmelsene i vedtak 2002/199/EF vedlegg IX. Offentlig veterinær i avsenderlandet skal godkjenne og føre tilsyn med isolatet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§12" data-name="§12" id="kapittel-3-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Transport</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-1">Svin skal transporteres i henhold til bestemmelsene i § 5.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§13" data-name="§13" id="kapittel-3-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Helsesertifikat</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1">Med forsendelsen skal det følge med et helsesertifikat som angitt i § 6 første ledd. Sertifikatet skal i tillegg være på minst et av de offisielle språk i det EØS-landet som utfører grensekontroll.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-2">Offentlig veterinær skal i helsesertifikatet bekrefte at eier eller annen ansvarlig for dyrene, skriftlig har attestert følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1">dyrene er ikke behandlet med stoffer med thyreostatisk, østrogen, androgen eller gestagen virkning for å fremme veksten,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1">dyrene vil før ankomst til EØS ikke komme i kontakt med andre klauvdyr enn svin eller storfe med tilsvarende helsestatus, og kun oppholde seg i områder hvor det de siste 30 dager av offentlig veterinærmyndighet ikke har vært påvist av munn- og klauvsjuke, klassisk svinepest, afrikansk svinepest eller smittsomt blæreutslett hos gris innen en radius på 10 km,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-2-punkt-3-ledd-1">alle transportmidler eller containere som dyrene skal oppholde seg i, oppfyller internasjonale standarder for transport av levende dyr. Transportmiddel og container skal være rengjort og desinfisert med et offentlig godkjent desinfeksjonsmiddel før bruk, og være utformet på en slik måte at avføring, urin, avfall eller fôr ikke kan renne ut eller falle av under transporten.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-3">Dersom dyrene forsendes med fly eller båt, skal kapteinen angi reiserute, inkludert mellomlandinger, i helsesertifikatet. Ved transport med båt forlenges sertifikatets gyldighet med den tiden båttransporten tar.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§14" data-name="§14" id="kapittel-3-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Aujeszkys′ sykdom (AD)</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-5-ledd-1">Vilkårene i § 8 annet og tredje ledd og § 9 annet og tredje ledd skal være oppfylt.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§15" data-name="§15" id="kapittel-3-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Spesielle vilkår</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-6-ledd-1">Dyr som kommer fra land eller territorium omfattet av spesielle vilkår i henhold til vedlegg E til denne forskrift, skal oppfylle vilkår 1 og/eller vilkår 2 som henvist i vedleggets kolonner SV.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1"><i>Vilkår 1:</i> Dyrene skal i løpet av de siste 30 dager ha vært testet for påvisning av antistoffer mot smittsomt blæreutslett og klassisk svinepest. Begge prøvene skal være negative.</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1"><i>Vilkår 2:</i> Dyrene skal ha testet negativt med bufret Brucella antigen test for brucellose hos svin i løpet av de siste 30 dager.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-6-ledd-2">Attestasjon på at betingelsene i denne paragrafen er oppfylt og dato for prøvetaking, skal framgå i helsesertifikatet.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/KAPITTEL_4"><h2>Kapittel IV. Avsluttende bestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§16" data-name="§16" id="kapittel-4-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsyn og kontroll, isolasjon og undersøkelse</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-ledd-1">Svin skal kontrolleres i henhold til forskrift av 31. desember 1998 nr. 1484 om tilsyn og kontroll ved innførsel og utførsel av levende dyr, annet avlsmateriale og animalsk avfall innen EØS, og innførsel av levende dyr fra land utenfor EØS.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-ledd-2">Svin skal etter innførsel isoleres og undersøkes i samsvar med bestemmelsene i forskrift av 6. mars 1995 nr. 237 om bekjempelse av dyresjukdommer og forskrift av 31. januar 1995 nr. 107 om overvåkning av og kontroll med forekomsten av salmonella hos levende dyr.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§17" data-name="§17" id="kapittel-4-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Utgifter</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-2-ledd-1">Alle utgifter forbundet med innførsel og utførsel av svin er det offentlige uvedkommende.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§18" data-name="§18" id="kapittel-4-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-3-ledd-1">Statens dyrehelsetilsyn – Sentralforvaltningen kan dispensere fra bestemmelsene i denne forskrift og sette vilkår for dispensasjon.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§19" data-name="§19" id="kapittel-4-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Sikkerhetsbestemmelser</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-4-ledd-1">Landbruksdepartementet kan på kort varsel og uten erstatning for importøren stoppe innførsel eller utførsel av svin, dersom spesielle forhold vedrørende avsenderlandets zoosanitære situasjon eller andre forhold skulle tilsi dette.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§20" data-name="§20" id="kapittel-4-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Straffebestemmelser</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-1">Overtredelse av bestemmelsene i denne forskriften er straffbar, jf. husdyrloven § 19.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/§21" data-name="§21" id="kapittel-4-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 21</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-6-ledd-1">Denne forskriften trer i kraft 5. april 2002.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-6-ledd-2">Fra samme dato oppheves forskrift av 31. desember 1998 nr. 1490 om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel svin.</article></article></section><section class="section" data-name="vedleggA" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/KAPITTEL_5"><h2>Vedlegg A. Administrative enheter som tilsvarer region</h2><article class="defaultP"><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norge</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">fylke</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Danmark</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">amt eller øy</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sverige</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">län</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Finland</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">lääni/län</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Belgia</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">province/provincie</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tyskland</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Regierungsbezirk</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Frankrike</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">département</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Italia</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">provincia</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nederland</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">rvv-kring</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Storbritannia</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">county</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Skottland</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">district eller island area</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Irland</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">county</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spania</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">provincia</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Portugal</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">fastlandet: distrito, øvrig: região autónoma</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Østerrike</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bezirk</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hellas</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">νoμóζ</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="vedleggB" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/KAPITTEL_6"><h2>Vedlegg B. Oppsamlingssentraler i EØS-land</h2><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1">For å bli godkjent av offentlig myndighet skal oppsamlingssentralen oppfylle minst følgende vilkår:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">være under tilsyn av en offentlig veterinær og inspiseres regelmessig for å sikre at godkjenningskravene til enhver tid er oppfylt,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ligge i et område som ikke er omfattet av relevante dyrehelsemessige restriksjoner,</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1">være rengjort og desinfisert før hver gang de tas i bruk, etter anvisning fra offentlig veterinær,</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1">avhengig av kapasiteten ha: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">lokaler som kun er beregnet til dette formål når de benyttes som oppsamlingssentral,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">egnede lokaler for lasting, lossing og oppstalling med tilstrekkelig god standard for dyrene, for vanning og fôring av dyrene, og for å gi dem enhver nødvendig behandling. Lokalene skal være lette å rengjøre og desinfisere,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">egnede lokaler for inspeksjoner,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">egnede lokaler for isolering,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-5-ledd-1">egnet utstyr for rengjøring og desinfisering av lokaler og transportmidler,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-6-ledd-1">egnede lokaler for oppbevaring av fôr, avfall og gjødsel,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-7-ledd-1">et egnet system for oppsamling av avløpsvann, og</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-8-ledd-1">et kontor for den offentlige veterinæren,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1-punkt-5-ledd-1">kun ta inn dyr som oppfyller vilkårene i denne forskrift og som er identifisert. Eieren av eller den som har ansvar for oppsamlingssentralen, skal ved dyrenes ankomst kontrollere eller få kontrollert dyrenes identifikasjonsmerke, samt de helsedokumenter eller andre dokumenter som skal følge med dyrene.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-2">Eieren av eller den som har ansvar for oppsamlingssentralen, skal på grunnlag av dokumentet som følger med dyrene, eller på grunnlag av dyrenes identifikasjonsnumre eller identifikasjonsmerker, føre opp følgende opplysninger i et register eller i en database, og oppbevare dem i minst 3 år:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-2-punkt-1-ledd-1">eierens navn, dyrenes opprinnelse, mottakelsesdato og forsendelsesdato, antall og identifikasjon for svin som ankommer sentralen, og deres påtenkte bestemmelsessted, og</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-2-punkt-2-ledd-1">transportørens registreringsnummer og registreringsnummeret på det transportmiddelet som bringer eller henter dyrene på sentralen.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-3">Den offentlige veterinæren som har ansvar for oppsamlingssentralen skal foreta alle nødvendige undersøkelser av dyr som ankommer sentralen.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-4">Godkjenningen kan tilbakekalles eller midlertidig oppheves av offentlig veterinærmyndighet ved eventuelle brudd på gjeldende regelverk.</article></section><section class="section" data-name="vedleggC" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/KAPITTEL_7"><h2>Vedlegg C. Livdyrforhandlere</h2><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1">For å bli godkjent av offentlig myndighet skal livdyrforhandleren oppfylle minst følgende vilkår:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">bare ta inn dyr som oppfyller vilkårene i denne forskrift og som er identifisert. For dette formål skal eieren av eller den som har ansvar for oppsamlingssentralen, ved dyrenes ankomst kontrollere eller få kontrollert dyrenes identifikasjonsmerke, samt de helsedokumenter eller andre dokumenter som skal ledsage dyrene,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">på grunnlag av dokumentet som ledsager dyrene, eller på grunnlag av dyrenes identifikasjonsnumre eller identifikasjonsmerker føre opp følgende opplysninger i et register eller i en database og oppbevare dem i minst tre år: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">eierens navn, dyrenes opprinnelse, kjøpsdato, kategorier, antall og identifikasjon for kjøpt svin,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">transportørens registreringsnummer og registreringsnummeret på den lastebilen som bringer eller henter dyrene på sentralen,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">kjøperens navn og adresse og dyrenes bestemmelsessted, og</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">kopier av reiseplaner og helsesertifikatenes serienumre, og</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">dersom dyrene oppholder seg i livdyrforhandlerens lokaler, skal denne påse at: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">personalet som har ansvar for dyrene får tilstrekkelig opplæring for å kunne oppfylle kravene i denne forskrift og krav til dyrenes pleie og velferd, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">den offentlige veterinæren regelmessig undersøker dyrene og om nødvendig tar prøver av dem, og at alle nødvendige tiltak treffes for å unngå spredning av sykdom.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-2">Anlegg som benyttes av livdyrforhandlere skal oppfylle minst følgende vilkår:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-1-ledd-1">være under tilsyn av en offentlig veterinær og inspiseres regelmessig for å sikre at godkjenningskravene til enhver tid er oppfylt,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-2-ledd-1">ikke ligge i et område som er omfattet av relevante dyrehelsemessige restriksjoner,</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-3-ledd-1">være rengjort og desinfisert før hver gang de tas i bruk, etter anvisning fra offentlig veterinær,</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-4-ledd-1">anlegget skal ha: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">egnede lokaler med tilstrekkelig kapasitet, med særlig egnede inspeksjonslokaler og isolasjonslokaler, slik at alle dyr kan isoleres i tilfelle utbrudd av en smittsom sykdom,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">egnede lokaler for lossing og oppstalling med tilstrekkelig god standard for dyrene, for vanning og fôring av dyrene, og for å gi dem enhver nødvendig behandling. Lokalene må være lette å rengjøre og desinfisere,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">et egnet mottaksområde for strø og husdyrgjødsel, og</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-2-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">et egnet system for oppsamling av spillvann.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-3">Godkjenningen kan oppheves eller midlertidig tilbakekalles av offentlig veterinærmyndighet ved eventuelle brudd på gjeldende regelverk.</article></section><section class="section" data-name="vedleggD" id="kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/KAPITTEL_8"><h2>Vedlegg D. Aujeszkys′ sykdom (AD)</h2><article class="defaultP"><i>Nummer 1</i></article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1">Minst 15% av avlsdyrene, og uansett minst 25 individer, skal testes årlig. Testingen skal fordeles jevnt gjennom året. Den skal deles opp i 3 tilnærmet like perioder, med minst to måneder mellom hver periode.</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-2">Forflytning av dyr til overvåkede besetninger skal kun skje fra besetninger med tilsvarende eller høyere status.</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-3">Det skal ikke ha vært klinisk utbrudd av AD innenfor en radius av 2 km fra opprinnelsesbesetningen de siste 60 dager.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Nummer 2</i></article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-4">Dyrene skal isoleres før forsendelse og undersøkes for Aujeszkys′ sykdom med negativt resultat i løpet av de siste 10 dager. Testen skal skje i henhold til vedtak 31/94/COL.</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-5">Antall dyr som skal testes framgår av tabellen. <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Antall dyr i isolat</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Antall dyr som skal testes</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under 25</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">25-100</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">25</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Over 100</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">30</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="vedleggE" id="kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/KAPITTEL_9"><h2>Vedlegg E.</h2><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Land</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Kode</i></th><th colspan="4" data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Kategori godkjent for</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Spesifisering av områder i landet som er godkjente</i></th></tr><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th colspan="2" data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Avl/produksjon</i></th><th colspan="2" data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Slakting</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>MS</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>SV</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>MS</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>SV</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Canada</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">CA</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">C</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hele landet</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Chile</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">CL</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">C</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hele landet</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Island</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">IS</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">C</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">D</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hele landet</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kypros</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">CY</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">C</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">D</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hele landet</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">New Zealand</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">NZ</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">C</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">D</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hele landet</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sveits</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">CH</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">C</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">D</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hele landet</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tsjekkia</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">CZ</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">C</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">D</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hele landet</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">CZ-1</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">C</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">D</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hele landet unntatt provinsene Komeriz, Vyskov, Hodonin, Uherske, Hraditse, Zlin og Vsetin</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">CZ-2</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">C</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">D</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Provinsene Komeriz, Vyskov, Hodonin, Uherske, Hraditse, Zlin og Vsetin</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ungarn</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">HU</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">C</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">D</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hele landet</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">MS: model sertifikat som skal benyttes, jf. SANCO.<p class="leddfortsettelse">SV: spesielle vilkår som skal oppfylles, jf. § 15.</p></article></section><section class="section" data-name="vedleggF" id="kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-03-25-304/KAPITTEL_10"><h2>Vedlegg F. Oppsamlingssentraler i land utenfor EØS</h2><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1">Oppsamlingssentralen skal være godkjent og tildelt et godkjenningsnummer av offentlig myndighet, for den aktuelle kategori av svin. For å bli godkjent må oppsamlingssentralen oppfylle minst følgende vilkår:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-1-ledd-1">være under tilsyn av offentlig veterinær, som særlig skal føre tilsyn med at betingelsene i denne forskrift er oppfylt,</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ligge i et område som ikke er underlagt forbud eller restriksjoner i henhold til relevant EØS- eller nasjonalt regelverk,</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-3-ledd-1">være rengjort og desinfisert hver gang før de tas i bruk, etter anvisning fra offentlig veterinær,</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1">avhengig av kapasiteten ha: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">lokaler som kun er beregnet til dette formål når de benyttes som oppsamlingssentral,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">egnede lokaler for lasting, lossing og oppstalling med tilstrekkelig god standard for vanning og fôring av dyrene, og for å gi den enhver nødvendig behandling. Lokalene skal være lette å rengjøre og desinfisere,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">egnede lokaler for inspeksjoner,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">egnede lokaler for isolering,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-5-ledd-1">egnet utstyr for rengjøring og desinfisering av lokaler og transportmidler,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-6-ledd-1">egnede lokaler for oppbevaring av fôr, avfall og gjødsel,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-7-ledd-1">et egnet system for oppsamling av avløpsvann, og</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-8-ledd-1">et kontor for den offentlige veterinæren,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-5-ledd-1">kun ta imot: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">dyr som oppfyller vilkårene i denne forskrift og som er individuelt merket slik at sporbarhet sikres, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">slaktedyr som oppfyller betingelser som tilsvarer vilkårene i direktiv 72/462/EØF, og</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1-punkt-6-ledd-1">stå under regelmessig tilsyn som etterser at vilkårene for godkjenning oppfylles.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-2">Eieren av eller den som er ansvarlig for oppsamlingssentralen skal sikre at dyrene er tilstrekkelig merket og følges av de nødvendige dokumenter. Vedkommende skal på grunnlag av dokumentet som ledsager dyrene, eller på grunnlag av dyrenes identifikasjonsnumre eller identifikasjonsmerker, føre opp følgende opplysninger i et register eller i en database og oppbevare dem i minst 3 år:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-2-punkt-1-ledd-1">eierens navn, dyrenes opprinnelse, mottakelsesdato og forsendelsesdato, antall og identifikasjon for svin som ankommer sentralen, og deres påtenkte bestemmelsessted, og</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-10-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-2-punkt-2-ledd-1">transportørens registreringsnummer og registreringsnummeret på det transportmiddelet som bringer eller henter dyrene på sentralen.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-3">Godkjenningen kan tilbakekalles eller midlertidig oppheves av offentlig veterinærmyndighet ved eventuelle brudd på gjeldende regelverk.</article></section></main></body></html>