<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om verdipapirforetaks plikt til å føre oppgaver over mottatte og utførte oppdrag.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2002-02-27-226</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2002-02-27-226</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2002 hefte 3</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2003-03-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1996-09-26-950</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1997-06-19-79/§9-7</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2002-03-12</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2002-0215</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskr. om oppgaveplikt</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om verdipapirforetaks plikt til å føre oppgaver over mottatte og utførte oppdrag.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Kredittilsynet 27. februar 2002 med hjemmel i lov av 19. juni 1997 nr. 79 om verdipapirhandel § 9-7.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2002-02-27-226</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om verdipapirforetaks plikt til å føre oppgaver over mottatte og utførte oppdrag.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-02-27-226" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om verdipapirforetaks plikt til å føre oppgaver over mottatte og utførte oppdrag.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-02-27-226/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift av 26. september 1996 nr. 950 om verdipapirforetaks plikt til å føre oppgaver over mottatte og utførte oppdrag gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Oppdragsoppgaven og omsetningsoppgaven skal føres elektronisk og skal oppbevares på betryggende måte etter bestemmelsene i forskriften her.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">For hvert oppdrag skal oppgaven minimum inneholde oversikt over dato og klokkeslett for mottakelse. Opplysningene skal fremkomme automatisk ved innleggelse av ordren. Foretaket skal etablere interne rutiner for når retting av disse opplysningene kan finne sted, samt nærmere krav til prosedyren ved slik retting. Der opplysningene er rettet, skal oppgaven både vise tidspunktet for innleggelse av ordren, samt hvilket tidspunkt det er rettet til. Oppdragsoppgaven skal videre inneholde oppdragsgivers navn og ev. kundenummer og ev. navn på den som opptrer på vegne av oppdragsgiveren, betegnelsen på de finansielle instrumentene, det beløp/antall og ev. kurs oppdraget gjelder, om oppdraget gjelder kjøp, salg eller tegning, oppdragets varighet, på hvilket medium oppdraget ble mottatt, samt navn på den megleren som mottar oppdraget. Ved driftsstans plikter verdipapirforetaket å registrere oppdrag som ble mottatt i driftsstansperioden i den elektroniske oppdragsoppgaven så snart stansen er opphørt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 annet ledd nr. 2 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">klokkeslett ved omsetning av finansielle instrumenter som ikke er registrert på børs eller annet regulert marked. Opplysningene skal fremkomme automatisk ved innleggelse av omsetningen. Foretaket skal etablere interne rutiner for når retting av disse opplysningene kan finne sted, samt nærmere krav til prosedyren ved slik retting. Der opplysningene er rettet, skal oppgaven både vise tidspunktet for innleggelse av omsetningen, samt hvilket tidspunkt det er rettet til. Ved driftsstans plikter verdipapirforetaket å registrere omsetninger som ble mottatt i driftsstansperioden i den elektroniske omsetningsoppgaven så snart stansen er opphørt.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-02-27-226/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. mars 2003.</article></section></main></body></html>