<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om promilleprogram. Delegering til Justis- og politidepartementet. Iverksettelse.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2002-06-12-1920</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2002-06-12-1920</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og politidepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2005 hefte 11 s 1695</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2002-06-12</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1996-06-28-618</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1902-05-22-10/§53</li><li>forskrift/1996-06-28-618</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2005-09-02</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2005-0821</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om promilleprogram</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om promilleprogram. Delegering til Justis- og politidepartementet. Iverksettelse.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Justis- og politidepartementet 12. juni 2002 med hjemmel i Almindelig borgerlig Straffelov (Straffeloven) 22. mai 1902 nr. 10 § 53 nr. 6, jf. forskrift 28. juni 1996 nr. 618 om promilleprogram. Delegering til Justis- og politidepartementet. Iverksettelse, del II.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2002-06-12-1920</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om promilleprogram. Delegering til Justis- og politidepartementet. Iverksettelse.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-12-1920" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om promilleprogram. Delegering til Justis- og politidepartementet. Iverksettelse.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-12-1920/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 28. juni 1996 nr. 618 om promilleprogram. Delegering til Justis- og politidepartementet. Iverksettelse, gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Programmet skal utformes ut fra den enkeltes forutsetninger og behov. Innholdet skal bygges opp med tanke på å hindre at siktede i fremtiden kjører med promille, og å fremme vedkommendes sosiale ansvarlighet. Målsettingen er å øke bevisstheten om egen atferd og konsekvensene av denne. Programmet skal tilføre siktede kunnskaper om og synliggjøre mulige følger av kjøring med promille. I tillegg skal det understreke nødvendigheten av å ta ansvar for egne handlinger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Alle promilleprogram skal inneholde 20-30 timer samtaleorientert undervisning, fordelt på mellom to og tre måneder. Undervisningen kan gis individuelt eller i grupper. Der det er praktisk mulig, bør gjennomføringen skje i grupper.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">I tillegg skal promilleprogrammet bestå av behandling av alkoholmisbruket. Behandlingen skal foretas av personer fra behandlingsapparatet. Omfanget og behandlingstypen må tilpasses individuelt. Minstekravet er at domfelte settes i kontakt med behandlingsapparatet. Dersom domfelte skal gjennomføre et mer omfattende behandlingsopplegg, skal bare oppstarten av behandlingen inngå som en del av promilleprogrammet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Dom på promilleprogram i medhold av straffeloven § 53 nr. 3 bokstav e, innebærer at domfelte skal få oppfølging av friomsorgen. Gjennomføringstiden er ett år hvis ikke retten uttrykkelig bestemmer noe annet. Omfanget og innholdet i de individuelle samtalene skal tilpasses den enkeltes behov for hjelp og støtte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Friomsorgen skal føre kontroll med at domfelte gjennomfører programmet. Samarbeidspartnere skal melde fra om alle uregelmessigheter til friomsorgen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Et generelt forbud mot å bruke alkohol eller andre berusende eller bedøvende midler, eller å kontrollere rusbruk gjennom urin- og utåndingsprøver, er bare en del av programmet dersom dette er fastsatt særskilt i den enkelte dommen.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-12-1920/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>