<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om eksamen ved Høgskolen i Nord-Trøndelag.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2002-06-20-1258</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2002-06-20-1258</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Utdannings- og forskningsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2002 hefte 15</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2002-10-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1996-05-02-563</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1995-05-12-22/§50</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2002-11-15</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2002-1094</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om eksamen ved HiNT</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om eksamen ved Høgskolen i Nord-Trøndelag.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av styret for Høgskolen i Nord-Trøndelag 20. juni 2002 med hjemmel i lov av 12. mai 1995 nr. 22 om universiteter og høgskoler § 50 nr. 7.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2002-06-20-1258</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om eksamen ved Høgskolen i Nord-Trøndelag.<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Virkeområde</li><li>§ 2. Eksamen eller prøve</li><li>§ 3. Eksamens- og prøveformer</li><li>§ 4. Karaktersystem</li><li>§ 5. Rett til å gå opp til eksamen</li><li>§ 6. Oppmelding til eksamen</li><li>§ 7. Utsatt og ny eksamen</li><li>§ 8. Fritak fra eksamen</li><li>§ 9. Muntlig eksamen</li><li>§ 10. Eksamen under særlige vilkår</li><li>§ 11. Bruk av hjelpemidler</li><li>§ 12. Bestemmelser for hjemmeeksamener, nettbaserte eksamener og løpende vurdering</li><li>§ 13. Fusk</li><li>§ 14. Sensorer og sensur</li><li>§ 15. Klage over formelle feil ved eksamen og over karakterfastsetting</li><li>§ 16. Vitnemål. Karakterutskrift</li><li>§ 17. Utfyllende bestemmelser</li><li>§ 18. Forholdet til nasjonale rammeplaner</li><li>§ 19. Retningslinjer for eksamenskandidater mv.</li><li>§ 20. Ikrafttredelse</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258" id="dokument"><h1>Forskrift om eksamen ved Høgskolen i Nord-Trøndelag.</h1><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§1" data-name="§1" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-1">Eksamensforskriften omfatter alle eksamener som inngår i godkjente fag eller studium ved Høgskolen i Nord-Trøndelag.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§2" data-name="§2" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Eksamen eller prøve</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-1-ledd-1">Et studium er sammensatt av flere fag eller hovedemner som igjen kan være delt inn i ulike emner. Betegnelsen kurs nyttes om den undervisning som gis i et fag eller emne.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-2-ledd-1">Omfanget av et fag eller emne i høgskolens fag- og studieplaner måles i studiepoeng der 60 studiepoeng svarer til normal arbeidsinnsats i et helt studieår.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-3-ledd-1">Ved høgskolen kan det avlegges fag- og emneeksamener. Hvilke eksamener som inngår i et godkjent studium og som gir grunnlag for tittel/grad, framgår av rammeplaner/fagplaner eller egne studieplaner.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-4-ledd-1">Som eksamen regnes prøve i et fag eller emne som inngår i vurderingsgrunnlaget for fastsetting av karakter. Det kan være: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">skriftlig og/eller muntlig prøve</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">praktiske prøver og arbeider</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">framsyninger, framføringer som f.eks. konserter o.a.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">utført laboratoriearbeid, prosjektarbeid, praksisrapport, seminararbeid eller annen dokumentasjon.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§3" data-name="§3" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Eksamens- og prøveformer</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-1-ledd-1">Eksamener og prøver kan organiseres som individuelle prøver, gruppeprøver og hjemmeprøver. Gruppeeksamen kan avholdes bare for en del av et studium i samsvar med godkjent rammeplan eller studieplan. For mindre studieenheter gjelder ikke denne begrensningen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-2-ledd-1">Hvilke eksamens- eller prøveformer som skal inngå i en samlet vurdering i et fag/emne og hvordan bedømmelse av ulike deleksamener vektes, skal framgå av studie- eller fagplaner.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§4" data-name="§4" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Karaktersystem</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-4-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-4-punkt-1-ledd-1">Vurderingsuttrykket ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering skal være «bestått»/«ikke bestått» eller en gradert skala med fem trinn fra A til E for «bestått» og F for «ikke bestått».</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-4-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-4-punkt-2-ledd-1">Når karakter i et fag, hovedemne eller emne fastsettes på grunnlag av flere deleksamener, skal alle deleksamener være bestått før endelig karakter gis.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§5" data-name="§5" id="paragraf-5"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Rett til å gå opp til eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-1-ledd-1">Retten til å gå opp til eksamen er fastsatt i lovens § 40.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-2-ledd-1">Studenter som er tatt opp ved høgskolen har rett til å ta tilleggsfag ved alle avdelinger på linje med studenter ved avdelingen. Avdelingsstyret avgjør om tilbud om tilleggsfag kan gis, og i tilfelle i hvor stort omfang i det enkelte studietilbud. Frist for registrering settes til 14 dager etter studiestart i hvert semester.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-3-ledd-1">For å kunne avlegge eksamen i et fag/emne kan det være krav om at bestemte eksamener eller prøver skal være fullført på forhånd, eller det kan være krav om å ha fulgt obligatorisk undervisning og/eller praksis e.a. Disse bestemmelsene framgår av studieplan eller fagplan. Bare de studenter som oppfyller disse kravene har rett til å gå opp til eksamen i vedkommende fag/emne.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-4-ledd-1">En student har rett til å framstille seg til eksamen i samme fag/emne 3 ganger. For veiledete praksisstudier er det bare anledning til å framstille seg to ganger. I særlige tilfeller kan avdelingsstyret etter søknad gjøre unntak for disse bestemmelsene.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-5-ledd-1">Når en student har avlagt eksamen på nytt, gjelder den beste karakteren.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-6-ledd-1">Retten til å fortsette ved et studium, eller å få rett til å ta fag/emner på høyere årstrinn i flerårige studier, kan reguleres ved særskilt krav for hvert enkelt studium. Slike krav fastsettes av avdelingsstyret og skal framgå av studieplan eller fagplan.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-7-ledd-1">En kandidat som har gjennomført et studium, har rett til å forbedre karakter inntil 1 år etterpå uten å betale eksamensavgift som privatist. Det samme gjelder studenter som har forlatt høgskolen uten å ha fullført sitt studium. Dersom studieplan eller fagplan i mellomtiden er endret, kan kandidaten i dette tilfelle ikke kreve å få gå opp til eksamen etter de tidligere gjeldende bestemmelser og pensum.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§6" data-name="§6" id="paragraf-6"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppmelding til eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-1-ledd-1">Skriftlige skoleeksamener avvikles normalt ved slutten av det semesteret eller den terminen undervisningen i faget eller emnet avsluttes. Tid for eksamen fastsettes av avdelingen og kunngjøres ved starten av det semesteret eksamen er planlagt i, eventuelt i etterkant av oppmeldingsfristen. Det kan tas forbehold om endringer. Oppmelding til eksamen skjer automatisk i forhold til det studieprogram en student er opptatt til. Ved studier og fag som ikke har kollektiv oppmelding, skal det være individuell oppmelding, normalt via det web-baserte studieadministrative systemet (Arena Høgskole). Registreringen gjelder for ett semester og skal normalt skje innen 1. oktober i høstsemesteret og 1. mars i vårsemesteret. Den enkelte student er via det samme systemet ansvarlig for å kontrollere at eksamensoppmeldingene er korrekt registrert.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-2-ledd-1">En kandidat kan trekke seg fra en eksamen slik at det ikke blir registrert som et forsøk. Det må i så fall normalt skje via det web-baserte studieadministrative systemet (Arena Høgskole) minst to uker før eksamensdato.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-3-ledd-1">Hvis en som er oppmeldt unnlater å møte til eksamen uten å ha gyldig grunn, regnes det som ett forsøk. Gyldig grunn er sykdom eller sterke velferdsgrunner som skal være bekreftet ved legeattest/annen skriftlig bekreftelse. Denne dokumentasjonen skal leveres snarest mulig, og senest innen en uke til eksamensadministrasjonen.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§7" data-name="§7" id="paragraf-7"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Utsatt og ny eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-1-ledd-1">Det skal holdes utsatt eksamen for kandidater som har gyldig fravær (sykdom/sterke velferdsgrunner) ved ordinær eksamen. Kandidater som ikke har bestått, men møtt til ordinær eksamen, kan samtidig melde seg opp til ny eksamen. Utsatt/ny eksamen holdes normalt innen utgangen av påfølgende semester. Eksamensformen da vil normalt være den samme som ved ordinær eksamen, men kan i forståelse med kandidaten(e) være en annen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1">Kandidater som ønsker å forbedre karakter, har anledning til å melde seg opp til ny eksamen.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§8" data-name="§8" id="paragraf-8"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak fra eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-8-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-8-punkt-1-ledd-1">En student skal få fritak fra eksamen eller prøve når det godtgjøres at tilsvarende eksamen eller prøve er avlagt ved samme eller annen institusjon, jf. § 49 i loven. Dekan avgjør saker om fritak.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-8-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-8-punkt-2-ledd-1">Søknad om fritak for eksamen eller prøve må være framsatt senest innen 1 måned før oppmeldingsfristen for den aktuelle eksamen. Fritak for eksamen eller prøve skal framgå på vitnemål og karakterutskrift, med angivelse av på hvilket grunnlag fritaket er gitt.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§9" data-name="§9" id="paragraf-9"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Muntlig eksamen</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-9-ledd-1">I henhold til § 50 nr. 3 i loven er muntlig eksamen offentlig. Sensor(ene) får myndighet til å avgjøre om eksamen skal være lukket for enkelte kandidater etter individuelle og begrunnede søknader.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§10" data-name="§10" id="paragraf-10"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Eksamen under særlige vilkår</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-1-ledd-1">Kandidater som av medisinske eller andre grunner har behov for særordninger i forbindelse med eksamen, må søke om dette innen en nærmere fastsatt dato, normalt innen 1. mars og 1. oktober. Behovet må dokumenteres med legeattest eller attest fra andre sakkyndige, ikke eldre enn 3 md. Attesten må inneholde en spesifikasjon av behovet for særordninger i en eksamenssituasjon. I særlige tilfelle kan det dispenseres fra denne fristen. Det skal søkes for hver eksamensperiode, men kandidater med kroniske lidelser/varige funksjonshemninger trenger ikke nye attester eller ny søknad.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-2-ledd-1">Særordninger kan gis til kandidater som f.eks. har kroniske lidelser, fysiske funksjonshemninger, psykiske problemer, gravide som har behov for hvile, mødre som ammer, kandidater med dysleksi eller som ikke har norsk som morsmål.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-3-ledd-1">Særordninger kan gis i form av spesielle fysiske tilrettelegginger, spesielle hjelpemidler og/eller utvidet tid til eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-4-ledd-1">Til vanlig kan det innvilges inntil 25%, men maksimum 1 time, utvidet eksamenstid. Studenter med annet morsmål enn norsk, kan få utvidet eksamenstid de to første semestrene. Ved hjemmeeksamen kan det gis inntil 48 timers utvidelse av tiden, inklusive eventuelt lørdag og søndag. Ved sterk funksjonshemning e.a. kan ytterligere utviding av eksamenstid innvilges.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-5-ledd-1">Kandidater som ikke har norsk som morsmål, skal normalt gis adgang til å bruke tospråklige ordbøker. I særskilte tilfelle kan en kandidat etter søknad få oppgavetekst på engelsk og tillatelse til å besvare oppgaven på engelsk.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-6-ledd-1">Alternative eksamensformer kan benyttes for kandidater som pga. kroniske lidelser eller sterke funksjonshemninger e.a. ikke kan gjennomføre eksamen med ordinær eksamensform.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§11" data-name="§11" id="paragraf-11"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Bruk av hjelpemidler</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-1-ledd-1">Hjelpemidler under eksamen kan omfatte alle skrevne og trykte hjelpemidler, kalkulator og eventuelt tegneutstyr. Oversikt over tillatte hjelpemidler ved skoleeksamener skal være angitt for det enkelte fag eller emne i vedkommende fag- eller studieplan, og skal tydelig framgå av eksamensoppgaven.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-2-ledd-1">Kalkulatortypen skal være godkjent av vedkommende avdeling på forhånd.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-3-ledd-1">Mobiltelefoner og annet kommunikasjonsutstyr må være avslått og oppbevares på anvist plass i eksamenslokalet.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-4-ledd-1">Bruk av ikke tillatte hjelpemidler betraktes som fusk. Besittelse av ikke tillatte hjelpemidler etter at eksamen er igangsatt, betraktes som forsøk på fusk.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§12" data-name="§12" id="paragraf-12"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Bestemmelser for hjemmeeksamener, nettbaserte eksamener og løpende vurdering</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-12-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-12-punkt-1-ledd-1">Bestemmelsene om hjemmeeksamener, nettbaserte eksamener og løpende vurdering (mappevurdering) vil i generell form være tatt inn i studie- eller fagplaner, jf. § 2 og § 3 i denne forskriften.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-12-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-12-punkt-2-ledd-1">I tillegg gir avdelingene mer detaljert informasjon om og bestemmelser for slike eksamener i enkelte emner, fag eller studier. I denne informasjonen ligger også angivelse av tidsfrister og varighet, krav til presentasjons- og innleveringsform, antall eksemplar av besvarelsen mv. Disse bestemmelsene er på samme måte forpliktende for studentene for å kunne gjennomføre en gyldig eksamen som denne forskriften.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-12-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-12-punkt-3-ledd-1">I den detaljerte informasjonen fra avdelingen skal det angis hvordan løpende vurdering (mappevurdering) blir lagt opp og gjennomført fram til endelig karakterfastsetting.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-12-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-12-punkt-4-ledd-1">Studenter som deltar i gruppeeksamen, men som unndrar seg arbeid og forpliktelser i den sammenheng, kan få eksamen annullert.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§13" data-name="§13" id="paragraf-13"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Fusk</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-1-ledd-1">Dersom det under en eksamen oppstår mistanke om fusk eller forsøk på fusk, skal studenten straks gjøres oppmerksom på at han/hun vil bli rapportert. Dette gjelder også for student som eventuelt yter hjelp. Studenten kan da velge om han/hun vil avbryte eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-2-ledd-1">Fusk eller forsøk på fusk ved hjemmeeksamen kan være avskrift eller tilnærmet avskrift av litteratur, internettdokumenter o.a. uten kildehenvisninger. Ved individuell hjemmeeksamen vil i tillegg mangel på selvstendighet i arbeidet, f.eks. ved at besvarelser er svært likt utformet, eller at besvarelsen åpenbart er utført av andre enn studenten, bli regnet som fusk.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-3-ledd-1">Konsekvensen for studenten ved fusk/forsøk på fusk er annullering av eksamen og inntil ett års utestenging fra alle høgre utdanningsinstitusjoner, jf. § 54 nr. 1 og § 42 nr. 3 i loven. Sensurresultatet skal settes til «ikke bestått» der det er dokumentert fusk eller forsøk på fusk.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-4-ledd-1">Alle saker der det er avdekket fusk eller forsøk på fusk, skal oversendes Klagenemnda ved Høgskolen i Nord-Trøndelag til endelig avgjørelse. Klagenemnda etterprøver sakens bevismateriale, og annullerer eksamen dersom disse er holdbare, og fatter vedtak om utestenging av studenten som følge av fusk/forsøk på fusk ved eksamen.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§14" data-name="§14" id="paragraf-14"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Sensorer og sensur</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-1-ledd-1">Regler om sensur framgår av lovens § 50 nr. 2, 4 og 5.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-2-ledd-1">Avdelingsstyret selv oppnevner interne og eksterne sensorer. Avdelingsstyret fastsetter også hvordan ekstern sensor skal benyttes i vurderingsarbeidet. Disse bestemmelsene tas inn i fagplan og studieplan.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-3-ledd-1">For større skriftlige arbeider, kandidatoppgaver, hovedoppgaver e.l. kan sensurfristen på 3 uker forlenges. Likeledes forlenges sensurfristen dersom det ikke er mulig å skaffe kvalifiserte sensorer i tide.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-4-ledd-1">Sensur kunngjøres via det web-baserte studieadministrative systemet (Arena Høgskole) og ved oppslag der studentnummer benyttes.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§15" data-name="§15" id="paragraf-15"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage over formelle feil ved eksamen og over karakterfastsetting</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-15-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-15-punkt-1-ledd-1">Framgangsmåten ved klage over formelle feil ved eksamen og over karakterfastsettingen er fastlagt i lovens § 51 og § 52.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-15-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-15-punkt-2-ledd-1">Krav om begrunnelse for karakterfastsetting og klage over karakterfastsetting framsettes skriftlig til avdelingen. Klage over formelle feil ved eksamen framsettes skriftlig og sendes via avdeling til Klagenemnda ved Høgskolen i Nord-Trøndelag.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-15-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-15-punkt-3-ledd-1">Ved klage på karakterfastsettingen på gruppeoppgave/-eksamen, må alle de som er bedømt samlet, samtykke i og skrive under på klagen.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-15-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-15-punkt-4-ledd-1">Ved bruk av løpende vurdering kan klage over karakter bare framsettes når resultat fra fag, emne eller emnegruppe er kunngjort. Studenten har likevel klageadgang i fall en vurdering av en separat prøve er «ikke bestått» og det innebærer at fullstendig eksamen ikke kan gjennomføres, eller «bestått»-karakter i faget eller emnegruppen ikke kan oppnås. I så fall oppnevnes ny ekstern sensor.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§16" data-name="§16" id="paragraf-16"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Vitnemål. Karakterutskrift</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-1-ledd-1">Vitnemål og Diploma Supplement skal utstedes etter avsluttet grad, yrkesutdanning eller annet utdanningsprogram. For mindre enheter eller ikke fullførte yrkesutdanninger eller annet utdanningsprogram utstedes karakterutskrift.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-2-ledd-1">Studenter som har fått fritak etter § 49 i lov om universiteter og høgskoler, og som tilfredsstiller kravene til fullført studium, kan få vitnemål dersom minst ett år av studiet er gjennomført ved høgskolen. Dersom en mindre del av studiet er tatt ved høgskolen, vurderes det i hvert tilfelle hvilken institusjon som skal utstede vitnemål.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-3-ledd-1">Det utstedes normalt kun ett vitnemål pr. kandidat. Dersom en kandidat tar tilleggsfag slik at hun/han fyller kravene til flere studieretninger, skal dette normalt påføres samme vitnemålet. Dersom en kandidat forbedrer karakterer som inngår på vitnemålet, kan kandidaten kreve å få utstedt nytt vitnemål. Tidligere utstedte vitnemål må da innleveres.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-4-ledd-1">Dersom en student tar eksamen i fag eller emner med innhold som delvis overlapper hverandre, skal det foretas studiepoengsreduksjon. Studiepoengsreduksjonen foretas i det faget eller emnet som gir det gunstigste resultatet for studenten.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-16-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-16-punkt-5-ledd-1">Deleksamener som inngår i en større sammensatt vurdering i et fag eller emne, skal ikke spesifiseres på vitnemålet.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§17" data-name="§17" id="paragraf-17"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Utfyllende bestemmelser</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-17-ledd-1">Avdelingsstyrene selv kan vedta utfyllende bestemmelser til denne forskriften om særegne forhold for eksamener og prøver i bestemte studier.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§18" data-name="§18" id="paragraf-18"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Forholdet til nasjonale rammeplaner</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-18-ledd-1">Dersom det som står i disse forskriftene er i motstrid til bestemmelser i nasjonale rammeplaner, gjelder sistnevnte med mindre departementet bestemmer noe annet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§19" data-name="§19" id="paragraf-19"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Retningslinjer for eksamenskandidater mv.</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-19-ledd-1">Styret selv vedtar retningslinjer for skriftlig skoleeksamen og reglement om adgang til å gå opp til eksamen uten å være opptatt som student ved Høgskolen i Nord-Trøndelag i henhold til Lovens § 40 nr. 3.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-20-1258/§20" data-name="§20" id="paragraf-20"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-20-ledd-1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. oktober 2002.</article><article class="legalP" id="paragraf-20-ledd-2">Fra samme tid oppheves forskrift av 2. mai 1996 nr. 563 om eksamen ved Høgskolen i Nord-Trøndelag.</article></article></main></body></html>