<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om offentlige anskaffelser mv.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2002-06-28-645</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2002-06-28-645</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Nærings- og handelsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2002 hefte 7</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2002-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2001-06-15-616</li><li>forskrift/1986-02-14-351</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1999-07-16-69/§11</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2002-07-02</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2002-08-08 (§ 8-10), 28.10.2002 (§ 8-10 første ledd bokstav b)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2002-0680</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om offentlige anskaffelser</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om offentlige anskaffelser mv.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt ved kgl.res. 28. juni 2002 med hjemmel i lov av 16. juli 1999 nr. 69 om offentlige anskaffelser mv. § 11 første ledd. Fremmet av Nærings- og handelsdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2002-06-28-645</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om offentlige anskaffelser mv.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 2-2. Terskelverdier</li><li>§ 2-3. Beregning av anskaffelsens verdi</li><li>§ 3-11. Pålegg</li><li>§ 15-1. Protokollføring</li><li>§ 15-2. Fremgangsmåte ved valg av leverandører og tildeling av kontrakter</li><li>§ 18-1. Plan- og designkonkurranse</li></ul></li><li>II</li><li>III</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-28-645" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om offentlige anskaffelser mv.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-28-645/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift av 15. juni 2001 nr. 616 om offentlige anskaffelser mv. gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-1">(3) Forskriften gjelder også når bygge- og anleggskontrakter og tilhørende tjenestekontrakter tildeles av andre enn oppdragsgiver som nevnt i første eller andre ledd, forutsatt at de er direkte subsidiert med mer enn 50 prosent. Dette gjelder likevel bare kontrakter som nevnt i vedlegg 1 (liste over forskjellige former for yrkesaktivitet) kategori 3 eller kontrakter som gjelder sykehus, idretts-, rekreasjons- og fritidsanlegg, skole- og universitetsbygninger og bygninger til forvaltningsformål. Oppdragsgiver skal gjøre støttemottaker oppmerksom på denne bestemmelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-2">(5) Ved overdragelse av en enerett eller særrett til å utføre offentlige tjenester til rettssubjekter som ikke omfattes av forskriften skal det pålegges rettssubjektet å overholde prinsippet om likebehandling når det foretas vareanskaffelser.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 nåværende femte ledd blir nytt sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-3 andre ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">kontrakter som kan unntas i henhold til EØS-avtalens art. 123, som er erklært hemmelige eller som bare kan utføres under særskilte sikkerhetstiltak i samsvar med lov av 20. mars 1998 nr. 10 (sikkerhetsloven) eller beskyttelsesinstruksen av 17. mars 1972 nr. 3352,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-3 andre ledd bokstav g og h skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">forsknings- og utviklingstjenester forutsatt at oppdragsgiver ikke fullt ut betaler for tjenesten eller den ikke fullt ut tilfaller oppdragsgiver til bruk i hans virksomhet, og</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-3-ledd-1">kontrakter om offentlige tjenestekjøp som tildeles et organ som selv er en offentlig oppdragsgiver som definert i § 1-2 (hvem som er omfattet av forskriften) med hjemmel i en enerett organet har i henhold til en kunngjort lov, forskrift eller administrativt vedtak, forutsatt at bestemmelsene er forenlige med EØS-avtalen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-3 tredje ledd bokstav c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1">i henhold til internasjonal avtale inngått i samsvar med EØS-avtalen mellom Norge og en eller flere stater som ikke er part i EØS-avtalen, og som omfatter leveranser beregnet på et prosjekt som gjennomføres eller utnyttes av avtalepartene. Enhver slik avtale skal meddeles Nærings- og handelsdepartementet hvis verdien av kontraktene overstiger terskelverdiene i § 2-2 (terskelverdier).</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-4 bokstav c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-5-ledd-1"><i>bygge- og anleggskontrakt:</i> kontrakt som omhandler enten utførelse, eller både utførelse og planlegging av arbeider i forbindelse med aktiviteter som er angitt i vedlegg 1 (liste over forskjellige former for yrkesaktivitet) eller et bygge- og anleggsarbeid som definert i bokstav f, eller utførelse på en hvilken som helst måte av et bygg og anlegg som oppfyller de krav som er satt av den offentlige oppdragsgiver.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-4 bokstav l skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="l." data-name="l."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-2-punkt-6-ledd-1"><i>plan- og designkonkurranse:</i> anskaffelsesprosedyre som for eksempel på områdene arealplanlegging, byplanlegging, arkitekt- og ingeniørarbeider eller databehandling gjør det mulig for oppdragsgiver gjennom en konkurranse, med eller uten premiering, å få utarbeidet en plan eller design som deretter kåres av en jury. Juryens avgjørelse kan være bindende eller innstillende.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 og § 2-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Terskelverdier</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) Denne forskrifts del II gjelder kontrakter der den anslåtte verdi, eksklusive merverdiavgift, overstiger 1,6 mill. kroner eks. mva. for vare- og tjenestekontrakter og 40,5 mill. kroner eks. mva. for bygge- og anleggskontrakter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) For statlige oppdragsgivere som omfattes av WTO-avtalen om offentlige innkjøp, jf. avtalens vedlegg 1, gjelder imidlertid denne forskrifts del II vare- og tjenestekontrakter der den anslåtte verdi overstiger 1,3 mill. kroner eks. mva.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-3">(3) Når en tjeneste eller et bygge- og anleggsarbeids sammenlagte verdi overstiger verdiene i første eller andre ledd, kommer denne forskrifts del II til anvendelse på alle delarbeider. Bygge- og anleggskontrakter som ikke overstiger 8,1 mill. kroner eks. mva. og tjenestekontrakter som ikke overstiger 600.000 kroner eks. mva. kan likevel inngås etter forskriftens del III dersom disse arbeidene ikke overstiger 20% av tjenestens eller bygge- og anleggsarbeidets sammenlagte verdi.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-4">(4) Nærings- og handelsdepartementet kan endre terskelverdiene fastsatt i denne forskrift.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Beregning av anskaffelsens verdi</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-1">(1) Anskaffelsens verdi beregnes på grunnlag av den samlede verdi av de kontrakter som utgjør anskaffelsen på kunngjøringstidspunktet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-2">(2) Valget av metode for beregning av anskaffelsens verdi skal ikke foretas i den hensikt å unngå at bestemmelser i denne forskrift får anvendelse på kontrakten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-3">(3) En planlagt anskaffelse av en bestemt ytelse kan ikke deles opp i den hensikt å unngå at bestemmelser i denne forskrift kommer til anvendelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-4">(4) Når en tjeneste eller et bygge- og anleggsarbeid er inndelt i flere delarbeider som det skal inngås særskilte kontrakter for, skal verdien av hvert delarbeid tas med i beregningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-5">(5) Dersom en planlagt anskaffelse av ensartede varer, tjenester eller bygge- og anleggsarbeid kan føre til tildeling av flere enkeltkontrakter samtidig, skal den samlede anslåtte verdi av disse enkeltkontraktene legges til grunn.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-6">(6) Ved tidsbegrensede kontrakter med en løpetid på 48 måneder eller mindre skal beregningsgrunnlaget være kontraktens totale anslåtte verdi for hele løpetiden.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-7">(7) For kontrakter med usikker eller ubegrenset løpetid eller tidsbegrensede kontrakter med en løpetid på mer enn 48 måneder skal beregningsgrunnlaget være den månedlige rate multiplisert med 48.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-8">(8) For kontrakter som inngås regelmessig eller som fornyes i løpet av en bestemt periode skal beregningsgrunnlaget være:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1">enten den faktiske samlede verdi av lignende varekontrakter eller samme type tjenestekontrakter inngått i løpet av de 12 foregående måneder eller det foregående regnskapsår, korrigert for mulige endringer i mengde eller verdi i løpet av de 12 måneder som følger etter den opprinnelige kontrakt, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-8-punkt-2-ledd-1">den anslåtte samlede verdi av kontrakten i løpet av de 12 månedene som følger etter den første tjenesteytelsen eller vareleveransen. Dersom kontraktens løpetid er på mer enn 12 måneder skal den samlede verdi for hele kontraktens løpetid legges til grunn.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-9">(9) Dersom en planlagt kontrakt inneholder opsjonsklausuler, skal beregningsgrunnlaget også omfatte verdien av de ytelser som kan bli levert i henhold til opsjonsklausulen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-10">(10) I tillegg til verdien av en kontrakt skal den beregnede verdi av nødvendige materialer som oppdragsgiver stiller til leverandørens rådighet for arbeidsutførelsen, tas med i beregningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-11">(11) Ved beregningen av verdien av tjenestekontrakter skal følgende faktorer tas med når det gjelder:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-11-punkt-1-ledd-1">forsikringstjenester: den premie som skal betales,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-11-punkt-2-ledd-1">banktjenester og andre finansielle tjenester: gebyrer, provisjoner, renter og andre former for vederlag,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-11-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-11-punkt-3-ledd-1">kontrakter som omfatter prosjektering: de honorarer og provisjoner som skal betales.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-4 kategori 8 skal lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(8)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Forsknings- og utviklingstjenester som i sin helhet er betalt av oppdragsgiver og som fullt ut tilfaller oppdragsgiver til bruk i hans virksomhet</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">85</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-4 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Ved behandling av saker som omfattes av denne forskrift gjelder reglene om habilitet i forvaltningsloven § 6 til § 10 og kommuneloven § 40 nr. 3. Der forvaltningsloven ikke direkte kommer til anvendelse, gjelder reglene i forvaltningsloven § 6 til § 10 tilsvarende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 3-11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Pålegg</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Nærings- og handelsdepartementet kan gi oppdragsgivere de pålegg som er nødvendige for å sikre oppfyllelsen av lov av 16. juli 1999 nr. 69 og denne forskrift. Overfor oppdragsgivere som nevnt i loven § 2 bokstav d kan det likevel bare gis pålegg som er nødvendige for å oppfylle Norges forpliktelser overfor fremmede stater eller internasjonale organisasjoner om offentlige anskaffelser.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-2 bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">når tilbudene i en forutgående åpen eller begrenset anbudskonkurranse er ukorrekte, eller dersom tilbudene er uakseptable i henhold til krav fastsatt i samsvar med § 5-5 (kvalifikasjonskrav) til § 5-16 (HMS-egenerklæring), § 8-2 (fremgangsmåte ved valg av leverandører og tildeling av kontrakter), § 8-4 (rett til deltakelse i åpen og begrenset anbudskonkurranse), § 8-6 (avvik fra konkurransegrunnlaget og alternative løsninger) eller § 10-2 (kriterier for valg av tilbud), forutsatt at det ikke foretas vesentlige endringer i de opprinnelige kontraktsvilkår.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-3 bokstav i tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Muligheten for at denne fremgangsmåte kan bli brukt, skal angis første gang det innhentes tilbud for prosjektet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-1 andre ledd bokstav c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">sted og tid for eventuell åpen tilbudsåpning,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-4 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-3">(1) Innen tilbudsfristens utløp, jf. kapittel 7 (frister), har oppdragsgiver rett til å foreta rettelser, suppleringer og endringer av konkurransegrunnlaget som ikke er vesentlige.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-15 andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-4">(2) Oppdragsgiver skal angi innleveringsmåte og angi tidspunkt for innlevering. Skatteattestene må foreligge senest innen tilbudsfristens utløp ved åpen anbudskonkurranse eller ved fristen for forespørsler om å delta i en begrenset anbudskonkurranse eller konkurranse med forhandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-15 tredje ledd oppheves. Nåværende fjerde til sjette ledd blir tredje til femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-16 første ledd og andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-5">(1) For arbeid som skal utføres i Norge skal oppdragsgiver kreve at samtlige leverandører fremlegger en egenerklæring i samsvar med vedlegg 2 om at leverandøren oppfyller, eller ved eventuell tildeling av kontrakt, vil oppfylle, lovbestemte krav i Norge innen helse, miljø og sikkerhet (HMS). Denne bestemmelsen gjelder ikke varekontrakter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-6">(2) Oppdragsgiver skal angi innleveringsmåte og angi tidspunktet for innlevering. Egenerklæringen må foreligge senest ved tilbudsfristens utløp ved åpen anbudskonkurranse eller ved fristen for forespørsler om å delta i en begrenset anbudskonkurranse eller konkurranse med forhandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-1 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-7">(1) Ved vare- og tjenestekontrakter skal oppdragsgiver snarest mulig etter regnskapsårets begynnelse offentliggjøre en veiledende kunngjøring i samsvar med § 6-4 (fremgangsmåten ved kunngjøring) dersom verdien av anskaffelser innenfor hvert produktområde eller tjenesteområde for prioriterte tjenester overstiger 6 mill. kroner eks. mva. I kunngjøringen skal angis den samlede verdi av de planlagte vare- og tjenestekontrakter som oppdragsgiver venter å foreta de neste 12 månedene for hvert enkelt tjenesteområde som nevnt i § 2-4 (prioriterte tjenester) eller produktområder som nevnt i CPV-nomenklaturet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-8">(2) Ved bygge- og anleggskontrakter skal oppdragsgiver snarest mulig etter at avgjørelse om å godkjenne planer for bygge- og anleggskontrakter er fattet foreta en veiledende kunngjøring dersom kontraktene har en antatt verdi på minst 40,5 mill. kroner eks. mva.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-9">(3) Beregningen av kontraktens verdi skal skje i samsvar med § 2-3 (beregning av kontraktens verdi).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-3 andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-10">(2) Opplysninger i kunngjøringen som angitt i kunngjøringsskjemaer fastsatt av Nærings- og handelsdepartementet kan unntas fra kunngjøringsplikten dersom:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-10-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-10-punkt-1-ledd-1">publiseringen av opplysninger vil hindre håndhevelse av lover og regler eller på annen måte være i strid med offentlige interesser, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-10-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-10-punkt-2-ledd-1">være til skade for bestemte offentlige eller private foretaks rettmessige økonomiske interesser, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-10-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-10-punkt-3-ledd-1">være til skade for den lojale konkurranse mellom leverandørene.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-4 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-11">(1) Oppdragsgiver skal utarbeide en kunngjøring i samsvar med skjemaer fastsatt av Nærings- og handelsdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-4 sjette ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-nummer-12">(6) Norsk lysingsblad kan avvise kunngjøringer som ikke er i samsvar med reglene i kapittel 6 (krav til kunngjøring) og 7 (frister) eller de fastsatte kunngjøringsskjemaer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-1 tredje ledd bokstav b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-12-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-12-punkt-1-ledd-1">den veiledende kunngjøringen inneholdt alle de opplysninger som fremgår av kunngjøringsskjema for veiledende kunngjøringer som sto til rådighet på kunngjøringstidspunktet.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-2 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-13">(4) Tilbudsfristen i andre ledd kan forkortes til 26 dager dersom oppdragsgiver har publisert en veiledende kunngjøring i samsvar med § 6-1 (periodisk veiledende kunngjøring) minst 52 dager og høyst 12 måneder forut for kunngjøringen og den veiledende kunngjøringen inneholdt alle de opplysninger som fremgår av kunngjøringsskjema for veiledende kunngjøringer som sto til rådighet på kunngjøringstidspunktet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-3 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-14">(1) Fristen for mottak av forespørsler om å delta i forhandlinger etter § 4-2 (konkurranse med forhandling etter forutgående kunngjøring) skal være minst 37 dager fra den dag kunngjøringen ble sendt til Official Journal.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-15">(2) Tilbudsfristen skal fastsettes slik at leverandørene får tilstrekkelig tid til å foreta de nødvendige undersøkelser og beregninger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-1 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-16">(1) Oppdragsgiver skal føre protokoll fra konkurransen som skal beskrive alle vesentlige forhold og viktige beslutninger gjennom hele anskaffelsesprosessen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-17">(2) Protokollen skal minst inneholde følgende opplysninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-1-ledd-1">oppdragsgivers navn og adresse og en beskrivelse av hva som skal anskaffes,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-2-ledd-1">de forhold som begrunner eventuell bruk av konkurranse med forhandling eller bruk av hasteprosedyrer, jf. § 7-4 (minimumsfrister i hastetilfeller),</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-3-ledd-1">navn på leverandører: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">hvor forespørsel om å delta eller tilbudet ble avvist med begrunnelse for avvisningen,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">som har restanser i henhold til skatte- og avgiftslovgivningen og som har fått delta i konkurransen med begrunnelse for avgjørelsen,</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">som ble utvalgt til å delta i konkurransen og begrunnelsen for utvelgelsen,</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">som ble tildelt kontrakt med angivelse av den andel av kontrakten som vil bli tildelt underleverandører dersom dette er kjent.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-17-punkt-4-ledd-1">begrunnelse for valg av tilbud med angivelse av tilbudets verdi og relative fordeler og egenskaper i forhold til de øvrige tilbudene.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-18">(3) Anskaffelsesprotokollen skal på anmodning oversendes Nærings- og handelsdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-4 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-19">(1) Alle interesserte leverandører skal i en åpen anbudskonkurranse inviteres til å levere inn tilbud.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-20">(2) Ved begrenset anbudskonkurranse kan oppdragsgiver fastsette en øvre og en nedre grense for antallet leverandører som skal inviteres til å delta. Den nedre grensen skal ikke være lavere enn 5, forutsatt at det finnes et tilstrekkelig antall egnede leverandører, og den øvre grensen kan ikke settes høyere enn 20. De fastsatte grensene skal angis i kunngjøringen. Grensene skal fastsettes på bakgrunn av den ytelse som skal presteres. I alle tilfeller skal antallet leverandører som blir innbudt til å gi tilbud være tilstrekkelig til å sikre reell konkurranse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-21">(3) Ved begrenset anbudskonkurranse velger oppdragsgiver hvilke leverandører som skal inviteres til å levere inn tilbud blant de som tilfredsstiller kravene for deltakelse i konkurransen. Utvelgelsen skal skje på grunnlag av den foreliggende informasjon om leverandørens tekniske, økonomiske og finansielle kapasitet, jf. § 5-10 (dokumentasjon av leverandørens finansielle og økonomiske stilling) og tekniske kvalifikasjoner, jf. § 5-11 (dokumentasjon av leverandørenes tekniske kvalifikasjoner).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-10 første ledd bokstavene a og b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-21-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-21-punkt-1-ledd-1">det ikke er levert innen fastsatte frister, jf. kapittel 7 (frister),</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-21-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-21-punkt-2-ledd-1">det ikke er levert i samsvar med § 8-3 (forespørsel om deltakelse i begrenset anbudskonkurranse og konkurranse med forhandling) og § 8-5 (1) eller (2) (tilbudets utforming),</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-10 annet ledd bokstav b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-21-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-21-punkt-3-ledd-1">tilbudet ikke oppgir prisen som forutsatt i konkurransegrunnlaget,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-13 tredje ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-3 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-22">(1) Oppdragsgiver skal velge ut hvem som skal inviteres til å forhandle blant leverandører som tilfredsstiller kravene for deltakelse i konkurransen. Utvelgelsen skal skje før invitasjon til å levere inn tilbud sendes ut. Invitasjonen til å levere inn tilbud skal sammen med konkurransegrunnlaget sendes ut samtidig til alle de utvalgte leverandørene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-23">(2) Utvelgelsen skal skje på grunnlag av den foreliggende informasjon om leverandørens stilling og tekniske, økonomiske og finansielle kapasitet, jf. § 5-10 (dokumentasjon av leverandørens finansielle og økonomiske kapasitet) og § 5-11 (dokumentasjon av leverandørens tekniske kvalifikasjoner).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-24">(3) Det skal inviteres minst 3 leverandører forutsatt at det finnes et tilstrekkelig antall egnede deltakere i konkurransen. Det skal forhandles med alle leverandører som har levert inn gyldig tilbud, forutsatt at de har reell mulighet for å få tildelt kontrakten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-25">(4) Det er adgang til å forhandle om endringer eller suppleringer av alle sider ved tilbudene, så som forretningsmessige vilkår, pris og tekniske spesifikasjoner.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-26">(5) Forhandlingene skal skje i samsvar med de alminnelige regler, herunder kravene til likebehandling, taushetsplikt og god forretningsskikk i kapittel 3 (alminnelige regler).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-1 andre ledd bokstavene b og c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-26-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-26-punkt-1-ledd-1">minstekrav alternative tilbud må oppfylle og eventuelle krav til presentasjon av det alternative tilbudet, jf. § 15-6 (avvik fra konkurransegrunnlaget og alternative løsninger), dersom det i kunngjøringen ikke er tatt forbehold om at alternative tilbud ikke tillates,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-26-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-26-punkt-2-ledd-1">sted og tid for eventuell åpen tilbudsåpning,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-4 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-27">(1) Innen tilbudsfristens utløp, jf. kapittel 14 (frister), har oppdragsgiver rett til å foreta rettelser, suppleringer og endringer av konkurransegrunnlaget som ikke er vesentlige.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-9 andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-28">(2) Oppdragsgiver skal angi innleveringsmåte og angi tidspunkt for innlevering. Skatteattestene må foreligge senest innen tilbudsfristens utløp ved åpen anbudskonkurranse eller ved fristen for forespørsler om å delta i en begrenset anbudskonkurranse eller konkurranse med forhandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-9 tredje ledd oppheves. Nåværende fjerde til sjette ledd blir tredje til femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-10 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-29">(1) For arbeid som skal utføres i Norge skal oppdragsgiver kreve at samtlige leverandører fremlegger en egenerklæring i samsvar med vedlegg 2 om at leverandøren oppfyller, eller ved eventuell tildeling av kontrakt, vil oppfylle, lovbestemte krav i Norge innen helse, miljø og sikkerhet (HMS). Denne bestemmelsen gjelder ikke varekontrakter og ved direkte anskaffelser.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-30">(2) Oppdragsgiver skal angi innleveringsmåte og angi tidspunktet for innlevering. Egenerklæringen må foreligge senest ved tilbudsfristens utløp ved åpen anbudskonkurranse eller ved fristen for forespørsler om å delta i en begrenset anbudskonkurranse eller konkurranse med forhandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13-1 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-31">(1) Med unntak av direkte kjøp skal oppdragsgiver utarbeide en kunngjøring i samsvar med kunngjøringsskjemaer fastsatt av Nærings- og handelsdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13-1 femte ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-32">(5) Norsk lysingsblad kan avvise kunngjøringer som ikke er i samsvar med reglene i kapittel 13 (kunngjøringsregler) eller de fastsatte kunngjøringsskjemaer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13-2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Oppdragsgiver som har tildelt en kontrakt kan etter at kontrakt er tildelt gjøre resultatet kjent i en kunngjøring i DOFFIN-databasen. Kunngjøringen sendes til Norsk lysingsblad i samsvar med kunngjøringsskjemaer fastsatt av Nærings- og handelsdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15-1 og § 15-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Protokollføring</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-1">(1) Oppdragsgiver skal føre protokoll fra konkurransen som skal beskrive alle vesentlige forhold og viktige beslutninger gjennom hele anskaffelsesprosessen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2">(2) Protokollen skal minst inneholde følgende opplysninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-1-ledd-1">oppdragsgivers navn og adresse og en beskrivelse av hva som skal anskaffes</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1">navn på leverandører: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">hvor forespørsel om å delta eller tilbudet ble avvist med begrunnelse for avvisningen,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">som har restanser i henhold til skatte- og avgiftslovgivningen og som har fått delta i konkurransen med begrunnelse for avgjørelsen,</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">som ble utvalgt til å delta i konkurransen og begrunnelsen for utvelgelsen,</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">som ble tildelt kontrakt med angivelse av den andel av kontrakten som vil bli tildelt underleverandører dersom dette er kjent.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-3-ledd-1">begrunnelse for valg av tilbud med angivelse av tilbudets verdi og relative fordeler og egenskaper i forhold til de øvrige tilbudene.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-3">(3) Anskaffelsesprotokollen skal på anmodning oversendes Nærings- og handelsdepartementet.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Fremgangsmåte ved valg av leverandører og tildeling av kontrakter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Etter at kvalifikasjonene til de leverandører som ikke er avvist er vurdert i samsvar med reglene i § 12-5 (kvalifikasjonskrav), skal kontrakt tildeles på grunnlag av kriterier fastlagt etter § 17-2 (kriterier for valg av tilbud).</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15-4 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-33">(1) Alle interesserte leverandører skal i en åpen anbudskonkurranse inviteres til å levere inn tilbud.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-34">(2) Ved begrenset anbudskonkurranse kan oppdragsgiver fastsette en øvre og en nedre grense for antallet leverandører som skal inviteres til å delta. De fastsatte grensene skal angis i kunngjøringen. Grensene skal fastsettes på bakgrunn av den ytelse som skal presteres. I alle tilfeller skal antallet leverandører som blir innbudt til å gi tilbud, være tilstrekkelig til å sikre reell konkurranse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-35">(3) Ved begrenset anbudskonkurranse velger oppdragsgiver hvilke leverandører som skal inviteres til å levere inn tilbud blant de som tilfredsstiller kravene for deltakelse i konkurransen. Utvelgelsen skal skje på grunnlag av den foreliggende informasjon om leverandørens kvalifikasjoner, jf. § 12-5 (kvalifikasjonskrav).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15-10 første ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-35-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-35-punkt-1-ledd-1">det ikke er levert innen fastsatte frister, jf. kapittel 14 (frister),</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15-10 andre ledd bokstav b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-35-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-35-punkt-2-ledd-1">tilbudet ikke oppgir prisen som forutsatt i konkurransegrunnlaget,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15-12 andre ledd bokstav g skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-35-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-35-punkt-3-ledd-1">har gitt grovt feilaktige opplysninger eller har unnlatt å gi opplysninger som det er stilt krav om i medhold av § 12-5 (kvalifikasjonskrav) til § 12-10 (HMS-erklæring).</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15-13 tredje ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16-3 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-36">(1) Oppdragsgiver skal velge ut hvem som skal inviteres til å forhandle blant leverandører som tilfredsstiller kravene for deltakelse i konkurransen. Utvelgelsen kan skje før eller etter at invitasjon til å levere inn tilbud sendes ut. Når utvelgelsen til forhandlinger skal skje før tilbudene er sendt inn skal invitasjon til å levere inn tilbud sendes samtidig til alle de utvalgte leverandørene. Når utvelgelsen til forhandlinger skal skje etter at tilbud er sendt inn skal invitasjon til å levere inn tilbud sendes samtidig til alle leverandører som ønsker å delta i konkurransen. Fristen for innsendelse av dokumentasjon av leverandørenes kvalifikasjoner skal senest settes til tilbudsfristen. Konkurransegrunnlaget kan sendes ut etter hvert som leverandørene ber om å få delta i konkurransen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-37">(2) Utvelgelsen skal skje på grunnlag av den foreliggende informasjon om leverandørens stilling og tekniske, økonomiske og finansielle kapasitet, jf. § 12-5 (kvalifikasjonskrav).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-38">(3) Det skal inviteres minst 3 leverandører forutsatt at det finnes et tilstrekkelig antall egnede deltakere i konkurransen. Det skal likevel bare forhandles med leverandører som har reell mulighet for å få tildelt kontrakten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-39">(4) Det er adgang til å forhandle om endringer eller suppleringer av alle sider ved tilbudene, så som forretningsmessige vilkår, pris og tekniske spesifikasjoner.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-40">(5) Forhandlingene skal skje i samsvar med de alminnelige regler, herunder kravene til likebehandling, taushetsplikt og god forretningsskikk i kapittel 3 (alminnelige regler).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§18-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Plan- og designkonkurranse</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-1">(1) Denne paragraf får anvendelse på plan- og designkonkurranse som definert i § 1-4 bokstav l.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-2">(2) Plan- og designkonkurransen skal kunngjøres i samsvar med § 6-4 dersom den gjelder:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-2-punkt-1-ledd-1">tildeling av kontrakter om offentlige tjenestekjøp der den anslåtte samlede verdi overstiger kr 1,3 mill. eks. mva. eller mer, eller dersom</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-2-punkt-2-ledd-1">konkurransepremiene og utbetalingene til deltakerne der det anslåtte samlede beløp overstiger kr 1,3 mill. eks. mva.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-3">(3) Plan- og designkonkurransen skal kunngjøres i samsvar med § 13-1 dersom den gjelder:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-3-punkt-1-ledd-1">tildeling av kontrakter om offentlige tjenestekjøp med en anslått verdi på kr 200.000 eks. mva. eller mer, eller dersom</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-3-punkt-2-ledd-1">konkurransepremiene og utbetalingene til deltakerne utgjør et samlet beløp på minst kr 200.000 eks. mva.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-4">(4) Reglene for arrangering av plan- designkonkurranse skal fastsettes i samsvar med kravene i denne paragraf og utleveres til de som er interessert i å delta i konkurransen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-5">(5) Adgangen til å delta i plan- og designkonkurranser kan ikke begrenses til én EØS-stats territorium eller del av dette.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-6">(6) Oppdragsgiver kan ikke begrense adgangen til å delta i konkurransen til bare fysiske eller bare juridiske personer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-7">(7) Ved plan- og designkonkurranser med et begrenset antall leverandører skal oppdragsgiver fastsette klare og ikke-diskriminerende utvelgelseskriterier. Under enhver omstendighet skal antallet leverandører som inviteres til å delta være stort nok til å sikre reell konkurranse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-8">(8) Juryen skal utelukkende bestå av fysiske personer som er uavhengige av konkurransedeltakerne. Dersom en særskilt yrkesmessig kvalifikasjon kreves for å delta i designkonkurransen, skal minst en tredel av juryen være i besittelse av samme eller tilsvarende kvalifikasjon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-9">(9) Juryen skal være uavhengig i sine beslutninger og uttalelser. Grunnlaget for dens beslutninger og uttalelser skal være planer og design den anonymt har fått til vurdering, og kun de kriterier som ble oppgitt i kunngjøringen er relevante.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-10">(10) Juryens vurderinger, konklusjoner og anbefalinger skal nedtegnes i en protokoll som skal sendes deltakerne i plan- og designkonkurransen. Protokollen skal sendes etter at vinner av konkurransen er kåret eller, ved plan- og designkonkurranse arrangert som et ledd i en anskaffelsesprosedyre for tildeling av tjenestekontrakter, etter at oppdragsgiver har besluttet hvem som skal tildeles kontrakt.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19-1 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-41">(1) Dersom oppdragsgiver skal tildele en offentlig bygge- og anleggskonsesjon, jf. § 1-4 bokstav g (definisjoner) skal han gjøre dette kjent i en kunngjøring etter § 6-4 (fremgangsmåten ved kunngjøringer) dersom kontrakten har en anslått verdi på minst 41,5 mill. kroner. Beregningen av kontraktens verdi skjer etter § 2-3 (beregning av kontraktens verdi). For kontrakter under terskelverdiene skal anskaffelsen kunngjøres etter § 13-1 (kunngjøring av konkurranse).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-1 andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-42">(2) I kunngjøringen skal oppdragsgiver gi en mest mulig nøyaktig beskrivelse av arbeidene som skal utføres, slik at interesserte entreprenører kan foreta en realistisk vurdering av prosjektet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-1 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-43">(3) Ved kontrakter som overstiger terskelverdiene i § 2-2 (terskelverdier) skal oppdragsgiver anvende reglene for kunngjøring av begrenset anbudskonkurranse og reglene om kvalitativ utvelgelse i forskriftens del II. Dersom anskaffelsen ikke overstiger terskelverdiene i § 2-2 skal oppdragsgiver anvende reglene for kunngjøring av begrenset anbudskonkurranse og reglene om kvalitativ utvelgelse i forskriftens del III.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 1 oppheves. Vedlegg 2 og 3 blir vedlegg 1 og 2.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-28-645/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I forskrift av 14. februar 1986 nr. 351 til offentlighetsloven. Delegering av myndighet gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Del V nr. 12 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">tilbud og protokoller som nevnt i forskrift fastsatt ved kgl.res. av 15. juni 2001 nr. 616 om offentlige anskaffelser og forskrift fastsatt ved kgl.res. av 16. desember 1994 nr. 1110 om innkjøpsregler innen vann- og energiforsyning, transport og telekommunikasjon (forsyningsforskriften).</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2002-06-28-645/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. juli 2002.</article></section></main></body></html>