<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om studier ved Høgskolen i Sør-Trøndelag</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2015-06-16-758</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2015-06-16-758</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2015 hefte 7 s 1214</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2015-08-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2014-02-25-239</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2005-04-01-15/§3-3</li><li>lov/2005-04-01-15/§3-5</li><li>lov/2005-04-01-15/§3-6</li><li>lov/2005-04-01-15/§3-8</li><li>lov/2005-04-01-15/§3-10</li><li>lov/2005-04-01-15/§3-11</li><li>lov/2005-04-01-15/§4-2</li><li>lov/2005-04-01-15/§4-5</li><li>lov/2005-04-01-15/§4-7</li><li>lov/2005-04-01-15/§4-8</li><li>lov/2005-04-01-15/§4-10</li><li>lov/2005-04-01-15/§5-2</li><li>lov/2005-04-01-15/§5-3</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2015-06-30 16:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2015-0662</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om studier ved HiST</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om studier ved Høgskolen i Sør-Trøndelag</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av høgskolestyret ved Høgskolen i Sør-Trøndelag 16. juni 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-5, § 3-6, § 3-8, § 3-10, § 3-11, § 4-2, § 4-5, § 4-7, § 4-8, § 4-10, § 5-2 og § 5-3.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2015-06-16-758</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om studier ved Høgskolen i Sør-Trøndelag<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2015-06-16-758" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om studier ved Høgskolen i Sør-Trøndelag</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2015-06-16-758/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 25. februar 2014 nr. 239 om studier ved Høgskolen i Sør-Trøndelag gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-3 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Der forskriften delegerer myndighet til dekan og avdelingsstyre, vil det for Institutt for informatikk og e-læring delegeres til instituttleder og instituttstyret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Opptak til et studieprogram eller emne gir studierett, dvs. rett til undervisning, veiledning, tilgang til læringsplattform og eksamen i samsvar med studieplan og emnebeskrivelser som inngår i studiet. Dekan kan gi en student studierett til emner som ikke er del av studieprogrammet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-3 ny tittellinje skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Opphør av studierett. Vedtak fattes av dekan</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-4 (1) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Studieretten kan tapes når en student:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1-ledd-1">ikke kan fullføre studieprogrammet i inntil ett år i tillegg til normert studietid, eksklusive permisjoner. Det kan avtales individuell utdanningsplan som går ut over dette.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1">har gjennomført samme obligatorisk praksis to ganger, uten bestått resultat.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-3-ledd-1">har brukt opp sine forsøk til eksamen i et emne som ifølge studieplanen skal være bestått for å kunne fortsette studiet.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Vedtak fattes av dekan.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-4 (3) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Studenten skal varsles av dekan og ha anledning til å uttale seg før vedtak om tap av studierett fattes. Vedtaket kan påklages til høgskolens klagenemnd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-5 (2) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Søknad om permisjon avgjøres av dekan.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 (2) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Høgskolestyret skal behandle og vedta etablering av alle eksternt finansierte studietilbud med et omfang på mer enn 60 studiepoeng. Nedleggelse vedtas av fakultetsstyret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 (3) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Fakultetsstyret fatter vedtak om etablering og nedlegging av eksternt finansierte studietilbud med et omfang til og med 60 studiepoeng.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-2 (1) skal lyde</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Det skal utarbeides studieplan for alle nye studietilbud. Forslag til studieplan fremmes av dekan via fakultetsstyret til rektor.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-5 første ledd skal lyde</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Fellesbetegnelse på godskriving, godkjenning og fritak, jf. uhl § 3-5. Dekan avgjør søknader om innpassing og behandler søknader om fritak for eksamen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-4 ny tittellinje skal lyde</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Bachelor- og masteroppgaver. Vedtak fattes av dekan</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-5 (1) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Praksisstudier skjer under veiledning og kontinuerlig vurdering. Når studenten står i fare for å ikke bestå, skal studenten varsles skriftlig av dekan innen fastsatt frist, veiledes om hva som er påkrevd for å kunne bli vurdert til bestått, kvittere på denne veiledningen, og gis anledning til å forbedre utilstrekkelig kompetanse. Studenten skal kvittere på vedtaket om påkrevd forbedring.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-6 (1) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Tidsperiode for den enkelte vurdering fastsettes av studiedirektør. Tidspunkt kunngjøres på høgskolens nettsider. Eventuelle endringer skal være kunngjort innen oppmeldingsfristen. Endringer på et senere tidspunkt kan bare gjøres ut fra særlig tungtveiende grunner og i samråd med de oppmeldte studenter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-6 (3) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Studiedirektør fastsetter tidsperiode for utsatt eksamen. Eksamensdato kunngjøres senest to uker forut for eksamen. Utsatt eksamen avvikles slik at videre studieprogresjon er mulig. Utsatt eksamen skal normalt være avviklet innen utgangen av påfølgende semester.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-7 (6) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Det er ikke anledning til å fremstille seg til vurdering i samme emne mer enn tre ganger. Ved ny eller utsatt eksamen gjelder det pensum som var fastsatt siste gang det ble gitt undervisning i emnet. Studenten kan etter søknad med særskilte grunner maksimalt innvilges et fjerde forsøk. Søknad sendes studiedirektør.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-8 (1) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Dokumentert søknad om fritak for vurdering fremsettes overfor dekan. Godskriving av beståtte emner, fag, eksamen eller prøve fra andre institusjoner under loven skal gis når høgskolens faglige krav er oppfylt, jf. uhl § 3-5 (1). Dokumentasjon av realkompetanse kan gi grunnlag for fritak, jf. uhl § 3-5 (2). Kontroll av dokumenterte kunnskaper kan kreves, jf. uhl § 3-5 (4).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-9 (1) skal lyde</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Oppmelding til vurdering skal skje via høgskolens nettsider. Informasjon om gjeldende rutiner og frister for oppmelding kunngjøres av studiedirektør på høgskolens nettsider.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-10 (7) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Vurdering kan, etter begrunnet søknad og i særskilte tilfeller, avvikles utenfor institusjonen. Forutsetning er at dette kan skje under betryggende kontroll og at institusjonene godkjennes på forhånd. Studenten kan ilegges en avgift som dekker høgskolens merkostnader. Søknad sendes studiedirektør.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-12 (8) skal lyde</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Sensur, inklusive klagesensur, skal foreligge innen tre uker jf. uhl § 3-9 (4). For klagesensur og vedtak i institusjonens klagenemnd løper tre ukers frist fra hhv. klagefrist og vedtak i klagenemnda. For masteroppgaver og tilsvarende større skriftlige arbeider er sensurfristen seks uker fra innlevering. Særskilte grunner kan gi utvidet frist ved vedtak av styret selv. Sensur skal være tilgjengelig senest første virkedag etter sensurfristen. Kunngjøring av eksamensresultat gjøres fortløpende via høgskolens nettsider når sensur er innlevert av sensor. Studentene er selv ansvarlig for å gjøre seg kjent med sensuren.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2015-06-16-758/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. august 2015.</article></section></main></body></html>