<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om inndeling i jordskiftesokn og tilordning til lagmannsrettane</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2015-12-11-1446</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2015-12-11-1446</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2015 hefte 14 s 2313</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2016-01-01</dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2013-06-21-100/§2-1</li><li>lov/1915-08-13-5/§16</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2015-12-14 14:45</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2015-1241</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om inndeling i jordskiftesokn mv.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om inndeling i jordskiftesokn og tilordning til lagmannsrettane</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Heimel:</strong> Fastsett ved kgl.res. 11. desember 2015 med heimel i lov 21. juni 2013 nr. 100 om fastsetjing og endring av eigedoms- og rettshøve på fast eigedom m.m. (jordskiftelova) § 2-1 og lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene (domstolloven) § 16. Fremma av Landbruks- og matdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2015-12-11-1446</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om inndeling i jordskiftesokn og tilordning til lagmannsrettane<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2015-12-11-1446" id="dokument"><h1>Forskrift om inndeling i jordskiftesokn og tilordning til lagmannsrettane</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2015-12-11-1446/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Følgjande jordskifterettar skal ha slik sokneinndeling:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1. Finnmark jordskifterett lokalisert til Vadsø:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Følgjande kommunar skal sokne til Finnmark jordskifterett: Vadsø, Sør-Varanger, Vardø, Lebesby, Gamvik, Båtsfjord, Berlevåg, Tana, Nesseby, Porsanger, Karasjok, Kautokeino, Hammerfest, Kvalsund, Måsøy, Hasvik, Nordkapp, Alta og Loppa, dvs. alle kommunane i Finnmark fylke.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2. Nord-Troms jordskifterett lokalisert til Tromsø:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Følgjande kommunar skal sokne til Nord-Troms jordskifterett: Lenvik, Målselv, Sørreisa, Tranøy, Torsken, Berg, Tromsø, Balsfjord, Karlsøy, Lyngen, Storfjord, Kåfjord, Skjervøy, Nordreisa og Kvænangen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3. Ofoten og Sør-Troms jordskifterett lokalisert til Harstad:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Følgjande kommunar skal sokne til Ofoten og Sør-Troms jordskifterett: Ballangen, Narvik, Evenes, Tjeldsund, Kvæfjord, Harstad, Ibestad, Skånland, Gratangen, Lavangen, Salangen, Dyrøy og Bardu.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4. Lofoten og Vesterålen jordskifterett lokalisert til Sortland:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Følgjande kommunar skal sokne til Lofoten og Vesterålen jordskifterett: Moskenes, Flakstad, Vestvågøy, Vågan, Hadsel, Bø, Øksnes, Andøy, Sortland og Lødingen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5. Salten jordskifterett lokalisert til Bodø:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Følgjande kommunar skal sokne til Salten jordskifterett: Rødøy, Meløy, Gildeskål, Beiarn, Saltdal, Bodø, Fauske, Sørfold, Steigen, Hamarøy, Tysfjord, Røst og Værøy.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6. Helgeland jordskifterett lokalisert til Mosjøen:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Følgjande kommunar skal sokne til Helgeland jordskifterett: Bindal, Sømna, Brønnøy, Vega, Vevelstad, Alstahaug, Herøy, Dønna, Træna, Lurøy, Nesna, Leirfjord, Vefsn, Rana, Hemnes, Hattfjelldal og Grane.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>7. Nord-Trøndelag jordskifterett lokalisert til Steinkjer:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Følgjande kommunar skal sokne til Nord-Trøndelag jordskifterett: Namsos, Lierne, Røyrvik, Namsskogan, Grong, Høylandet, Overhalla, Fosnes, Flatanger, Vikna, Nærøy, Leka, Osen, Roan, Steinkjer, Verran, Namdalseid, Inderøy, Snåsa, Frosta, Leksvik, Levanger og Verdal.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>8. Sør-Trøndelag jordskifterett lokalisert til Trondheim:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Følgjande kommunar skal sokne til Sør-Trøndelag jordskifterett: Ørland, Hitra, Frøya, Bjugn, Åfjord, Rissa, Meråker, Stjørdal, Trondheim, Skaun, Melhus, Klæbu, Malvik, Selbu, Tydal, Hemne, Snillfjord, Agdenes, Oppdal, Rennebu, Meldal, Orkdal, Røros, Holtålen og Midtre Gauldal.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>9. Nordmøre jordskifterett lokalisert til Surnadal:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Følgjande kommunar skal sokne til Nordmøre jordskifterett: Rindal, Surnadal, Sunndal, Tingvoll, Halsa, Aure og Smøla.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>10. Romsdal jordskifterett lokalisert til Molde:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Følgjande kommunar skal sokne til Romsdal jordskifterett: Nesset, Rauma, Gjemnes, Kristiansund, Averøy, Eide, Fræna, Aukra, Sandøy, Midtsund, Vestnes og Molde.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>11. Sunnmøre jordskifterett lokalisert til Ørsta:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Følgjande kommunar skal sokne til Sunnmøre jordskifterett: Norddal, Stordal, Ørskog, Skodje, Haram, Giske, Ålesund, Sula, Sykkylven, Stranda, Ørsta, Volda, Vanylven, Sande, Herøy, Ulstein og Hareid.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>12. Nordfjord jordskifterett lokalisert til Nordfjordeid:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Følgjande kommunar skal sokne til Nordfjord jordskifterett: Selje, Vågsøy, Eid, Hornindal, Stryn og Gloppen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>13. Sunnfjord og Ytre Sogn jordskifterett lokalisert til Førde:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Følgjande kommunar skal sokne til Sunnfjord og Ytre Sogn jordskifterett: Jølster, Førde, Naustdal, Flora, Bremanger, Gaular, Fjaler, Askvoll, Hyllestad, Solund og Gulen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>14. Indre Sogn jordskifterett lokalisert til Sogndal:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Følgjande kommunar skal sokne til Indre Sogn jordskifterett: Sogndal, Aurland, Lærdal, Årdal, Luster, Vik, Balestrand og Leikanger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>15. Nord- og Midthordland jordskifterett lokalisert til Bergen:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Følgjande kommunar skal sokne til Nord- og Midthordland jordskifterett: Fedje, Øygarden, Austrheim, Radøy, Lindås, Masfjorden, Modalen, Vaksdal, Osterøy, Meland, Askøy, Samnanger, Kvam, Fusa, Os, Austevoll, Sund, Fjell og Bergen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>16. Indre Hordaland jordskifterett lokalisert til Voss:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Følgjande kommunar skal sokne til Indre Hordaland jordskifterett: Voss, Granvin, Ulvik, Eidfjord, Ullensvang, Odda og Jondal.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>17. Haugalandet og Sunnhordland jordskifterett lokalisert til Stord:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Følgjande kommunar skal sokne til Haugalandet og Sunnhordland jordskifterett: Etne, Kvinnherad, Tysnes, Fitjar, Stord, Bømlo, Sveio, Sauda, Suldal, Vindafjord, Tysvær, Bokn, Karmøy, Haugesund og Utsira.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>18. Sør-Rogaland jordskifterett lokalisert til Stavanger:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Følgjande kommunar skal sokne til Sør-Rogaland jordskifterett: Hjelmeland, Forsand, Strand, Finnøy, Rennesøy, Kvitsøy, Randaberg, Stavanger, Sola, Sandnes, Klepp, Time, Gjesdal, Bjerkreim, Hå og Eigersund.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>19. Lista jordskifterett lokalisert til Flekkefjord:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Følgjande kommunar skal sokne til Lista jordskifterett: Lund, Sokndal, Sirdal, Kvinesdal, Flekkefjord, Lyngdal og Farsund.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>20. Marnar jordskifterett lokalisert til Kristiansand:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Følgjande kommunar skal sokne til Marnar jordskifterett: Åseral, Hægebostad, Audnedal, Lindesnes, Marnardal, Mandal, Søgne, Kristiansand, Songdalen og Vennesla.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>21. Aust-Agder jordskifterett lokalisert til Arendal:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Følgjande kommunar skal sokne til Aust-Agder jordskifterett: Bykle, Valle, Bygland, Åmli, Evje og Hornnes, Iveland, Birkenes, Lillesand, Grimstad, Arendal, Froland, Vegårdshei, Gjerstad, Tvedestrand og Risør, dvs. alle kommunane i Aust-Agder.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>22. Øvre Telemark jordskifterett lokalisert til Kviteseid:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Følgjande kommunar skal sokne til Øvre Telemark jordskifterett: Vinje, Tokke, Tinn, Hjartdal, Seljord, Kviteseid, Fyresdal og Nissedal.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>23. Nedre Telemark jordskifterett lokalisert til Skien:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Følgjande kommunar skal sokne til Nedre Telemark jordskifterett: Notodden, Bø, Sauherad, Nome, Drangedal, Kragerø, Bamble, Porsgrunn, Skien og Siljan.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>24. Vestfold jordskifterett lokalisert til Tønsberg:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Følgjande kommunar skal sokne til Vestfold jordskifterett: Larvik, Sandefjord, Tjøme, Nøtterøy, Lardal, Tønsberg, Andebu, Stokke, Re, Horten, Holmestrand, Hof, Sande og Svelvik, dvs. alle kommunane i Vestfold.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>25. Nedre Buskerud jordskifterett lokalisert til Drammen:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Følgjande kommunar skal sokne til Nedre Buskerud jordskifterett: Hurum, Røyken, Lier, Drammen, Nedre Eiker, Øvre Eiker, Kongsberg, Flesberg, Rollag, Modum, Hole, Ringerike, Krødsherad og Sigdal.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>26. Øvre Buskerud jordskifterett lokalisert til Gol:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Følgjande kommunar skal sokne til Øvre Buskerud jordskifterett: Nore og Uvdal, Flå, Nes, Hol, Ål, Gol og Hemsedal.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>27. Vest-Oppland og Sør-Gudbrandsdal jordskifterett lokalisert til Lillehammer:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Følgjande kommunar skal sokne til Vest-Oppland og Sør-Gudbrandsdal jordskifterett: Jevnaker, Lunner, Gran, Østre Toten, Vestre Toten, Søndre Land, Nordre Land, Gjøvik, Lillehammer, Gausdal, Øyer, Ringebu og Sør-Fron.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>28. Valdres jordskifterett lokalisert til Fagernes:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Følgjande kommunar skal sokne til Valdres jordskifterett: Etnedal, Sør-Aurdal, Nord-Aurdal, Vestre Slidre, Øystre Slidre og Vang.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>29. Nord-Gudbrandsdal jordskifterett lokalisert til Lillehammer:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Følgjande kommunar skal sokne til Nord-Gudbrandsdal jordskifterett: Nord-Fron, Sel, Dovre, Lesja, Vågå, Lom og Skjåk.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>30. Hedemarken og Sør-Østerdal jordskifterett lokalisert til Hamar:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Følgjande kommunar skal sokne til Hedemarken og Sør-Østerdal jordskifterett: Ringsaker, Hamar, Stange, Løten, Elverum, Åmot og Trysil.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>31. Glåmdal jordskifterett lokalisert til Kongsvinger:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">Følgjande kommunar skal sokne til Glåmdal jordskifterett: Eidskog, Sør-Odal, Nord-Odal, Kongsvinger, Grue, Åsnes og Våler.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>32. Nord-Østerdal jordskifterett lokalisert til Tynset:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-33">Følgjande kommunar skal sokne til Nord-Østerdal jordskifterett: Stor-Elvdal, Rendalen, Engerdal, Alvdal, Folldal, Tynset, Tolga og Os.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>33. Akershus og Oslo jordskifterett lokalisert til Lillestrøm:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34">Følgjande kommunar skal sokne til Akershus og Oslo jordskifterett: Hurdal, Eidsvoll, Nannestad, Ullensaker, Nes, Gjerdrum, Nittedal, Sørum, Skedsmo, Oslo, Asker, Bærum, Lørenskog, Rælingen, Fet, Aurskog-Høland, Enebakk, Oppegård, Ski, Nesodden, Frogn, Ås og Vestby, dvs. alle kommunane i Akershus og Oslo.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>34. Østfold jordskifterett lokalisert til Sarpsborg:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-35">Følgjande kommunar skal sokne til Østfold jordskifterett: Rømskog, Marker, Trøgstad, Eidsberg, Askim, Spydeberg, Hobøl, Våler, Skiptvedt, Moss, Rygge, Råde, Fredrikstad, Hvaler, Sarpsborg, Rakkestad, Aremark og Halden, dvs. alle kommunane i Østfold.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2015-12-11-1446/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Jordskifterettane blir tilordna lagmannsrettane slik:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1. Hålogaland lagmannsrett:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Følgjande jordskifterettar skal sokne til Hålogaland lagmannsrett: Finnmark jordskifterett, Nord-Troms jordskifterett, Ofoten og Sør-Troms jordskifterett, Lofoten og Vesterålen jordskifterett, Salten jordskifterett og Helgeland jordskifterett.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2. Frostating lagmannsrett:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">Følgjande jordskifterettar skal sokne til Frostating lagmannsrett: Nord-Trøndelag jordskifterett, Sør-Trøndelag jordskifterett, Nordmøre jordskifterett, Romsdal jordskifterett og Sunnmøre jordskifterett.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3. Gulating lagmannsrett</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-4">Følgjande jordskifterettar skal sokne til Gulating lagmannsrett: Nordfjord jordskifterett, Sunnfjord og Ytre Sogn jordskifterett, Indre Sogn jordskifterett, Nord- og Midhordland jordskifterett, Indre Hordaland jordskifterett, Haugalandet og Sunnhordland jordskifterett og Sør-Rogaland jordskifterett. Kommunane Sokndal, Lund og Sirdal som høyrer inn under Lista jordskifterett i første instans skal dessutan sokne til Gulating lagmannsrett.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4. Agder lagmannsrett</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-5">Følgjande jordskifterettar skal sokne til Agder lagmannsrett: Lista jordskifterett med unntak for saker som kjem frå kommunane Sokndal, Lund og Sirdal, Marnar jordskifterett, Aust-Agder jordskifterett, Øvre Telemark jordskifterett, Nedre Telemark jordskifterett og Vestfold jordskifterett med unntak av saker frå kommunane Sande og Svelvik.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5. Eidsivating lagmannsrett</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-6">Følgjande jordskifterettar skal sokne til Eidsivating jordskifterett: Vestoppland og Sør-Gudbrandsdal jordskifterett, Valdres jordskifterett, Nord-Gudbrandsdal jordskifterett, Hedemarken og Sør-Østerdal jordskifterett, Glåmdal jordskifterett, Nord-Østerdal jordskifterett. Det same gjeld saker som kjem frå Akershus og Oslo jordskifterett i første instans med unntak for saker frå kommunane Oslo, Bærum, Asker, Nesodden, Oppegård, Ski, Frogn, Ås, Vestby og Enebakk.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6. Borgarting lagmannsrett</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-7">Følgjande jordskifterettar skal sokne til Borgarting lagmannsrett: Nedre Buskerud jordskifterett, Øvre Buskerud jordskifterett og Østfold jordskifterett. Det same gjeld saker som kjem frå kommunane Oslo, Bærum, Asker, Nesodden, Oppegård, Ski, Frogn, Ås, Vestby og Enebakk som høyrer inn under Akershus og Oslo jordskifterett i første instans. Det gjeld dessutan saker som kjem frå Jevnaker kommune som høyrer inn under Vestoppland og Sør-Gudbrandsdal jordskifterett i første instans, og saker frå kommunane Sande og Svelvik som høyrer inn under Vestfold jordskifterett i første instans.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2015-12-11-1446/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Soknestrukturen og tilordninga til lagmannsrettane trer i kraft 1. januar 2016.</article></section></main></body></html>