<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til privatskolelova</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2015-06-18-760</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2015-06-18-760</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2015 hefte 7 s 1219</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2015-08-01, 2016-08-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2006-06-23-724</li><li>forskrift/2006-07-14-932</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1998-07-17-61/§2-3</li><li>lov/1998-07-17-61/§3-4</li><li>lov/2003-07-04-84/§2-3</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2015-06-30 16:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2015-0636</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift til opplæringslova og privatskolelova</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til privatskolelova</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Heimel:</strong> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 18. juni 2015 med heimel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 2-3 tredje ledd og § 3-4 første ledd og lov 4. juli 2003 nr. 84 om private skolar med rett til statstilskot (privatskolelova) § 2-3 andre ledd.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2015-06-18-760</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til privatskolelova<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-12. Fritak frå opplæring i kroppsøving</li><li>§ 3-3. Grunnlaget for vurdering i fag</li><li>§ 3-10. Privatistar i vidaregåande opplæring</li><li>§ 3-11. Undervegsvurdering</li><li>§ 3-12. Eigenvurdering</li><li>§ 3-13. Halvårsvurdering i fag for elevar</li><li>§ 3-16. Samanhengen mellom undervegsvurderinga og standpunktkarakteren i fag</li><li>§ 3-17a. Samanhengen mellom sluttvurdering og elevstatus</li><li>§ 3-18. Standpunktkarakterar i fag</li><li>§ 3-23. Fritak frå vurdering med karakter i faget kroppsøving</li><li>§ 3-28a. Tidspunkt for gjennomføring av sentralt gitt eksamen</li><li>§ 4-3. Grunnlaget for vurdering i fag</li><li>§ 4-7. Undervegsvurdering</li><li>§ 4-8. Eigenvurdering</li><li>§ 4-9. Halvårsvurdering i fag</li><li>§ 4-10. Samanhengen mellom undervegsvurdering og standpunktkarakter</li><li>§ 4-11a. Samanhengen mellom sluttvurdering og deltakarstatus</li><li>§ 4-12. Standpunktkarakterar i fag</li><li>§ 4-14. Fritak frå vurdering med karakter for deltakarar med individuell opplæringsplan</li><li>§ 4-21a. Tidspunkt for gjennomføring av sentralt gitt eksamen</li></ul></li><li>II<ul class="tocSubUl"><li>§ 3-3. Grunnlaget for vurdering i fag</li><li>§ 3-11. Undervegsvurdering</li><li>§ 3-12. Eigenvurdering</li><li>§ 3-13. Halvårsvurdering i fag for elevar</li><li>§ 3-15. Samanhengen mellom undervegsvurderinga og standpunktkarakteren i fag</li><li>§ 3-16a. Samanhengen mellom sluttvurdering og elevstatus</li><li>§ 3-17. Standpunktkarakterar i fag</li><li>§ 3-22. Fritak frå vurdering med karakter i faget kroppsøving</li><li>§ 3-26a. Tidspunkt for gjennomføring av sentralt gitt eksamen</li></ul></li><li>III</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2015-06-18-760" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til privatskolelova</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2015-06-18-760/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova blir det gjort følgjande endringar:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-12 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak frå opplæring i kroppsøving</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Rektor kan etter søknad gi elevar i vidaregåande opplæring fritak frå opplæring i kroppsøving. Eleven må leggje fram ei fråsegn frå lege som dokumenterer at opplæringa er til skade for eleven, og at tilpassa opplæring ikkje er mogleg, jf. § 3-23. Rektor si avgjerd er eit enkeltvedtak.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 andre, tredje og femte ledd blir oppheva. Gjeldande fjerde ledd blir nytt andre ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Grunnlaget for vurdering i fag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Grunnlaget for vurdering i fag er kompetansemåla i læreplanane for fag slik dei er fastsette i læreplanverket, jf. § 1-1 eller § 1-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Føresetnadene til den enkelte, fråvær, eller forhold knytte til ordenen og åtferda til eleven, lærlingen eller lærekandidaten skal ikkje trekkjast inn i vurderinga i fag. I faget kroppsøving skal innsatsen til eleven vere ein del av grunnlaget for vurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Eleven, lærlingen og lærekandidaten skal møte fram og delta aktivt i opplæringa slik at læraren og instruktøren får grunnlag til å vurdere eleven, lærlingen og lærekandidaten sin kompetanse i faget. Stort fråvær eller andre særlege grunnar kan føre til at læraren ikkje har tilstrekkeleg grunnlag for å gi halvårsvurdering med karakter eller standpunktkarakter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-4">I vidaregåande skole skal eleven ikkje få halvårsvurdering med karakter eller standpunktkarakter ved fråvær i meir enn 10 prosent av timane i faget. Eleven kan likevel få vurdering med karakter dersom det er dokumentert at fråvær i meir enn 10 prosent av timane i faget skyldast slike grunnar som er nemnde i § 3-47 femte ledd bokstav a til f.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-7 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Eleven og foreldra skal varslast skriftleg dersom det er tvil om eleven kan få halvårsvurdering med karakter eller standpunktkarakter i eitt eller fleire fag.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-10 overskrift og første ledd skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Privatistar i vidaregåande opplæring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Privatist er etter reglane i dette kapitlet ein som har meldt seg til eksamen i eitt eller fleire fag frå vidaregåande opplæring utan å vere elev eller lærling i dette faget eller desse faga.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-10 femte ledd blir oppheva.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Undervegsvurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Undervegsvurdering i fag skal brukast som ein reiskap i læreprosessen, som grunnlag for tilpassa opplæring og bidra til at eleven, lærlingen og lærekandidaten aukar kompetansen sin i fag. Undervegsvurderinga i fag, i orden og i åtferd skal givast løpande og systematisk og kan vere både munnleg og skriftleg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Undervegsvurderinga skal innehalde informasjon om kompetansen til eleven, lærlingen og lærekandidaten og gi rettleiing om korleis ho eller han kan utvikle kompetansen sin i faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Eleven, lærlingen og lærekandidaten har minst éin gong kvart halvår rett til ein samtale med kontaktlæraren eller instruktøren om utviklinga si i forhold til kompetansemåla i faga. Samtalen kan gjennomførast i samband med halvårsvurderinga utan karakter, jf. § 3-13 og i samband med samtalen med foreldra etter § 20-3 og § 20-4.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-4">Læraren skal i undervegsvurderinga vurdere om eleven har tilfredsstillande utbytte av opplæringa, jf. opplæringslova § 5-1 og § 5-4.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-5">Lærekandidatar og elevar med individuell opplæringsplan skal både ha undervegsvurdering og rettleiing i samsvar med den opplæringsplanen som er utarbeidd for dei, jf. opplæringslova § 5-5 første ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-12 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Eigenvurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Eigenvurderinga er ein del av undervegsvurderinga, og formålet med eigenvurderinga er at eleven, lærlingen og lærekandidaten reflekterer over og blir bevisst på eiga læring. Eleven, lærlingen og lærekandidaten skal delta aktivt i vurderinga av eige arbeid, eigen kompetanse og eiga fagleg utvikling.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-13 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Halvårsvurdering i fag for elevar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Halvårsvurdering i fag er ein del av undervegsvurderinga og skal syne kompetansen til eleven opp mot kompetansemåla i læreplanen for faget. Ho skal også gi rettleiing om korleis eleven kan auke kompetansen sin i faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Det skal givast skriftleg og/eller munnleg halvårsvurdering utan karakter gjennom heile grunnopplæringa.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3">Frå 8. årstrinnet skal eleven i tillegg ha halvårsvurdering med karakter. Halvårsvurderinga med karakter skal gi uttrykk for den kompetansen eleven har nådd ut frå det som er forventa på tidspunktet for vurderinga. Halvårsvurdering med karakter skal givast skriftleg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-4">Halvårsvurderinga skal frå 8. årstrinnet gjennomførast midt i opplæringsperioden på kvart årstrinn, og ved slutten av opplæringsåret for fag som ikkje blir avslutta, jf. læreplanverket.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-5">Rektor har ansvaret for at faglæraren gjennomfører halvårsvurdering med og utan karakter. Dersom rektor er i tvil om reglane for halvårsvurdering er følgde, kan rektor be om ny fagleg vurdering før karakterane blir fastsette.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-15 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Frå 8. årstrinnet skal det også givast halvårsvurdering med karakter i orden og i åtferd. Halvårsvurdering med karakter skal fastsetjast midt i opplæringsperioden på 8., 9. og 10. årstrinnet og ved slutten av opplæringsåret på 8. og 9. årstrinnet. Halvårsvurdering med karakter skal givast skriftleg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande § 3-16 blir oppheva, ny § 3-16 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-16" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-16</span>. <span class="legalArticleTitle">Samanhengen mellom undervegsvurderinga og standpunktkarakteren i fag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Undervegsvurderinga skal fremje læring og gi eleven høve til å forbetre kompetansen sin gjennom opplæringstida i faget. Den kompetansen eleven har vist undervegs i opplæringa er ein del av grunnlaget for vurderinga når standpunktkarakteren i fag skal fastsetjast, jf. § 3-3 og § 3-18.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-17 femte ledd og sjette ledd andre og tredje punktum blir oppheva. Gjeldande første punktum i sjette ledd blir nytt femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 3-17a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-17a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-17a</span>. <span class="legalArticleTitle">Samanhengen mellom sluttvurdering og elevstatus</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Når ein elev har fullført og bestått opplæringa i eit fag, skal sluttvurderinga følgje eleven fram til kompetansebevis og vitnemål. Eleven kan da ikkje få elevstatus i faget på nytt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2">Ein elev som har fått sluttvurdering i eit fag frå vidaregåande opplæring på ungdomstrinnet, jf. § 1-15, kan velje om faget skal godkjennast etter § 1-16, eller velje å ta faget på nytt som elev i vidaregåande opplæring.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3">Ein elev som har fått innvilga omval, kan velje om tidlegare sluttvurderingar i fellesfag skal godkjennast etter § 1-16, eller velje å ta faget på nytt som elev i vidaregåande opplæring.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-18 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-18" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-18</span>. <span class="legalArticleTitle">Standpunktkarakterar i fag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Standpunktkarakterar er karakterar som blir gitt ved avslutninga av opplæringa i fag, og som skal førast på vitnemålet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-2">Standpunktkarakteren må baserast på eit breitt vurderingsgrunnlag som samla viser den kompetansen eleven har i faget, jf. § 3-3 og § 3-16. Eleven skal vere kjend med kva det blir lagt vekt på i fastsetjinga av hennar eller hans standpunktkarakter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-3">Standpunktkarakterar i fag med sentralt gitt eksamen skal fastsetjast seinast dagen før fellessensurmøtet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-4">Standpunktkarakterar i fag med lokalt gitt eksamen skal fastsetjast seinast dagen før skolen gjennomfører den første lokalt gitte eksamenen i faget på det aktuelle trinnet innanfor utdanningsprogrammet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-5">Rektor har ansvaret for at faglæraren set standpunktkarakter. Dersom rektor er i tvil om reglane for fastsetjing av standpunktkarakter er følgde, kan rektor krevje ei ny fagleg vurdering før karakterane blir fastsette og førte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-6">Rektor har ansvaret for at det blir gjort enkeltvedtak om ikkje å gi standpunktkarakter i fag. For å gjere enkeltvedtak om å ikkje gi karakter, skal eleven først vere varsla, jf. § 3-7.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-19 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Elevar skal ha standpunktkarakterar i orden og i åtferd etter 10. årstrinnet. I vidaregåande opplæring skal elevar ha standpunktkarakter når dei avsluttar opplæringa i skole.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Delkapittel IV skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">IV. Fritak frå vurdering med karakter</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-20 nytt andre ledd og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Elevar som er fritekne frå vurdering med karakter etter det førre leddet, skal ha halvårsvurdering og anna undervegsvurdering utan karakter på grunnlag av måla i den individuelle opplæringsplanen, så langt planen avvik frå læreplanen for faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Skoleeigaren skal syte for at eleven og foreldra i grunnskolen får nødvendig rettleiing om kva valet av vurdering utan og med karakter inneber for eleven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-21 andre, tredje og nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Elevar i grunnskolen som har eit enkeltvedtak om særskild språkopplæring etter opplæringslova § 2-8, der det er fastsett at eleven skal få heile eller delar av opplæringa i eit innføringstilbod, kan fritakast frå vurdering med karakter i heile den perioden han eller ho er i innføringstilbodet. Eleven kan fritakast frå både halvårsvurdering med karakter og standpunktvurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Elevar i vidaregåande opplæring som har eit enkeltvedtak om særskild språkopplæring etter opplæringslova § 3-12, der det er fastsett at eleven skal få heile eller delar av opplæringa i eit innføringstilbod, kan fritakast frå vurdering med karakter i halvårsvurderinga i heile den perioden han eller ho er i innføringstilbodet. Eleven kan ikkje fritakast frå krava til standpunktvurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Elevar som er fritekne frå vurdering med karakter etter denne paragrafen, skal ha halvårsvurdering og anna undervegsvurdering utan karakter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande fjerde ledd blir nytt femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-22 tredje, nytt fjerde og nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Elevar i heile grunnopplæringa, tidlegare elevar og privatistar i vidaregåande opplæring har også rett til fritak frå vurdering med karakter i skriftleg sidemål dersom dei:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-1-ledd-1">på grunn av sjukdom, skade eller dysfunksjon som er diagnostisert av ein sakkunnig, har problem med å greie begge målformene</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-2-ledd-1">ikkje har gjennomgått ungdomstrinnet i norsk grunnskole</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-3-ledd-1">fylte vilkåra for fritak frå opplæring eller vurdering i skriftleg sidemål i grunnskolen, men på grunn av dokumentert saksbehandlingsfeil likevel ikkje fekk fritak.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Berre den skolen eller fylkeskommunen som kan skrive ut vitnemål for den det gjeld, jf. § 3-42, kan gjere enkeltvedtak om fritak frå vurdering i skriftleg sidemål etter denne paragrafen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Elevar som er fritekne frå vurdering med karakter etter denne paragrafen, skal ha halvårsvurdering og anna undervegsvurdering utan karakter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande fjerde ledd blir nytt sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-23 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-23" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-23</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak frå vurdering med karakter i faget kroppsøving</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Elevar som ikkje kan følgje opplæringa i kroppsøvingsfaget, skal få tilrettelagd opplæring så langt dette er mogleg for eleven. Elevar kan få fritak frå vurdering med karakter i faget når den tilrettelagde opplæringa eleven får ikkje kan vurderast med karakter. Avgjerda er eit enkeltvedtak. Fritekne elevar skal ha halvårsvurdering og anna undervegsvurdering utan karakter.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 3-28a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-28a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-28a</span>. <span class="legalArticleTitle">Tidspunkt for gjennomføring av sentralt gitt eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Ved sentralt gitt eksamen skal eksamen starte klokka 09.00 norsk tid, og avsluttast etter fem timar om ikkje anna er oppgitt. Dersom eleven eller privatisten har vedtak om særskild tilrettelegging av eksamen i form av utvida tid, vil vedtaket vere avgjerande for når eksamen skal avsluttast for vedkommande.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-2">Elevar og privatistar som møter opp til eksamen for seint, men før kl. 10.00, skal få gjennomføre eksamen, men dei skal ikkje få kompensert tapt tid. Dei som møter kl. 10.00 eller seinare, får ikkje gjennomføre eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3">Det skal som hovudregel ikkje vere høve for elevar og privatistar til å forlate eksamenslokalet før kl. 10.00. Unntak må vurderast konkret, der omsynet til ei sikker eksamensgjennomføring og omsynet til helsa til den det gjeld veg tungt.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-30a blir oppheva.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-35 første og nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Ein elev eller privatist som har dokumentert fråvær ved eksamen, har rett til å framstille seg til første etterfølgjande eksamen. Eleven beheld standpunktkarakteren i faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Eleven eller privatisten må leggje fram dokumentasjon på at han eller ho var hindra frå å møte til eksamen, at hindringa var uføreseieleg og at han eller ho ikkje kan lastast for hindringa.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande tredje ledd vert oppheva.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande andre ledd blir nytt tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-37 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Dersom det er gjort formelle feil ved avviklinga av eksamen, eller dersom eksamen av andre årsaker ikkje er avvikla i samsvar med føresegnene, kan Utdanningsdirektoratet annullere eksamen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt § 3-39 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Fråvær skal dokumenterast kvart halvår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-42 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Vitnemål for elevar skal skrivast ut av skolen der eleven fullfører og består opplæringa. Nytt vitnemål skal skrivast ut av den skolen som skreiv ut det opphavlege vitnemålet. For privatistar som tidlegare har fått vitnemål som elev, skal skolen som skreiv ut det opphavlege vitnemålet, også skrive ut det nye vitnemålet til privatisten. Fylkeskommunen er ansvarleg for å skrive ut vitnemål til lærlingar som ikkje tidlegare har oppfylt krava til vitnemål. For privatistar som ikkje tidlegare har oppfylt krava til vitnemål, er det den fylkeskommunen der privatisten sist fekk standpunktkarakter i eit fag, som skal skrive ut vitnemålet. Viss ein privatist ikkje tidlegare har fått ein standpunktkarakter i vidaregåande opplæring, eller sist fekk standpunktkarakter i eit fag i ein skole godkjend etter privatskolelova, skal den fylkeskommunen der vedkommande er busett, skrive ut vitnemålet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-43 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Kravet om gjennomført vidaregåande opplæring på normal tid kan etter søknad bli utvida til maksimalt fem år. Dette gjeld dersom eleven har fått innvilga søknad om omval etter opplæringslova § 3-1 fjerde ledd, eller har fått rett til ekstra opplæringstid etter opplæringslova § 3-1 femte ledd. Dette gjeld òg dersom det blir lagt fram skriftleg dokumentasjon på at eleven har vore fråverande frå opplæringa ein lengre periode i løpet av eit opplæringsår på grunn av<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-18-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18-punkt-1-ledd-1">internasjonal utveksling som medfører tap av opplæringstid</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-18-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18-punkt-2-ledd-1">folkehøgskole, verneplikt eller omsorgsarbeid som er utført i minst seks månader av opplæringsåret, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-18-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18-punkt-3-ledd-1">langvarig sjukdom.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-46 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">For elevar i vidaregåande opplæring som har fått sluttvurdering i eit fag som elev meir enn éin gong, jf. § 3-17a andre og tredje ledd, skal den siste karakteren som er 2 eller betre, førast på vitnemålet eller kompetansebeviset.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande femte ledd blir nytt sjette ledd, gjeldande sjette ledd blir nytt sjuande ledd, osv.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-2 andre, tredje og fjerde ledd blir oppheva.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Grunnlaget for vurdering i fag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1">Grunnlaget for vurdering i fag er kompetansemåla i læreplanane for fag slik dei er fastsette i læreplanverket, jf. § 1-2 eller § 1-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2">Føresetnadene til den enkelte, fråvær, eller forhold knytte til ordenen og åtferda til deltakaren skal ikkje trekkjast inn i vurderinga i fag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3">Deltakaren skal møte fram og delta aktivt i opplæringa slik at læraren får grunnlag til å vurdere deltakaren sin kompetanse i faget. Stort fråvær eller andre særlege grunnar kan føre til at læraren ikkje har tilstrekkeleg grunnlag for å gi halvårsvurdering med karakter eller standpunktkarakter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-4">Realkompetansen skal vurderast mot kompetansemåla i læreplanane i fag slik dei er fastsette i læreplanverket. Vurderinga skal vise om realkompetansen er likeverdig med kompetansen som er oppnådd gjennom grunnopplæringa.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-7 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Undervegsvurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1">Undervegsvurdering i fag skal brukast som ein reiskap i læreprosessen, som grunnlag for tilpassa opplæring og bidra til at deltakaren aukar kompetansen sin i fag. Undervegsvurderinga i fag, i orden og i åtferd skal givast løpande og systematisk og kan bli gitt både munnleg og skriftleg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-2">Undervegsvurderinga skal innehalde informasjon om kompetansen til deltakaren og gi rettleiing om korleis ho eller han kan utvikle kompetansen sin i faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-3">Deltakaren har minst ein gong kvart halvår rett til ein samtale med læraren om utviklinga si i forhold til kompetansemåla i faga som ein del av undervegsvurderinga. Samtalen kan gjennomførast i samband med halvårsvurdering utan karakter etter § 4-9.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-4">Læraren skal i undervegsvurderinga vurdere om deltakarar i grunnskoleopplæring særskilt organisert for vaksne har tilfredsstillande utbytte av opplæringa, jf. opplæringslova § 4A-2 og § 5-4.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-5">Deltakarar i grunnskolen med individuell opplæringsplan skal både ha undervegsvurdering og rettleiing i samsvar med den opplæringsplanen som er utarbeidd for dei, jf. opplæringslova § 4A-2 og § 5-5 første ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Eigenvurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Eigenvurderinga er ein del av undervegsvurderinga, og formålet med eigenvurderinga er at deltakaren reflekterer over og blir bevisst på eiga læring. Deltakaren skal delta aktivt i vurderinga av eige arbeid, eigen kompetanse og eiga fagleg utvikling.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-9 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Halvårsvurdering i fag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-1">Halvårsvurderinga i fag er ein del av undervegsvurderinga og skal syne kompetansen til deltakaren opp mot kompetansemåla i læreplanen for faget. Ho skal også gi rettleiing om korleis deltakaren kan auke kompetansen sin i faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2">Det skal givast skriftleg og/eller munnleg halvårsvurdering utan karakter gjennom heile grunnopplæringa.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-3">Deltakaren skal i tillegg få halvårsvurdering med karakter. Halvårsvurderinga med karakter skal gi uttrykk for den kompetansen deltakaren har nådd ut frå det som er forventa på tidspunktet for vurderinga. Halvårsvurdering med karakter skal givast skriftleg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-4">Halvårsvurderinga i grunnskolen og i vidaregåande opplæring skal gjennomførast midt i opplæringsperioden på kvart årstrinn, og ved slutten av opplæringsåret for fag som ikkje blir avslutta, jf. læreplanverket.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-5">Dersom opplæringa deltakaren mottek er organisert slik at den ikkje følgjer opplæringsåret, til dømes ved komprimerte løp, skal halvårsvurderinga gis midt i opplæringsperioden. Dersom opplæringa på det enkelte trinnet varar mindre enn eit semester, skal det ikkje gis halvårsvurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-6">Skoleeigar har ansvaret for at faglæraren gjennomfører halvårsvurdering med og utan karakter. Dersom skoleeigaren er i tvil om reglane for halvårsvurdering er følgde, kan skoleeigar be om ny fagleg vurdering før halvårskarakterane blir fastsette.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande § 4-10 blir oppheva, ny § 4-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Samanhengen mellom undervegsvurdering og standpunktkarakter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-1">Undervegsvurderinga skal fremme læring og gi deltakaren høve til å forbetre kompetansen sin gjennom opplæringstida i faget. Den kompetansen deltakaren har vist undervegs i opplæringa er ein del av grunnlaget for vurderinga når standpunktkarakteren i fag skal fastsetjast, jf. § 4-3 og § 4-12.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-11 femte ledd og sjette ledd andre og tredje punktum blir oppheva. Gjeldande første punktum i sjette ledd blir nytt femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 4-11a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-11a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-11a</span>. <span class="legalArticleTitle">Samanhengen mellom sluttvurdering og deltakarstatus</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-1">Når ein deltakar har fullført og bestått opplæringa i eit fag, skal sluttvurderinga følgje deltakaren fram til kompetansebevis og vitnemål. Deltakaren kan da ikkje få deltakarstatus i faget på nytt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-2">Ein deltakar som har fått sluttvurdering i eit fag frå vidaregåande opplæring på ungdomstrinnet, jf. § 1-15, kan velje om faget skal godkjennast etter § 1-16, eller velje å ta faget på nytt som deltakar i vidaregåande opplæring.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-12 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Standpunktkarakterar i fag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1">Standpunktkarakterar er karakterar som blir gitt ved avslutninga av opplæringa i fag, og som skal førast på vitnemålet. Standpunktkarakter blir berre gitt i heile fag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2">Standpunktkarakteren må baserast på eit breitt vurderingsgrunnlag som samla viser den kompetansen deltakaren har i faget, jf. § 4-3. Deltakaren skal vere kjend med kva det er lagt vekt på i fastsetjinga av hennar eller hans standpunktkarakterar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-3">Standpunktkarakterar i fag med sentralt gitt eksamen skal fastsetjast seinast dagen før fellessensurmøtet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-4">Standpunktkarakterar i fag med lokalt gitt eksamen skal fastsetjast seinast dagen før gjennomføringa av den første lokalt gitte eksamenen i faget på det aktuelle trinnet innanfor utdanningsprogrammet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-5">Skoleeigar har ansvaret for at faglæraren set standpunktkarakter. Dersom skoleeigar er i tvil om reglane for fastsetjing av standpunktkarakter er følgde, kan skoleeigar krevje ei ny fagleg vurdering før karakterane blir fastsette og førte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-6">I dei tilfella der det ikkje er grunnlag for å setje standpunktkarakter, har skoleeigar ansvaret for at det blir gjort enkeltvedtak om ikkje å gi standpunktkarakter. For å gjere enkeltvedtak om å ikkje gi karakter, skal deltakaren vere varsla, jf. § 4-5.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Delkapittel IV skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">IV. Fritak frå vurdering med karakter</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-14 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-14" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-14</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak frå vurdering med karakter for deltakarar med individuell opplæringsplan</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1">Når ein deltakar i grunnskolen får opplæring etter individuell opplæringsplan, kan deltakaren velje om han eller ho skal ha vurdering med eller utan karakter. I fag i grunnskolen der det blir gitt både skriftleg og munnleg karakter, kan deltakarar med individuell opplæringsplan i faget velje om ho eller han skal ha berre skriftleg eller munnleg karakter i faget. Dei som vel karakter i norsk skriftleg, kan velje karakter i den eine eller begge målformene. Valretten gjeld berre i fag som er omfatta av enkeltvedtaket om spesialundervisning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2">Deltakarar som er fritekne frå vurdering med karakter etter det førre leddet, skal ha halvårsvurdering og anna undervegsvurdering utan karakter på grunnlag av måla i den individuelle opplæringsplanen, så langt planen avvik frå læreplanen for faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-3">Skoleeigaren skal syte for at deltakaren i grunnskolen får nødvendig rettleiing om kva valet av vurdering utan og med karakter inneber for deltakaren.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-15 tredje, nytt fjerde og nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Deltakarar i heile grunnopplæringa, tidlegare deltakarar og privatistar i vidaregåande opplæring har også rett til fritak frå vurdering med karakter i skriftleg sidemål dersom dei:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-20-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20-punkt-1-ledd-1">på grunn av sjukdom, skade eller dysfunksjon som er diagnostisert av ein sakkunnig, har problem med å greie begge målformene</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-20-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20-punkt-2-ledd-1">ikkje har gjennomgått ungdomstrinnet i norsk grunnskole</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-20-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20-punkt-3-ledd-1">fylte vilkåra for fritak frå opplæring eller vurdering i skriftleg sidemål i grunnskolen, men på grunn av dokumentert saksbehandlingsfeil likevel ikkje fekk fritak.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Berre den fylkeskommunen som kan skrive ut vitnemål for den det gjeld, jf. § 4-34, kan gjere enkeltvedtak om fritak frå vurdering i skriftleg sidemål etter denne paragrafen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Deltakarar som er fritekne frå vurdering med karakter etter denne paragrafen, skal ha halvårsvurdering og anna undervegsvurdering utan karakter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande fjerde ledd blir nytt sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 4-21a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-21a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-21a</span>. <span class="legalArticleTitle">Tidspunkt for gjennomføring av sentralt gitt eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-1">Ved sentralt gitt eksamen skal eksamen starte klokka 09.00 norsk tid, og avsluttast etter fem timar om ikkje anna er oppgitt. Dersom deltakaren eller privatisten har vedtak om særskild tilrettelegging av eksamen i form av utvida tid, vil vedtaket vere avgjerande for når eksamen skal avsluttast for vedkommande.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-2">Deltakarar og privatistar som møter opp til eksamen for seint, men før kl. 10.00, skal få gjennomføre eksamen, men dei skal ikkje få kompensert tapt tid. Dei som møter kl. 10.00 eller seinare, får ikkje gjennomføre eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-3">Det skal som hovudregel ikkje vere høve for deltakarar og privatistar til å forlate eksamenslokalet før kl. 10.00. Unntak må vurderast konkret, der omsynet til ei sikker eksamensgjennomføring og omsynet til helsa til den det gjeld veg tungt.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-23a blir oppheva.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-28 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Ein deltakar som har dokumentert fråvær ved eksamen, har rett til å framstille seg til første etterfølgjande eksamen. Deltakaren beheld standpunktkarakteren i faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Deltakaren må leggje fram dokumentasjon på at han eller ho var hindra frå å møte til eksamen, at hindringa var uføreseieleg og at han eller ho ikkje kan lastast for hindringa.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande andre ledd blir nytt tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-30 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Dersom det er gjort formelle feil ved avviklinga av eksamen, eller dersom eksamen av andre årsaker ikkje er avvikla i samsvar med føresegnene, kan Utdanningsdirektoratet annullere eksamen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-37 nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">For deltakarar som har fått sluttvurdering i eit fag som elev eller deltakar meir enn éin gong, jf. § 4-11a andre ledd, skal den siste karakteren som er 2 eller betre, førast på vitnemålet eller kompetansebeviset.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande femte ledd blir nytt sjette ledd.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2015-06-18-760/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I forskrift 14. juli 2006 nr. 932 til privatskolelova blir det gjort følgjande endringar:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 andre, tredje og femte ledd blir oppheva. Gjeldande fjerde ledd blir nytt andre ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Grunnlaget for vurdering i fag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Grunnlaget for vurdering i fag er kompetansemåla i læreplanane for fag slik dei er fastsette i den læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Føresetnadene til den enkelte, fråvær, eller forhold knytte til ordenen og åtferda til eleven skal ikkje trekkjast inn i vurderinga i fag. I faget kroppsøving skal innsatsen til eleven vere ein del av grunnlaget for vurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Eleven, lærlingen og lærekandidaten skal møte fram og delta aktivt i opplæringa slik at læraren og instruktøren får grunnlag til å vurdere eleven, lærlingen og lærekandidaten sin kompetanse i faget. Stort fråvær eller andre særlege grunnar kan føre til at læraren ikkje har tilstrekkeleg grunnlag for å gi halvårsvurdering med karakter eller standpunktkarakter.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-4">I vidaregåande skole skal eleven ikkje få halvårsvurdering med karakter eller standpunktkarakter ved fråvær i meir enn 10 prosent av timane i faget. Eleven kan likevel få vurdering med karakter dersom det er dokumentert at fråvær i meir enn 10 prosent av timane i faget skyldast slike grunnar som er nemnde i § 3-46 femte ledd bokstav a til f.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-7 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Eleven og foreldra skal varslast skriftleg dersom det er tvil om eleven kan få halvårsvurdering med karakter eller standpunktkarakter i eitt eller fleire fag.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-11" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Undervegsvurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Undervegsvurdering i fag skal brukast som ein reiskap i læreprosessen, som grunnlag for tilpassa opplæring og bidra til at eleven aukar kompetansen sin i fag. Undervegsvurderinga i fag, i orden og i åtferd skal givast løpande og systematisk og kan vere både munnleg og skriftleg.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Undervegsvurderinga skal innehalde informasjon om kompetansen til eleven og gi rettleiing om korleis ho eller han kan utvikle kompetansen sin i faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Eleven har minst ein gong kvart halvår rett til ein samtale med kontaktlæraren om utviklinga si i forhold til kompetansemåla i faga. Samtalen kan gjennomførast i samband med halvårsvurderinga utan karakter, jf. § 3-13 og i samband med samtalen med foreldra etter § 4-3 og § 4-4.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-4">Læraren skal i undervegsvurderinga vurdere om eleven har tilfredsstillande utbytte av opplæringa, jf. privatskolelova § 3-6 og opplæringslova § 5-1 og § 5-4.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-5">Elevar med individuell opplæringsplan skal både ha undervegsvurdering og rettleiing i samsvar med den opplæringsplanen som er utarbeidd for dei, jf. privatskolelova § 3-6 og opplæringslova § 5-5 første ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-12 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-12" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Eigenvurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Eigenvurderinga er ein del av undervegsvurderinga, og formålet med eigenvurderinga er at eleven reflekterer over og blir bevisst på eiga læring. Eleven skal delta aktivt i vurderinga av eige arbeid, eigen kompetanse og eiga fagleg utvikling.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-13 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-13" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Halvårsvurdering i fag for elevar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Halvårsvurdering i fag er ein del av undervegsvurderinga og skal syne kompetansen til eleven opp mot kompetansemåla i den læreplanen skolen har fått godkjend i faget etter privatskolelova § 2-3. Ho skal også gi rettleiing om korleis eleven kan auke kompetansen sin i faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Det skal givast skriftleg og/eller munnleg halvårsvurdering utan karakter gjennom heile grunnopplæringa.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Frå 8. årstrinnet skal eleven i tillegg ha halvårsvurdering med karakter. Halvårsvurderinga med karakter, eller anna godkjend vurdering, skal gi uttrykk for den kompetansen som er forventa på tidspunktet for vurderinga. Halvårsvurdering med karakter skal givast skriftleg.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-ledd-4">Halvårsvurderinga skal frå 8. årstrinnet gjennomførast midt i opplæringsperioden på kvart årstrinn, og ved slutten av opplæringsåret for fag som ikkje blir avslutta, jf. læreplanen skolen har fått godkjend etter privatskolelova § 2-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-ledd-5">Dagleg leiar har ansvaret for at faglæraren gjennomfører halvårsvurdering med og utan karakter. Dersom dagleg leiar er i tvil om reglane for halvårsvurdering er følgde, kan dagleg leiar be om ny fagleg vurdering før karakterane blir fastsette.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-14 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">Frå 8. årstrinnet skal det også givast halvårsvurdering med karakter, eller anna godkjend vurdering, i orden og i åtferd. Halvårsvurdering med karakter skal fastsetjast midt i opplæringsperioden på 8., 9. og 10. årstrinnet og ved slutten av opplæringsåret på 8. og 9. årstrinnet. Halvårsvurdering med karakter skal givast skriftleg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande § 3-15 blir oppheva, ny § 3-15 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-15" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-15</span>. <span class="legalArticleTitle">Samanhengen mellom undervegsvurderinga og standpunktkarakteren i fag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Undervegsvurderinga skal fremme læring og gi eleven høve til å forbetre kompetansen sin gjennom opplæringstida i faget. Den kompetansen eleven har vist undervegs i opplæringa er ein del av grunnlaget for vurderinga når standpunktkarakteren i fag skal fastsetjast, jf. § 3-3 og § 3-17.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-16 femte ledd og sjette ledd andre og tredje punktum blir oppheva. Gjeldande første punktum i sjette ledd blir nytt femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 3-16a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-16a" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-16a</span>. <span class="legalArticleTitle">Samanhengen mellom sluttvurdering og elevstatus</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Når ein elev har fullført og bestått opplæringa i eit fag, skal sluttvurderinga følgje eleven fram til kompetansebevis og vitnemål. Eleven kan da ikkje få elevstatus i faget på nytt.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Ein elev som har sluttvurdering i eit fag frå vidaregåande opplæring på ungdomstrinnet, jf. § 2A-11, kan velje om faget skal godkjennast etter § 5a-3, eller ta faget på nytt som elev i vidaregåande opplæring.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-6-ledd-3">Ein elev som har fått innvilga omval, kan velje om tidlegare sluttvurderingar i fellesfag skal godkjennast etter § 5a-3, eller velje å ta faget på nytt som elev i vidaregåande opplæring.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-17 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-17" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-17</span>. <span class="legalArticleTitle">Standpunktkarakterar i fag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Standpunktkarakterar er karakterar som blir gitt ved avslutninga av opplæringa i fag, og som skal førast på vitnemålet.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Standpunktkarakteren må baserast på eit breitt vurderingsgrunnlag som samla viser kompetansen eleven har i faget, jf. § 3-3. Eleven skal vere kjend med kva det er lagt vekt på i fastsetjinga av hennar eller hans standpunktkarakter.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-7-ledd-3">Standpunktkarakterar i fag med sentralt gitt eksamen skal fastsetjast seinast dagen før fellessensurmøtet.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-7-ledd-4">Standpunktkarakterar i fag med lokalt gitt eksamen skal fastsetjast seinast dagen før skolen gjennomfører den første lokalt gitte eksamenen i faget på det aktuelle trinnet innanfor utdanningsprogrammet.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-7-ledd-5">Dagleg leiar har ansvaret for at faglæraren set standpunktkarakter. Dersom dagleg leiar er i tvil om reglane for fastsetjing av standpunktkarakter er følgde, kan dagleg leiar krevje ei ny fagleg vurdering før karakterane blir fastsette og førte.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-7-ledd-6">Dagleg leiar har ansvaret for at det blir gjort enkeltvedtak om ikkje å gi standpunktkarakter i fag. For å gjere enkeltvedtak om å ikkje gi karakter, skal eleven først vere varsla, jf. § 3- 7.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-7-ledd-7">For elevar i grunnskolen som er fritekne for opplæringsplikt etter privatskolelova § 3-3 andre ledd, gjeld den siste halvårsvurderinga med karakter som standpunktkarakter, jf. § 3-39 og § 5-1.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-18 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-4">Elevar skal ha standpunktkarakterar i orden og i åtferd etter 10. årstrinnet. I vidaregåande opplæring skal elevar ha standpunktkarakter når dei avsluttar opplæringa i skole.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-19 gjeldande andre ledd blir oppheva.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-19 nytt andre og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-5">Elevar som er fritekne frå vurdering med karakter etter det førre leddet, skal ha halvårsvurdering og anna undervegsvurdering utan karakter på grunnlag av måla i den individuelle opplæringsplanen, så langt planen avvik frå læreplanen for faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-6">Skolen sitt styre skal syte for at eleven og foreldra i grunnskolen får nødvendig rettleiing om kva valet av vurdering utan og med karakter inneber for eleven. § 3-19 gjeldande tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-20 andre, tredje og nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-7">Elevar i grunnskolen som har eit enkeltvedtak om særskild språkopplæring etter privatskolelova § 3-5, der det er fastsett at eleven skal få heile eller delar av opplæringa i eit innføringstilbod, kan fritakast frå vurdering med karakter i heile den perioden han eller ho er i innføringstilbodet. Eleven kan fritakast frå både halvårsvurdering med karakter og standpunktvurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-8">Elevar i vidaregåande opplæring som har eit enkeltvedtak om særskild språkopplæring etter privatskolelova § 3-5, der det er fastsett at eleven skal få heile eller delar av opplæringa i eit innføringstilbod, kan fritakast frå vurdering med karakter i halvårsvurderinga i heile den perioden han eller ho er i innføringstilbodet. Eleven kan ikkje fritakast frå krava til standpunktvurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-9">Elevar som er fritekne frå vurdering med karakter etter denne paragrafen, skal ha halvårsvurdering og anna undervegsvurdering utan karakter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande fjerde ledd blir nytt femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-21 tredje, nytt fjerde og nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-10">Elevar i heile grunnopplæringa og tidlegare elevar har også rett til fritak frå vurdering i skriftleg sidemål dersom dei:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-10-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-10-punkt-1-ledd-1">på grunn av sjukdom, skade eller dysfunksjon som er diagnostisert av ein sakkunnig, har problem med å greie begge målformene</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-10-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-10-punkt-2-ledd-1">ikkje har gjennomgått ungdomstrinnet i norsk grunnskole</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-10-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-10-punkt-3-ledd-1">fylte vilkåra for fritak frå opplæring eller vurdering i skriftleg sidemål i grunnskolen, men på grunn av dokumentert saksbehandlingsfeil likevel ikkje fekk fritak.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-11">Berre den skolen som kan skrive ut vitnemål for den det gjeld, jf. § 3-41, kan gjere enkeltvedtak om fritak frå vurdering i skriftleg sidemål etter denne paragrafen.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-12">Elevar som er fritekne frå vurdering med karakter etter denne paragrafen, skal ha halvårsvurdering og anna undervegsvurdering utan karakter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande fjerde ledd blir nytt sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-22 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-22" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-22</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak frå vurdering med karakter i faget kroppsøving</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Elevar som ikkje kan følgje opplæringa i kroppsøvingsfaget, skal få tilrettelagd opplæring så langt dette er mogleg for eleven. Elevar kan få fritak frå vurdering med karakter i faget når den tilrettelagde opplæringa eleven får ikkje kan vurderast med karakter. Avgjerda er eit enkeltvedtak. Fritekne elevar skal ha halvårsvurdering utan karakter og anna undervegsvurdering utan karakter.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 3-26a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-26a" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-26a</span>. <span class="legalArticleTitle">Tidspunkt for gjennomføring av sentralt gitt eksamen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Ved sentralt gitt eksamen skal eksamen starte klokka 09.00 norsk tid, og avsluttast etter fem timar om ikkje anna er oppgitt. Dersom eleven har vedtak om særskild tilrettelegging av eksamen i form av utvida tid, vil vedtaket vere avgjerande for når eksamen skal avsluttast for vedkommande.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-9-ledd-2">Elevar som møter opp til eksamen for seint, men før kl. 10.00, skal få gjennomføre eksamen, men dei skal ikkje få kompensert tapt tid. Dei som møter kl. 10.00 eller seinare, får ikkje gjennomføre eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-9-ledd-3">Det skal som hovudregel ikkje vere høve for elevar til å forlate eksamenslokalet før kl. 10.00. Unntak må vurderast konkret, der omsynet til ei sikker eksamensgjennomføring og omsynet til helsa til den det gjeld veg tungt.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-28a blir oppheva.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-33 første og nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-13">Ein elev som har dokumentert fråvær ved eksamen, har rett til å framstille seg til første etterfølgjande eksamen. Eleven beheld standpunktkarakteren i faget.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14">Eleven må leggje fram dokumentasjon på at han eller ho var hindra frå å møte til eksamen, at hindringa var uføreseieleg og at han eller ho ikkje kan lastast for hindringa.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande tredje ledd blir oppheva.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande andre ledd blir nytt tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-35 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-15">Dersom det er gjort formelle feil ved avviklinga av eksamen, eller dersom eksamen av andre årsaker ikkje er avvikla i samsvar med føresegnene, kan Utdanningsdirektoratet annullere eksamen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt § 3-37 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-16">Fråvær skal dokumenterast kvart halvår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-42 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17">Kravet om gjennomført vidaregåande opplæring på normal tid kan etter søknad bli utvida til maksimalt fem år. Dette gjeld dersom eleven har fått innvilga søknad om omval etter forskrift til privatskolelova § 3-3 fjerde ledd og opplæringslova § 3-1 fjerde ledd, eller har fått rett til ekstra opplæringstid etter opplæringslova § 3-1 femte ledd. Dette gjeld òg om det blir lagt fram skriftleg dokumentasjon på at eleven har vore fråverande frå opplæringa ein lengre periode i løpet av eit opplæringsår på grunn av<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-1-ledd-1">internasjonal utveksling som medfører tap av opplæringstid</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-2-ledd-1">folkehøgskole, verneplikt eller omsorgsarbeid som er utført i minst seks månader av opplæringsåret, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-3-ledd-1">langvarig sjukdom.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-45 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-18">For elevar i vidaregåande opplæring som har fått sluttvurdering i eit fag som elev meir enn éin gong, jf. § 3-17a andre og tredje ledd, skal den siste karakteren som er 2 eller betre, førast på vitnemålet eller kompetansebeviset.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande fjerde ledd blir nytt femte ledd, og gjeldande femte ledd blir nytt sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5a-2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-19">Dagleg leiar kan etter søknad gi elevar i vidaregåande opplæring fritak frå opplæring i kroppsøving. Eleven må leggje fram ei fråsegn frå lege som dokumenterer at opplæringa er til skade for eleven, og at tilpassa opplæring ikkje er mogleg, jf. § 3-22. Dagleg leiar si avgjerd er eit enkeltvedtak.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2015-06-18-760/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Endringane blir sette i kraft 1. august 2015, med unntak av forskrift til opplæringslova § 3-3 fjerde ledd og forskrift til privatskolelova § 3-3 fjerde ledd som blir sette i kraft 1. august 2016.</article></section></main></body></html>