<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2015-09-09-1042</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2015-09-09-1042</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Klima- og miljødepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2015 hefte 10 s 1723</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2016-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2004-06-01-930</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1981-03-13-6/§29</li><li>lov/1981-03-13-6/§31</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2015-09-11 14:20</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2015-0881</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i avfallsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 9. september 2015 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern av forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 29 og § 31. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg XX nr. 32ff (direktiv 2008/98/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2015-09-09-1042</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften)<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 11-3. Definisjoner</li><li>§ 11-8. Leveringsplikt</li><li>§ 11-14. Transport av farlig avfall</li><li>§ 11-16. Forurensningsmyndighet</li><li>§ 11-18. Overgangsbestemmelser</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2015-09-09-1042" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften)</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2015-09-09-1042/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 930 om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-2 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Bestemmelsene i dette kapitlet gjelder oppbevaring, transport og håndtering av farlig avfall som omfattes av § 11-4.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">I dette kapitlet menes med<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1"><i>avfall:</i> løsøregjenstander og stoffer som i henhold til forurensningsloven § 27 skal regnes som avfall,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1"><i>farlig avfall:</i> avfall som omfattes av § 11- 4,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1"><i>farlig stoff:</i> stoffer eller stoffblandinger som klassifiseres som farlige. Dette er grunnstoffer og deres kjemiske forbindelser med andre grunnstoffer som innehar farlige egenskaper, og som kan medføre helse-, miljø- eller brannfare,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1"><i>håndtering:</i> en fellesbetegnelse for mottak, gjenvinning og sluttbehandling, herunder forberedelser til og lagring i påvente av gjenvinning eller sluttbehandling. Begrepet omfatter likevel ikke lagring i påvente av levering hos virksomhet som selv har generert avfallet,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1"><i>mottak:</i> et tilbud, stasjonært eller mobilt, hvor avfallsbesitter kan levere farlig avfall,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1"><i>anlegg for behandling av farlig avfall:</i> anlegg som utfører fysiske, kjemiske eller biologiske prosesser som endrer det farlige avfallets egenskaper.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 11-4 første ledd nr. 2 og i tredje ledd skal «vedlegg 3» erstattes med «vedlegg 2».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-5 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Farlig avfall skal tas hånd om på en forsvarlig måte.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">11-5 nytt tredje og fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Den som håndterer farlig avfall, jf. § 11-3 bokstav d, skal på forespørsel fremvise skriftlig dokumentasjon som viser at vedkommende har tilstrekkelig kompetanse til å ta hånd om avfallet. Dette gjelder også for den som ervervsmessig transporterer farlig avfall, med mindre slik transport utføres av virksomhet som selv har generert avfallet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Forskrift 1. april 2009 nr. 384 om landtransport av farlig gods gjelder for transport av farlig avfall i den utstrekning forskriften bestemmer, jf. § 2 jf. § 12.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-6 første ledd og nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Den som håndterer farlig avfall, skal ha tillatelse etter forurensningsloven § 11.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">For anlegg for mottak og mellomlagring av farlig avfall gjelder i tillegg kravene i vedlegg 4 til dette kapitlet, med mindre forurensningsmyndigheten har stilt strengere krav i tillatelse. Kravene i vedlegg 4 gjelder ikke for kommunale ordninger for mottak av farlig avfall som faller inn under § 11-7 bokstav e og som reguleres av vedlegg 3 til dette kapitlet. Vedlegg 4 nr. 4 om finansiell sikkerhet gjelder likevel for kommunale mottak med begrenset ansvar som reguleres av vedlegg 3 til dette kapitlet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-7 første ledd bokstav e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1">kommunale ordninger for mottak av farlig avfall, jf. plikten i § 11-10, som drives av den enkelte kommune eller ved interkommunalt samarbeid og har total lagringskapasitet på maksimalt 50 tonn. Mottaksordninger som omfattes av dette unntaket tillates å motta inntil 1500 kg farlig avfall pr. år pr. avfallsbesitter og skal drives i samsvar med de krav som fremgår i vedlegg 3 til dette kapitlet,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Leveringsplikt</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Virksomhet hvor det oppstår farlig avfall, skal levere dette til den som etter § 11-6 og § 11-7 kan håndtere avfallet, eller til virksomhet utenfor Norge i henhold til reglene om grensekryssende transport av avfall i kapittel 13. Det farlige avfallet skal leveres minst 1 gang pr. år. Plikten inntrer ikke før den totale mengden farlig avfall overstiger 1 kg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Ved nedleggelse av virksomhet eller driftsstans utover 3 måneder inntrer leveringsplikten umiddelbart.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Leveringsplikten gjelder ikke virksomhet som med tillatelse etter forurensningsloven § 11 håndterer eget farlig avfall, jf. § 11-7 bokstav a. Unntaket fra leveringsplikten gjelder bare det tillatelsen etter forurensningsloven § 11 omfatter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-4">Ved rensing av lagertanker som gir farlig avfall gjelder leveringsplikten for den virksomheten som disponerer lagertanken.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-5">Ved bruk av ekstern transportør, må det foreligge en avtale om levering mellom den som har leveringsplikt og det anlegget som etter § 11-6 og § 11-7 kan håndtere det farlige avfallet for at leveringsplikten skal være oppfylt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-6">Den som har leveringsplikt, skal ha skriftlig dokumentasjon om hvor det farlige avfallet er levert. Dokumentasjonen skal oppbevares i minst tre år.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-10 første ledd og nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Kommunen skal sørge for at det eksisterer et tilstrekkelig tilbud for mottak av farlig avfall fra husholdninger og virksomheter med mindre mengder farlig avfall i kommunen. Plikten er begrenset til mottak av inntil 1000 kg farlig avfall totalt pr. år pr. avfallsbesitter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Ved mottak av farlig avfall fra husholdninger i henhold til plikten i første ledd, skal det ikke tas vederlag. Kommunens kostnader knyttet til håndtering av farlig avfall fra husholdninger skal dekkes gjennom det kommunale avfallsgebyret, jf. forurensningsloven § 34.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-12 første ledd og nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Virksomhet som leverer farlig avfall skal gi tilstrekkelige opplysninger om avfallets opprinnelse, innhold og egenskaper, slik at den videre håndteringen av avfallet kan skje på en forsvarlig måte. Når avfallet leveres til den som etter § 11-6 og § 11-7 kan håndtere avfallet, skal virksomheten som leverer avfallet fylle ut et deklarasjonsskjema som er godkjent av Miljødirektoratet. Emballasjen skal merkes tydelig med deklarasjonsskjemaets løpenummer. Merkingen må tåle fysiske og klimatiske påvirkninger. Ved bruk av ekstern transportør inntrer deklarasjonsplikten i det avfallet leveres til transportøren.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Ved direkte eksport til virksomhet utenfor Norge gjelder ikke denne bestemmelsen. I slike tilfeller gjelder reglene i kapittel 13 om grensekryssende transport av avfall.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-13 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Den som først mottar deklareringspliktig farlig avfall, skal senest innen den 15. i etterfølgende måned kontrollere og sende inn deklarasjonen til Miljødirektoratet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-14 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-14" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-14</span>. <span class="legalArticleTitle">Transport av farlig avfall</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Det er ikke tillatt for virksomheter å transportere farlig avfall uten at utfylt deklarasjonsskjema i henhold til § 11-12, følger med. Utfylt deklarasjonsskjema skal leveres videre til den som etter § 11-6 og § 11-7 kan håndtere det farlige avfallet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Første ledd gjelder ikke dersom den virksomheten som har generert avfallet selv foretar transporten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Når farlig avfall transporteres til den som etter § 11-6 og § 11-7 kan håndtere avfallet, skal det videreleveres uten opphold på mer enn 24 timer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Denne bestemmelsen gjelder ikke for transport av avfall som omfattes av reglene i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning kapittel 20 om levering og mottak av avfall og lasterester fra skip.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 11-14 blir § 11-15. Nåværende § 11-15 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-16 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-16" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-16</span>. <span class="legalArticleTitle">Forurensningsmyndighet</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Miljødirektoratet eller den Klima- og miljødepartementet bemyndiger, gir tillatelse til anlegg for behandling av farlig avfall og fører tilsyn med at bestemmelsene i dette kapitlet overholdes av disse virksomhetene og av andre virksomheter der Miljødirektoratet er forurensningsmyndighet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Fylkesmannen eller den Klima- og miljødepartementet bemyndiger, gir tillatelse til anlegg for mottak og mellomlagring av farlig avfall, og fører tilsyn med at bestemmelsene i dette kapitlet overholdes av disse virksomhetene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Fylkesmannen eller den Klima- og miljødepartementet bemyndiger, fører tilsyn med at bestemmelsene i dette kapitlet overholdes av andre enn de som er nevnt i første og annet ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 11-16 blir ny § 11-17.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 11-18 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-18" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-18</span>. <span class="legalArticleTitle">Overgangsbestemmelser</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">For anlegg for mottak og mellomlagring av farlig avfall med tillatelse gitt før 1. januar 2016 gjelder vedlegg 4 nr. 4 om finansiell sikkerhet, jf § 11-6 annet ledd, fra 1. januar 2018. Disse virksomhetene skal likevel sende finansiell sikkerhetsstillelse i henhold til vedlegg 4 nr. 4 til Fylkesmannen for godkjenning senest innen 1. juli 2016.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">For virksomheter som nevnt i første ledd gjelder de øvrige bestemmelsene i vedlegg 4, jf. § 11-6 annet ledd, fra 1. januar 2017.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 3 til kapittel 11 blir vedlegg 2. Nåværende vedlegg 2 til kapittel 11 blir vedlegg 3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I nåværende vedlegg 3 Del B under nåværende «Forklaringer til vedlegg 3» skal følgende endringer gjøres:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskrift og første avsnitt skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Forklaringer til vedlegg 2:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Kriteriene i dette vedlegget er basert på kriteriene som er angitt i EUs vedtak 2000/532/EF, tidligere forskrift 16. juli 2002 nr. 1139 om klassifisering, merking mv. av farlige kjemikalier (klass/merk-forskriften) og forordning (EF) nr. 1272/2008 (CLP) vedlegg VI (som angir en liste over farlige stoffer – erstatter Stofflisten), jf. forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP) § 1.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I femte avsnitt skal «innholde» erstattes med inneholde.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Siste avsnitt skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">De utvalgte stoffene i del B er kjemikalier som står oppført på miljømyndighetenes liste over prioriterte stoffer. Dette er stoffer som utgjør særlige helse- og miljøproblemer i Norge. Med unntak av de bromerte forbindelsene har de også spesifikke grenseverdier i forordning (EF) nr. 1272/2008 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP), vedlegg VI, som er vesentlig lavere enn de generelle grenseverdiene oppført i del A .</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I nåværende vedlegg 2 som blir vedlegg 3, skal punkt 7.4 første ledd første punktum lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Det kan lagres inntil 50 tonn farlig avfall.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt vedlegg 4 til kapittel 11 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Vedlegg 4 . Minimumskrav til anlegg for mottak og mellomlagring av farlig avfall</span> <article class="defaultP" margin-top="true">1. <i>Lagring av farlig avfall</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Følgende krav gjelder ved lagring av farlig avfall:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-1-ledd-1">Farlig avfall skal lagres på en slik måte at faren for forurensning begrenses i størst mulig grad.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-2-ledd-1">Lagret farlig avfall skal ha tilstrekkelig tilsyn.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-3-ledd-1">Enhver lagring av farlig avfall skal være basert på en vurdering av miljørisiko forbundet med lagringen, jf. forskrift 6. desember 1996 nr. 1127 om systematisk helse-, miljø- og sikkerhetsarbeid i virksomheter.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-4-ledd-1">Lagring av farlig avfall skal skje under tak og på fast dekke med oppsamling av eventuell avrenning. Annen lagringsmåte kan benyttes dersom virksomheten kan dokumentere at den valgte lagringsmåten gir minst like lav risiko og like god miljøbeskyttelse.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-5-ledd-1">Ulike typer farlig avfall som ved sammenblanding eller kontakt kan gi fare for brann/eksplosjon og/eller dannelse av farlige stoffer, skal lagres med god avstand.</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-6-ledd-1">Tanklagring skal skje i tråd med kravene i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 18. Herunder skal tanker som inneholder stoffer som er væske ved normalt trykk og temperatur ha et effektivt oppsamlingsarrangement som minst rommer tankens volum og som tåler de aktuelle kjemikalier, i tillegg skal oppsamlingsarrangementet som omfatter flere tanker, ha kapasitet som minst tilsvarer den største tankens volum pluss 10&#xa0;%, jf. forurensningsforskriften § 18-6 bokstav c annet ledd.</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-7-ledd-1">Lageret skal være sikret slik at uvedkommende ikke får adgang. Virksomheten skal være inngjerdet og avstengt utenom åpningstid.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">2. <i>Lagringstid</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Mottatt avfall skal ikke lagres lenger enn 12 måneder.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">3. <i>Oljeutskiller</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Ved utslipp av overflatevann skal dette ledes gjennom oljeutskiller eller annen tilsvarende renseinnretning før det slippes ut til vannresipient eller avløpsnett i tråd med tillatelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Utslipp til vann fra avfallshåndteringen er ikke tillatt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">4. <i>Finansiell sikkerhet</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Anlegg for mottak og mellomlagring av farlig avfall skal ha en finansiell sikkerhet til dekning av kostnader med å ta hånd om alt farlig avfall ved virksomhetens anlegg ved nedleggelse, stans eller ved betalingsproblemer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Sikkerhetsstillelsen skal dekke de kostnader som maksimalt kan tenkes å oppstå når det farlige avfallet skal tas hånd om på en forsvarlig måte, inkludert utgifter til f.eks. transport. Beregningen av sikkerhetsstillelsens størrelse skal basere seg på hvilke typer farlig avfall anlegget kan motta, og hvor stor mengde farlig avfall som maksimalt kan lagres i henhold til anleggets tillatelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Sikkerhetsstillelsen skal skje i form av pant i sperret bankkonto til fordel for forurensningsmyndigheten med et innbetalt beløp tilsvarende det beløp som skal sikres, eller ved en ubetinget påkravsgaranti fra bank utstedt til forurensningsmyndigheten på tilsvarende beløp. Dersom det kan godtgjøres at det vil gi tilsvarende sikkerhet, kan forurensningsmyndigheten etter en konkret vurdering godkjenne annen form for sikkerhetsstillelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Så snart som mulig etter at anlegget har fått tillatelse og denne er oversendt til anlegget, skal sikkerhetsstillelsen sendes forurensningsmyndigheten for godkjenning. Anlegg med tillatelse gitt før 1. januar 2016 skal sende sikkerhetsstillelsen til forurensningsmyndigheten for godkjenning innen den frist som er satt i § 11-18.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Uten en godkjent sikkerhetsstillelse kan det ikke mottas farlig avfall ved anlegget, med mindre særlige forhold foreligger, og Fylkesmannen innvilger midlertidig utsettelse av kravet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Virksomheten skal hvert femte år, eller oftere, dersom forurensningsmyndigheten krever det, vurdere om sikkerhetsstillelsen er tilstrekkelig til å dekke kostnadene med å ta hånd om alt farlig avfall ved virksomhetens anlegg ved nedleggelse, stans eller ved betalingsproblemer. Når vurderingen er foretatt, skal den rapporteres til forurensningsmyndigheten i forbindelse med virksomhetens egenrapportering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Denne bestemmelsen gjelder ikke for anlegg hvor det driftsansvarlige selskapet er et kommunalt eller et interkommunalt selskap.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">5. <i>Regnskapsføring av avfallslager</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Fremtidige kostnader til behandling av lagret farlig avfall skal tas med i bedriftens årlige regnskap i tråd med lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. (regnskapsloven).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">6. <i>Journalføring</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Virksomheten skal føre journal over opplysninger om mottak, lagring og viderelevering av alt farlig avfall som virksomheten mottar. Journalen skal oppbevares i minst tre år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">7. <i>Rapportering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Virksomheten skal årlig utarbeide en rapport som gjør rede for mengder og typer farlig avfall som i løpet av året er mottatt, sendt videre og hvor mye farlig avfall som er lagret på bedriftens område ved årets slutt. Denne oversikten skal sendes til forurensningsmyndigheten innen 1. mars påfølgende år.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2015-09-09-1042/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</article></section></main></body></html>