<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om vurdering ved Høgskolen i Harstad</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2012-06-12-764</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2012-06-12-764</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2012 hefte 10 s 1732</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2012-08-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2010-06-17-1808</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2005-04-01-15/§3-9</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2012-07-31 13:30</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2012-0595</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om vurdering ved HiH</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om vurdering ved Høgskolen i Harstad</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Styret for Høgskolen i Harstad 12. juni 2012 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9 syvende ledd.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2012-06-12-764</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om vurdering ved Høgskolen i Harstad<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Virkeområde</li><li>§ 2. Definisjoner</li><li>§ 3. Vurderingsenheter</li><li>§ 4. Vurderingsordninger</li><li>§ 5. Adgang til vurdering</li><li>§ 6. Oppmelding til vurdering</li><li>§ 7. Fritak for vurdering</li><li>§ 8. Reduksjon av omfang</li><li>§ 9. Vurdering</li><li>§ 10. Hjelpemidler</li><li>§ 11. Særordninger ved vurdering</li><li>§ 12. Sensur</li><li>§ 13. Vurderingsuttrykk</li><li>§ 14. Ny vurdering/eksamen</li><li>§ 15. Utsatt vurdering/eksamen</li><li>§ 16. Forbedring av karakter</li><li>§ 17. Annullering av vurdering eller prøve på grunnlag av fusk eller forsøk på fusk</li><li>§ 18. Annullering av vurdering eller prøve for enkeltmedlem av gruppe</li><li>§ 19. Begrunnelse og klage</li><li>§ 20. Klagenemnda</li><li>§ 21. Sluttdokumentasjon</li><li>§ 22. Ikrafttredelse og overgangsordning</li><li>Utfyllende regler til Forskrift om avsluttende vurdering ved Høgskolen i Harstad<ul class="tocSubUl"><li>Oppmelding til vurdering</li><li>Arbeidskrav</li><li>Trekkfrist</li><li>Sykdom</li><li>Kandidatnummer</li><li>Sensur</li><li>Forbedring av karakter</li><li>Spesielt om skriftlige skoleeksamener<ul class="tocSubUl"><li>1. Oppmøte og oppstart</li><li>2. Hjelpemidler og særordning</li><li>3. Gjennomføring</li><li>4. Innlevering</li></ul></li><li>Spesielt om hjemmeeksamener<ul class="tocSubUl"><li>1. Oppstart</li><li>2. Gjennomføring</li><li>3. Innlevering</li></ul></li><li>Spesielt om muntlige eksamener, praktiske prøver og andre vurderingsordninger som ikke kan etterprøves</li><li>Særordninger ved vurdering</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764" id="dokument"><h1>Forskrift om vurdering ved Høgskolen i Harstad</h1><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§1" data-name="§1" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-1-punkt-1-ledd-1">Forskriften omfatter alle vurderinger, prøver, vurdering av praksis og annen vurdering ved Høgskolen i Harstad når resultatet inngår på vitnemål eller karakterutskrift, eller inngår som beregningsgrunnlag for disse.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-1-punkt-2-ledd-1">Utfyllende bestemmelser kan fastsettes for bestemte studier. Slike bestemmelser skal fremgå av fag-/studieplanen.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-1-punkt-3-ledd-1">Nasjonalt gitte rammeplaner er overordnet denne forskriften.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§2" data-name="§2" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h2> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Arbeidskrav</i> er innlevering eller prøve, som forkrav for å kunne gå opp til avsluttende vurdering/eksamen. Arbeidskravet vurderes til godkjent/ikke godkjent innen 3 uker før vurdering/eksamen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Diploma Supplement</i> er et vitnemålstillegg på engelsk som gir informasjon om den enkelte students utdanning og utdanningssystemet i Norge. Utstedes til alle som mottar vitnemål.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Emne</i> er den minste enheten som kan inngå i et studieprogram. Alle emner skal ha et omfang angitt i studiepoeng.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Emneavvikling</i> er gjennomføring av undervisning og vurdering for et emne.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Ekstraordinær vurdering</i> er vurdering som arrangeres som siste forsøk i et emne som utgår, eller som erstatning for ordinær vurdering. Dersom spesielle forhold har hindret kandidater til å møte eller har medført ulike vilkår for kandidatene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Fag-/studieplaner</i> skal gi bestemmelser om vilkår, for eksempel arbeidskrav og pliktig/obligatorisk deltagelse i undervisningen, som må oppfylles før studenten kan fremstille seg til vurdering. Betegnelsen <i>fagplan</i> benyttes når planen bygger på en nasjonal rammeplan. Betegnelsen <i>studieplan</i> nyttes om plan for studier som ikke har nasjonal rammeplan. Fag-/studieplaner er gjengitt i StudentWeb, men da under betegnelsen <i>utdanningsplan</i>, med semesterfordeling av de ulike emnene. Fag- og studieplaner vedtas i Studieutvalget.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Grad</i> er en betegnelse for nivå på utdanning som er fullført etter spesielle krav, og dokumenteres med vitnemål (bachelor og master).</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Kandidat</i> er en student som er oppmeldt til vurdering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Loven</i> er lov om universiteter og høyskoler.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Mappevurdering</i> er en vurderingsform der flere oppgaver eller arbeidskrav leveres i løpet av undervisningsperioden for et emne. Kan vurderes samlet etter siste innlevering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Ny vurdering</i> er vurdering som arrangeres for de studentene som ikke bestod ordinær vurdering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Ordinær vurdering</i> er vurdering som avvikles når undervisningen i et emne eller del av emne, er avsluttet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Rammeplan</i> er en nasjonal plan fastsatt av departementet som fastsetter mål, innhold og organisering av visse utdanninger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Student</i> er en person som i henhold til gjeldende regelverk har studierett.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Studierett</i> er rett til å følge undervisningen og melde seg opp til vurderinger i et fag-/studieprogram.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Studiepoeng</i> er et mål for omfanget av en faglig enhet eller vurderingsenhet. Ett års normert studietid, tilsvarer 60 studiepoeng .</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Sluttdokumentasjon</i> innbefatter vitnemål, Diploma Supplement og karakterutskrifter for fullført og bestått studieprogram.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Utsatt vurdering</i> er vurdering som arrangeres for de kandidatene som har hatt godkjent fravær ved ordinær vurdering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Vitnemål</i> er sluttdokumentasjon av oppnådd kvalifikasjon og utstedes på studieprogrammer som fører til en grad (bachelor eller master). Øvrige studieprogrammer gis en karakterutskrift.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Vurdering</i> er prøving av kunnskaper og ferdigheter som bedømmes med karakter og inngår enten som forkrav for å oppnå vurderingsrett eller som grunnlag for fastsetting av karakter i et emne. Omtales ofte som «eksamen».<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-1-ledd-1"><i>Skoleeksamen</i> er vurdering som gjennomføres på skolen under tilsyn, begrenset i tid.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-2-ledd-1"><i>Hjemmeeksamen</i> er vurdering som gjennomføres uten tilsyn, med fastsatt innleveringsfrist</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-3-ledd-1"><i>Muntlig eksamen</i> er vurdering hvor kandidaten muntlig viser kunnskaper og ferdigheter i et emne sammen med sensorer.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-4-ledd-1"><i>Gruppeeksamen</i> er vurdering som gjennomføres sammen med andre studenter.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-2-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-2-punkt-5-ledd-1"><i>Kontinuasjonseksamen (konte-eksamen)</i> er et samlebegrep som benyttes når «ny» og «utsatt» vurdering gjennomføres samtidig.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Vurderingsrett</i> er rett til å fremstille seg til vurdering som inngår i karaktergrunnlaget for et emne.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§3" data-name="§3" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurderingsenheter</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-1-ledd-1">Minste vurderingsenhet skal være minimum 10 studiepoeng hvis ikke annet er bestemt av Studieutvalget.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-3-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-3-punkt-2-ledd-1">Alle vurderingsenheter skal omfatte et antall studiepoeng som er delelig med 5 hvis ikke annet er bestemt av Studieutvalget.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§4" data-name="§4" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurderingsordninger</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-4-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-4-punkt-1-ledd-1">Vurderingsordningene skal være beskrevet i gjeldende fag-/studieplan og sikre at studentene kan prøves i kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse slik dette er beskrevet som mål for hele studiet og det enkelte emne. Studieutvalget skal fastsette nærmere bestemmelser for beskrivelsene av læringsutbytte i tråd med nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-4-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-4-punkt-2-ledd-1">Instituttstyret fastsetter nærmere retningslinjer for praksis.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-4-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-4-punkt-3-ledd-1">Instituttstyret kan selv, i særskilte tilfeller, etter søknad fra en student, gi dispensasjon fra fag-/studieplanens bestemmelser om vurderingsordninger. Instituttstyret kan delegere til instituttleder og/eller seksjonsleder å fatte slike vedtak vedrørende arbeidskrav. Slik delegasjon skal fremgå av gjeldende fag-/studieplan. Særordning med tilpasset vurderingsordning iht. § 17 omfattes ikke av dette.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§5" data-name="§5" id="paragraf-5"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Adgang til vurdering</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-1-ledd-1">Retten til å gå opp til vurdering er fastsatt i Loven. Se også denne paragrafens punkt 6 om elever i videregående opplæring.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-2-ledd-1">For å få adgang til vurdering må studenten ha gyldig studierett og være oppmeldt til vurdering innenfor de frister som er fastsatt av høgskolen.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-3-ledd-1">Der hvor gjeldende fag- eller studieplan fastsetter arbeidskrav eller andre spesielle forkunnskaper må slike være gjennomført og godkjent for å kunne gå opp til vurdering. I særskilte tilfeller kan Instituttsstyret selv, etter søknad fra studenten, gi dispensasjon fra fag-/studieplanens bestemmelser om adgang til å gå opp til vurdering.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-4-ledd-1">Det er ikke anledning til å framstille seg til samme vurdering (inklusiv ny vurdering) mer enn tre ganger. I særskilte tilfeller kan Instituttsstyret etter søknad fra studenten gjøre unntak fra denne bestemmelsen. Det samme gjelder for prøve, arbeidskrav og lignende som gjennomføres etter retningslinjer som gjelder for vurdering, for eksempel medikamentprøve.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-5-ledd-1">En student kan kreve å få framstille seg til vurdering etter samme pensum/vurderingsordning i inntil ett år etter at siste ordinære vurdering med dette pensum/denne vurderingsordningen, ble avviklet.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-5-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-5-punkt-6-ledd-1">Elever i videregående opplæring uten studiekompetanse kan gis mulighet til å avlegge vurderinger i enkeltemner og få disse dokumentert med studiepoeng når opptakskravet er oppfylt.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§6" data-name="§6" id="paragraf-6"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppmelding til vurdering</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-1-ledd-1">Datoer for ordinære vurderinger skal kunngjøres senest 4 uker etter oppstart av semesteret. Det tas forbehold om endringer. For ny/utsatt vurdering skal tidspunktet være kunngjort senest 2 uker på forhånd.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-2-ledd-1">Oppmelding. <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Alle registrerte studenter som har betalt semesteravgift kan melde seg til vurdering, dersom øvrige forutsetninger gitt med hjemmel i denne forskriftens § 5 er oppfylt. Oppmelding til ordinære vurderinger for emner som inngår i utdanningsplanen blir gjort automatisk ved godkjenning av planen i StudentWeb. Frist for oppmelding er 1. oktober og 1. mars hvis ikke annet er kunngjort på StudentWeb. Studiesjefen kan bestemme andre ordninger for bestemte studieprogram.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Dispensasjon fra krav om oppmelding innen fastsatte frister kan i særlige tilfeller gis av studiesjefen.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Studenten har selv ansvar for å kontrollere i StudentWeb at man er oppmeldt til riktige vurderinger.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-3-ledd-1">Å trekke seg fra vurdering. <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">En kandidat som har meldt seg opp til vurdering, har anledning til å trekke seg. Dette skal da gjøres skriftlig eller via høgskolens StudentWeb, og senest 14 dager før vurdering starter.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Den som trekker seg fra vurdering kan ikke kreve å få gå opp igjen før ved neste ordinære vurdering.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Den som trekker seg kortere tid enn 14 dager før vurdering, og som ikke har godkjent fravær, registreres med «ikke møtt» til vedkommende vurdering. «Ikke møtt» medfører at kandidaten får registrert et vurderingsforsøk og kandidaten kan ikke kreve ny/utsatt prøve.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="paragraf-6-punkt-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-6-punkt-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Studenter som møter til vurdering og trekker seg under gjennomføringen registreres med «trekk under eksamen». «Trekk under eksamen» medfører at kandidaten får registrert et vurderingsforsøk og kandidaten kan ikke kreve ny/utsatt prøve.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§7" data-name="§7" id="paragraf-7"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak for vurdering</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-1-ledd-1">Studenter som dokumenterer at de har bestått tilsvarende vurdering ved institusjon under Loven, skal gis fritak for angjeldende vurdering. Det kan også gis fritak på grunnlag av annen relevant utdanning på tilsvarende nivå, eller realkompetanse etter gjeldende regelverk. Studieutvalget kan fastsette regler for fritak på grunnlag av realkompetanse.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-2-ledd-1">Søknad om fritak for vurdering skal fremsettes snarest etter studiestart, og senest 4 uker etter at studieåret er påbegynt.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-3-ledd-1">Studenten har selv ansvar for å dokumentere den kompetansen det søkes fritak på grunnlag av og som er nødvendige for at søknaden skal kunne behandles.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-4-ledd-1">Søknader om fritak skal behandles av et utvalg bestående av instituttleder ved vedkommende institutt eller den instituttleder bemyndiger, seksjonsleder ved det studiet der angjeldende vurdering inngår og studiesjefen eller den studiesjefen bemyndiger. Studiesjefen kan fatte vedtak på grunnlag av tidligere presedenser.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-7-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-7-punkt-5-ledd-1">Fritak for vurdering skal framgå på vitnemål og karakterutskrift.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§8" data-name="§8" id="paragraf-8"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Reduksjon av omfang</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-8-ledd-1">Dersom en student avlegger vurdering i forskjellige vurderingsenheter hvis innhold helt eller delvis dekker hverandre, skal dette normalt føre til reduksjon i antall studiepoeng på vitnemål eller karakterutskrift. Reduksjonen skal komme til uttrykk i antall studiepoeng for den vurderingsenheten som kandidaten sist har avlagt vurdering i.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§9" data-name="§9" id="paragraf-9"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurdering</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-1-ledd-1">Innenfor et studieprogram skal individuelle vurderinger utgjøre minst halvparten av studieprogrammets omfang. Studieutvalget kan gjøre unntak for studieprogram av omfang 30 studiepoeng eller mindre.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-2-ledd-1">Omfang av vurdering skal være angitt i gjeldende fag-/studieplan.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-3-ledd-1">Fag-/studieplanen kan fastsette at kandidatene har plikt til å motta veiledning ved gjennomføring av emne.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-4-ledd-1">Kandidater som leverer en besvarelse som ikke har faglig relevans for den aktuelle vurdering, oppfattes som trukket fra vurdering og registreres med «ikke møtt» og kandidaten kan ikke kreve ny/utsatt prøve. Studieutvalget kan fastsette utfyllende regler.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1">Ved samlet/langsgående vurdering gjelder følgende hvis ikke annet er bestemt i gjeldende fag-/studieplan: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Hver enkelt vurderingsdel må bestås for å få bestått emne.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">De forutgående vurderingsdelene må være bestått før kandidaten kan gå opp til avsluttende vurdering. Det skal arrangeres minimum en ny/utsatt vurdering i forutgående vurderingsdel for studenter med ikke bestått eller godkjent fravær, slik at studenten kan avlegge avsluttende vurdering senest 6 måneder etter ordinær avsluttende vurdering.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">For innleveringer med vurderingsstatus hvor kandidaten ikke har oppnådd bestått karakter, skal kandidaten gis anledning til å omarbeide innleveringen 1 gang uten krav på veiledning, dersom ikke annet er bestemt i fag-/studieplanen. Studiesjefen fastsetter frister i samråd med seksjonsleder.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Dersom kandidaten ikke oppnår bestått på en vurderingsdel er det tilstrekkelig å avlegge ny vurdering i gjeldende delemne.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Der hvor endelig karakter fastsettes ved muntlig prøve etter forutgående skriftlig prøve, skal den muntlige prøven arrangeres tidligst 12 timer etter at sensuren ved den skriftlige prøven er gjort kjent.</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Ved fastsetting av endelig karakter på grunnlag av karakterer i flere vurderingsdeler skal det foretas en helhetsvurdering av de vurderingsdelene som inngår, dersom ikke annet er bestemt i gjeldende fag-/studieplan.</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-5-ledd-1-punkt-7-ledd-1">Studiesjefen kan gi utfyllende regler om frister, innlevering, oppbevaring mv for vurderingsbesvarelser.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-6-ledd-1">For de utdanningene der gjennomføringen av praksis er gjenstand for en faglig vurdering gjelder følgende: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Høgskolens faglærer og veileder på praksisstedet skal vurdere kandidaten til bestått eller ikke bestått praksis. Disse skal så langt mulig søke å bli enige om fastsettelse av karakter. Dersom enighet ikke oppnås, skal seksjonsleder trekkes inn, og i samråd med faglærer og veileder vurdere kandidaten til bestått eller ikke bestått. Veileder kan ikke stryke kandidater i praksis, men innstille til høgskolen.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Studenten har krav på veiledning underveis. Dersom en student får evaluert sin praksisperiode til «ikke bestått» skal studenten i tillegg til avtalt veiledning ha fått en skriftlig vurdering minimum 3 uker før avsluttet praksis. Denne skriftlige vurderingen skal klart kommunisere hvorfor studenten står i fare for å få «ikke bestått», og hva som kreves for at studenten skal få «bestått» praksis ved sluttevalueringen. Det vises også til rammeplanenes bestemmelser.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-6-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1">For hver praksisperiode skal det avslutningsvis foretas vurdering i forhold til målene for praksisperioden. Vurderingsresultatet og beskrivelse av hva som er vurdert skal være underskrevet av en representant for utdanningen, studenten og veilederen. Studenten skal ha kopi.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-6-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Ved ikke bestått praksis ved profesjonsstudier kan studenten ta praksis om igjen. Ved andre gangs «ikke bestått» på samme praksisperiode har ikke studenten krav på å fortsette studiet. I særskilte tilfeller kan instituttsstyret selv etter søknad fra studenten gjøre unntak fra denne bestemmelsen, jf. § 5, punkt 3.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-6-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-6-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Når praksis inngår i samlet/langsgående vurdering slik at innlevering med vurderingsstatus baseres på praksisperioden, må praksis tas på nytt dersom innlevering med vurderingsstatus fortsatt ikke vurderes til bestått etter omarbeiding(er). Andre bestemmelser kan fastsettes i fag-/studieplan. Studenten har samme rett til omarbeidinger av innlevering med vurderingsstatus etter andre praksisforsøk som etter første.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-7-ledd-1">Studieutvalget kan fastsette utfyllende bestemmelser for vurderingsavviklingen.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="paragraf-9-punkt-8"><article class="legalP" id="paragraf-9-punkt-8-ledd-1">Rektor bestemmer når det skal foretas ekstern evaluering av enkeltvurderinger eller av institusjonens gjennomføring av vurdering.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§10" data-name="§10" id="paragraf-10"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Hjelpemidler</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-1-ledd-1">Instituttstyret for angjeldende fag-/studieplan, bestemmer hvilke hjelpemidler som er tillatt ved skoleeksamener.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-2-ledd-1">Oversikt over tillatte hjelpemidler ved skoleeksamener skal være angitt for den enkelte skoleeksamen og være kunngjort for studentene minimum 3 uker før vurdering starter, samt tydelig framgå på vurderingsoppgaven.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-10-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-10-punkt-3-ledd-1">Bruk av ikke tillatte hjelpemidler betraktes som fusk. Besittelse av ikke tillatte hjelpemidler etter at vurdering er igangsatt, betraktes som forsøk på fusk.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§11" data-name="§11" id="paragraf-11"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Særordninger ved vurdering</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-1-ledd-1">Kandidater som har behov for spesielle ordninger i forbindelse med vurdering, må innen fastsatt frist søke om særordning. Der behov for spesialordning oppstår etter fristens utløp, skal søknad likevel behandles.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-2-ledd-1">Studieutvalget kan gi utfyllende bestemmelser om særordninger til vurdering innenfor rammen av denne forskrift og øvrig regelverk.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-11-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-11-punkt-3-ledd-1">Det kan åpnes for alternative vurderingsordninger for enkeltstudenter som på grunn av varige/akutte lidelser eller funksjonshemminger ikke kan gå opp til vurdering med ordinær vurderingsordning.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§12" data-name="§12" id="paragraf-12"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Sensur</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1">Universiteter og høgskoler skal sørge for at kandidatenes kunnskaper og ferdigheter blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte. Vurderingen skal også sikre det faglige nivå ved vedkommende studium. Det skal være ekstern evaluering av vurderingen eller vurderingsordningene.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-1-ledd-1"><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Instituttstyret for gjeldende studium skal fastsette sensurordning og oppnevne sensorer for alle vurderinger som inngår i avsluttende vurdering i tråd med bestemmelsene i denne forskrift samt bestemmelser i gjeldende fag-/studieplan. Oppnevningen av sensorer gjelder for ordinær vurdering og utsatt/ny vurdering.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Rektor kan fastsette utfyllende bestemmelser.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Ekstern sensur skal være en av, eller en kombinasjon av følgende <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ekstern sensor kontrollerer og godkjenner vurderingsoppgaver og fastsetting av vurderingskriterier</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ekstern sensor deltar ved vurdering av hele eller bestemte deler av besvarelsene fra alle kandidatene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">ved bedømmelse av selvstendig arbeid for høyere grad, skal det være minst 2 sensorer, hvorav minst 1 ekstern.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Klagesensorer oppnevnes samtidig med ordinære sensorer. For alle emner med karakterer som kan påklages skal det oppnevnes et sensorpar med minimum en ekstern sensor.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Ekstern sensor kan ikke være ansatt ved HiH eller være ekstern foreleser som har ansvar for undervisning i emnet som vurderes.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Ekstern sensor skal ha minst en av følgende kvalifikasjoner: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Være ansatt på minimum høgskolelektornivå ved annen utdannings/forskningsinstitusjon.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">På annen måte dokumentere vitenskapelig kompetanse på samme nivå.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Gjennom yrkespraksis være særlig kvalifisert innen vedkommende fag.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Ved to sensorer skal sensorene bli enige om fastsettelse av karakter. Dersom enighet ikke oppnås, oppnevnes to nye sensorer hvorav en intern og en ekstern.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-7-ledd-1">En ekstern sensor skal ikke være sensor ved mer enn 3 påfølgende ordinære vurderinger innen samme emne.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-8-ledd-1">Frist for sensur skal gå fram av den skriftlige avtalen mellom høgskolen og sensor.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-9-ledd-1">Studentene skal informeres om fristen for sensur samtidig med at tidspunkt for vurdering gjøres kjent.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-10-ledd-1">Sensuren skal foreligge innen 3 uker etter innleveringsfristen. På masteroppgaver er fristen 6 uker etter innleveringsfristen. Instituttstyret kan unntaksvis søke høgskolestyret om utvidelse av den lovbestemte fristen for enkeltvurderinger hvis spesielle forhold tilsier det, jf. loven § 3-9, punkt 4.</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-11-ledd-1">Dersom en kandidat har bestått samme vurdering mer enn én gang, vil beste karakter fremkomme på sluttdokumentasjon.</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-12"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-12-ledd-1">Resultatet av vurderingen kunngjøres på StudentWeb. Studentene er selv ansvarlig for å gjøre seg kjent med sensuren.</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-13"><article class="legalP" id="paragraf-12-ledd-1-punkt-13-ledd-1">Unntak fra bestemmelsene i denne paragrafen kan kun gjøres av høgskolestyret selv, eller av rektor på vegne av høgskolestyret. Ved søknad om forlenget sensurfrist må vedtaket fattes av Styret selv.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§13" data-name="§13" id="paragraf-13"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurderingsuttrykk</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-1-ledd-1">Vurderingsordning og vurderingsuttrykk for den enkelte vurderingsenhet skal fremgå av gjeldende fag- /studieplan.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-2-ledd-1">Ved avsluttende vurdering skal det normalt benyttes bokstavkarakterer fra A til F med A som beste karakter og E som dårligste bestått karakter.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-3-ledd-1">Karakterbetegnelsen «Bestått/Ikke bestått» kan brukes i et visst omfang som samlet ikke må overstige halvparten av studieprogrammets omfang når studieprogrammets samlede omfang er mer enn 30 studiepoeng.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-4-ledd-1">Resultatet fra skriftlige og muntlige vurderinger kunngjøres på høgskolens StudentWeb. Sensuren er offisiell når den er registrert i høgskolens studieadministrative system. Kandidatene er selv ansvarlig for å gjøre seg kjent med sensuren. Høgskolen er ikke ansvarlig for eventuelle feil og misforståelser som måtte oppstå ved muntlig beskjed om vurderingsresultatet.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-13-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-13-punkt-5-ledd-1">Studenter som ikke har fullført og bestått et studieprogram kan på forespørsel få utstedt bekreftet karakterutskrift som viser avlagte vurderinger. Karakterutskrifter skal dokumentere alle vurderinger en student har avlagt og bestått. Dette gjelder også delvurderinger og praksis som skal inngå i en langsgående vurdering på vitnemålet.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§14" data-name="§14" id="paragraf-14"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Ny vurdering/eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-1-ledd-1">Det arrangeres normalt ny vurdering i neste semester for de kandidatene som avla forrige ordinære vurdering uten å oppnå bestått karakter. Ny vurdering skal arrangeres innen utgangen av mars for ordinære vurderinger avlagt i høstsemesteret og innen utgangen av oktober for ordinære vurderinger avlagt i vårsemesteret. For øvrig gjelder bestemmelsene i § 9 punkt 4.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-2-ledd-1">Dersom en student framstiller seg til ny vurdering, gjelder det pensum og den vurderingsordning som er fastsatt for den ordinære vurderingen. Instituttstyret selv kan i særskilte tilfeller bestemme at annen vurderingsordning skal nyttes.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-3-ledd-1">Dersom det i gjeldende fag- eller studieplan er forutsatt at aktuell vurdering er bestått før videre studieprogresjon kan påberopes, vil det bli arrangert ny vurdering før eller i forbindelse med oppstart av påfølgende semester for den eller de kandidatene som ikke bestod ordinær vurdering. For vurderingsdeler gjelder § 9, punkt 4d.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-14-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-14-punkt-4-ledd-1">Frister for oppmelding kunngjøres via høgskolens StudentWeb.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§15" data-name="§15" id="paragraf-15"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Utsatt vurdering/eksamen</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-15-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-15-punkt-1-ledd-1">Utsatt vurdering arrangeres for kandidater som har godkjent grunn for fravær (eks. sykemelding) ved ordinær vurdering. Skriftlig dokumentasjon skal leveres studieseksjonen så snart som mulig og ikke senere enn 5 dager etter at kandidaten ble klar over at vurdering ikke kunne gjennomføres som planlagt. Dokumentasjonen skal inneholde opplysninger om hvilket emne/hvilke vurderinger den gjelder for.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-15-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-15-punkt-2-ledd-1">Utsatt vurdering og ny vurdering i samme emne kan arrangeres ved en og samme gjennomføring. Det skal avvikles minimum en utsatt vurdering for kandidater med gyldig fravær. For øvrig gjelder frister som i § 15, punkt 1.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-15-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-15-punkt-3-ledd-1">Dersom en student framstiller seg til utsatt vurdering, gjelder det pensum og den vurderingsordning som er fastsatt for den ordinære vurderingen. Instituttstyret selv kan i særskilte tilfeller bestemme at annen vurderingsordning skal nyttes.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§16" data-name="§16" id="paragraf-16"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Forbedring av karakter</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-16-ledd-1">Kandidater med bestått karakter kan framstille seg til vurdering på nytt for å forbedre karakter.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-16-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-16-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Forbedring av karakter skal normalt skje ved ordinære vurderinger.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-16-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-16-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kandidater som har oppnådd bestått karakter kan, hvis ny/utsatt vurdering arrangeres, gis tilgang til ny vurdering etter søknad. jf. § 6 punkt 2b.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-16-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-16-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Karakterer for enkelte vurderingsdeler kan forbedres når disse skal føres særskilt på vitnemålet. Ved forbedring av karakter for innlevering med vurderingsstatus skal kandidaten arbeide ut fra ny problemstilling og levere en helt ny besvarelse. Kandidaten har ikke krav på veiledning.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-16-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-16-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Forbedring av karakter for enkeltkandidat i gruppe kan skje ved at kandidaten tiltrer en gruppe ved senere ordinær avvikling av vurderingsdelen/vurderingsenheten. Seksjonsleder avgjør hvilken gruppe kandidaten skal tiltre.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§17" data-name="§17" id="paragraf-17"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Annullering av vurdering eller prøve på grunnlag av fusk eller forsøk på fusk</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-17-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-17-punkt-1-ledd-1">Fusk eller forsøk på fusk ved vurdering medfører at vurdering for vedkommende kandidat kan bli annullert eller medføre bortvisning fra aktuell vurdering. Tilgang til elektronisk kommunikasjonsutstyr, for eksempel mobiltelefon, som ikke er avslått under vurdering, betraktes som forsøk på fusk når dette ikke er et tillatt hjelpemiddel.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-17-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-17-punkt-2-ledd-1">Kandidater som unnlater å følge høgskolens bestemmelser i denne forskrift med utfyllende bestemmelser kan bortvises fra vurderingslokalet for forsøk på fusk.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-17-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-17-punkt-3-ledd-1">Klagenemnda kan annullere vurdering etter denne paragrafens punkt 1 og 2 og utestenge studenten i henhold til Lovens § 4-8 punkt 3.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-17-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-17-punkt-4-ledd-1">Studieutvalget kan fastsette utfyllende regler for behandling av saker om mistanker om fusk.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§18" data-name="§18" id="paragraf-18"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Annullering av vurdering eller prøve for enkeltmedlem av gruppe</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-18-ledd-1">Kandidater som er oppe til gruppevurdering skal bidra aktivt i gruppens arbeide.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-18-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-18-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Kandidater som mener at gruppemedlemmer ikke tar del i gruppens arbeid på en tilfredsstillende måte, og derfor ikke bør få besvarelsen godkjent, skal meddele dette til veileder og tilhørende institutt så snart som mulig og senest når halvparten av vurderingstiden gjenstår.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-18-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-18-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kandidater som er påklaget i henhold til foregående punkt skal gis anledning til å uttale seg før saken behandles.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-18-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-18-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Instituttsstyret selv kan fatte vedtak om at vurdering annulleres for ett eller flere gruppemedlemmer og skal da fastsette frister og vurderingsordning for kandidaten(e).</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§19" data-name="§19" id="paragraf-19"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Begrunnelse og klage</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-19-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-19-punkt-1-ledd-1">Kandidaten har på anmodning rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen av sine prestasjoner for vurderingsdeler eller når karakter som skal føres på vitnemålet er fastsatt. Retten til å få begrunnelse gjelder også ved omsensur etter klage. <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-19-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-19-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Krav om begrunnelse skal framsettes skriftlig innen 1 uke fra kandidaten kunne gjøre seg kjent med karakteren.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-19-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-19-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Begrunnelse skal normalt gis innen 2 uker etter at kandidaten har bedt om det.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-19-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-19-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Begrunnelsen kan gis muntlig eller skriftlig etter sensors valg. Ved mer enn en sensor avgjør sensorene seg imellom hvem som skal gi begrunnelsen. Dersom sensoren(e) i arbeidet med begrunnelsen finner at kandidaten har fått «ikke bestått» med urette, skal karakteren endres til gunst for kandidaten.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="paragraf-19-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-19-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Ved muntlig vurdering må krav om begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakteren er gjort kjent.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-19-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1">Kandidaten kan påklage karakterfastsettingen når karakteren skal føres separat på vitnemål/karakterutskrift. <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">En kandidat kan klage skriftlig over karakterfastsettingen innen 3 uker etter at sensuren for avsluttende vurdering har falt og vurderingsresultatet er kunngjort. Dersom kandidaten har bedt om begrunnelse er klagefristen 3 uker etter at begrunnelsen ble kjent for kandidaten.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Klage på vurderingskarakter skal forelegges klagesensorer for ny sensur. Klagesensorene skal normalt ha tilgang til samme informasjonen som sensor(ene) ved ordinær vurdering. Resultatet av ny sensurering er endelig og kan ikke påklages.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Begrunnelse for klagen og begrunnelse fra sensor for opprinnelig karakter oversendes klagesensorene. Sensorveiledning og tre andre eksamensbesvarelser skal også oversendes klagesensorene. En på samme nivå, en på høyere nivå og en på lavere nivå enn besvarelsen som er påklaget.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Ved klage over karakterfastsetting av gruppevurdering må alle medlemmer av gruppen undertegne klagen før den kan behandles av høgskolen.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Karakterfastsetting av muntlig prestasjon, eller annen bedømmelse som på grunn av vurderingsordningens art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Klage på formelle feil må framsettes innen 3 uker etter at studenten er, eller burde vært, kjent med det forhold som begrunner klagen. Det kan fremsettes klage over formelle feil ved alle typer vurderinger og vurderingsdeler som inngår i vurderingsordninger gitt i gjeldende fag-/studieplaner. Klage over formelle feil skal behandles av Klagenemnda.</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-7-ledd-1">Dersom det er gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, skal disse gjøres tilgjengelig for kandidater som ber om det, etter at karakterer er fastsatt.</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="paragraf-19-punkt-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1">Hvis den endelige karakter er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig vurdering og klager får medhold i klage på sensuren over den skriftlige del av vurderingen, holdes ny muntlig vurdering til fastsetting av endelig karakter.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§20" data-name="§20" id="paragraf-20"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Klagenemnda</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-20-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-20-punkt-1-ledd-1">Klagenemnda er oppnevnt av Styret og behandler saker på delegasjon fra Styret. jf. loven og retningslinjer for Klagenemnda.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-20-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-20-punkt-2-ledd-1">Vedtak fattet med hjemmel i denne forskrift, med unntak av vedtak etter § 10, 2b, kan påklages til Styrets klagenemnd. Vedtak etter § 18 fattes av Klagenemnda som førsteinstans og kan påklages til Felles klagenemnd for behandling av klagesaker etter lov om universiteter og høyskoler § 4-7 til § 4-10 (forskrift 10. oktober 2005 nr. 1192). Vedtak etter § 10, 2b er endelige og kan ikke påklages.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-20-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-20-punkt-3-ledd-1">Saker som er delegert skal behandles på nytt av underinstansen før eventuell behandling i klagenemnda. Slik klagebehandling kan ikke delegeres, selv om opprinnelig vedtak ble fattet etter delegering.</article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§21" data-name="§21" id="paragraf-21"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 21</span>. <span class="legalArticleTitle">Sluttdokumentasjon</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="paragraf-21-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-21-punkt-1-ledd-1">Høgskolen i Harstad utsteder vitnemål for fullført grad. Det vises også til bestemmelser om vitnemål gitt i forskrift om tildeling av bachelorgrad ved Høgskolen i Harstad.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="paragraf-21-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-21-punkt-2-ledd-1">Vitnemålet skal omfatte vurderinger som inngår i graden. Dersom kandidaten har avlagt vurdering i ekstra fag som kan inngå i graden, skal vurdering med best karakter føres på vitnemålet. Overskytende vurderinger skal fremgå av karakterutskrift.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="paragraf-21-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-21-punkt-3-ledd-1">Høgskolen utsteder Diploma Supplement med engelsk karakterutskrift vedlagt, til samtlige kandidater som får utstedt vitnemål.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="paragraf-21-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-21-punkt-4-ledd-1">Det utstedes normalt kun ett vitnemål pr. kandidat. Dersom kandidaten forbedrer karakterer som inngår på vitnemålet, kan kandidaten kreve å få utstedt nytt vitnemål. I slike tilfeller skal det gamle vitnemålet tilbakeleveres.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="paragraf-21-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-21-punkt-5-ledd-1">I særlige tilfeller hvor det kan sannsynliggjøres/dokumenteres at vitnemål er forsvunnet/destruert, kan det utstedes duplikat av vitnemål mot betaling av et fastsatt gebyr.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="paragraf-21-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-21-punkt-6-ledd-1">Høgskolen utsteder karakterutskrift til studenter som har fullført og bestått et studieprogram som ikke gir grad.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="paragraf-21-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1">Sluttdokumentasjonen skal gi opplysninger om: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Hvilket studieprogram som er gjennomført.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Hvilken grad som ev. er oppnådd.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Navn, antall studiepoeng og tidspunkt (semester/år) for de vurderingene som går fram av dokumentasjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Tidspunkt for fullført studieprogram.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Innpassing av annen kompetanse, og hvilke deler av studiet kandidaten har fått fritak for på grunnlag av innpassingen.</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Tittel på større skriftlige arbeider.</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="paragraf-21-punkt-7-ledd-1-punkt-7-ledd-1">Karaktersystemet som benyttes.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/§22" data-name="§22" id="paragraf-22"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 22</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse og overgangsordning</span></h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-22-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-22-punkt-1-ledd-1">Denne forskrift trer i kraft 1. august 2012. Samtidig oppheves forskrift 17. juni 2010 nr. 1808 om avsluttende vurdering/eksamen ved Høgskolen i Harstad.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-22-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-22-punkt-2-ledd-1">Studenter som har fått innvilget særordninger til fremtidige vurderinger skal beholde disse særordningene uten hensyn til § 12.</article></article></li></ul></article><section class="section" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1"><h2>Utfyllende regler til Forskrift om avsluttende vurdering ved Høgskolen i Harstad</h2><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-1"><h3>Oppmelding til vurdering</h3><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-ledd-1">Datoer for vurderinger kunngjøres på StudentWeb. Frist for oppmelding er 1. oktober for høstsemesteret og 1. mars for vårsemesteret, dog senest tre uker før vurdering starter. Studenten må selv melde seg opp til vurdering. Oppmelding via StudentWeb krever at studenten ikke tidligere har avlagt vurdering tre ganger i samme emne. Se også forskriftens pkt. 6.2.</article></section><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-2"><h3>Arbeidskrav</h3><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-ledd-1">Når fag-/studieplanen har fastsatt arbeidskrav (innleveringer, prøver eller obligatorisk tilstedeværelse), må disse være godkjent senest 14 dager før vurdering starter. Manglende godkjenning av arbeidskrav medfører tap av vurderingsrett og oppmeldingen strykes.</article></section><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-3"><h3>Trekkfrist</h3><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Trekkfristen fra vurdering er senest 14 dager før vurdering starter. Studenten kan selv melde seg av vurdering, skriftlig eller i StudentWeb.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-2-ledd-1">For større innleveringer uten fastsatt startdato er fristen 4 uker før innleveringsdato.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Etter fristens utløp regnes avmelding som ett forsøk i emnet.</article></article></li></ul></section><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-4"><h3>Sykdom</h3><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-4-ledd-1">Dersom studenten blir syk like før vurdering eller forhindret fra å møte, skal det så snart som mulig gis beskjed til høgskolen.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Blir studenten syk under skoleeksamen, leveres en blank besvarelse med utfylt topptekst. Dokumentasjon på sykdom samt opplysning om studentnummer og hvilken vurdering det gjelder, leveres skolen senest 5 dager etter vurderingsdagen.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">For sykdom ved hjemmeeksamener gjelder spesielle regler, se punkt Spesielt for hjemmeeksamener.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Godkjent grunn for fravær gir rett til utsatt vurdering. Dato for utsatt vurdering kunngjøres på StudentWeb.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-5"><h3>Kandidatnummer</h3><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-5-ledd-1">Høgskolen benytter kandidatnummer.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Ved skoleeksamen tildeles kandidatnummeret i eksamenslokalet mot kvittering og fremvisning av studentkort med gyldig semestermerke eller annen godkjent legitimasjon. Etter kvittering for kandidatnummer er det ikke tillatt å forlate sin plass før eksamensstart.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Ved hjemmeeksamener er kandidatnummeret tilgjengelig på StudentWeb.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-6"><h3>Sensur</h3><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-6-ledd-1">Det sendes ut SMS om sensurfall til de som har registrert mobilnummeret sitt i StudentWeb. Sensuren offentliggjøres på StudentWeb.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-6-ledd-2">Retten til begrunnelse og klage på karakter fremgår av forskriftens § 19. Frist for å be om begrunnelse/klage regnes normalt fra fastsatt sensurfrist, ved forsinket sensur regnes fristen fra den dagen studenten kan gjøre seg kjent med sensuren.</article></section><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-7"><h3>Forbedring av karakter</h3><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-7-ledd-1">Forbedringsforsøk kan gjennomføres ved ordinær eksamensavvikling.</article></section><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-8"><h3>Spesielt om skriftlige skoleeksamener</h3><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-8-1"><h4>1. Oppmøte og oppstart</h4><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Studentene skal være på plass i eksamenslokalet senest 15 minutter før eksamensstart. Døren stenges med skilt før hovedvaktens orientering samt utdeling av kandidatnumre og oppgaver. Kommer student etter at døren er lukket, men før eksamensstart, venter vedkommende utenfor til hovedvakten kommer ut og gir orienteringen på utsiden. Studenten skal raskt legge fra seg klær, veske/sekk og mobiltelefon og finne en ledig plass i lokalet så stille som mulig. Det gis ikke tillegg i tid.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Før hovedvaktens orientering starter, skal vesker, sekker og lignende samt yttertøy plasseres på anvist sted. Alt elektronisk utstyr slås av og legges på eget bord. Det er kun tillatt å ha legitimasjon, skrivesaker (ikke penal), godkjente hjelpemidler, mat og drikke på plassen.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Studenter som ankommer etter eksamensstart må kontakte Servicetorget. Tilgang til eksamen gis dersom ingen andre kandidater har levert og forlatt eksamenslokalet. Det gis ikke tillegg i tid.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-8-2"><h4>2. Hjelpemidler og særordning</h4><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-punkt-1-ledd-1">Hjelpemidler som er tillatt brukt under eksamen, fremkommer av hjelpemiddelliste og eksamensoppgaver. Lån/bytte av hjelpemidler under eksamen er ikke tillatt.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-punkt-2-ledd-1">Spesielle hjelpemidler kan innvilges etter søknad innen frist for å søke særordning. Studenten må selv ta med hjelpemidlene dersom ikke annet er bestemt fra høgskolen.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-punkt-3-ledd-1">Eksamensvaktene/faglærere har til enhver tid rett til å kontrollere alle hjelpemidler.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kap3" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-8-3"><h4>3. Gjennomføring</h4><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Alle besvarelser skal skrives på høgskolens eksamenspapir med gjennomslag. Studenten har ansvar for å bruke blå eller sort kulepenn og kontroller at det blir gjennomslag. Rettelser foretas med overstryking eller henvisning/fotnote. Alle rettelser må gjøres før arkene separeres. Det er viktig at ikke flere ark oppå hverandre da det kan bli gjennomslag i alle sett. Alle ark skal påføres dato, emne-/kurskode, kandidatnummer og sidenummer. Første ark skal også opplyse om totalt antall ark som leveres.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Etter å ha kvittert for kandidatnummeret, er det ikke tillatt å kommunisere med andre kandidater eller personer utenfor eksamenslokalet. Alle henvendelser rettes til eksamensvakt.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Det er kun tillatt å forlate lokalet i følge med en eksamensvakt. Ved behov for pause, kontaktes en av vaktene og man blir sittende til vakten gir klarsignal. Under pauser er det ikke tillatt å snakke med andre studenter. Det er tillatt å handle i høgskolens kantine. Det er ikke tillatt å forlate skolens område. Ved avvikling av eksamen i Havnegata 1 kan studentene handle på Matbutikken eller i høgskolens kantine.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-punkt-3-ledd-2">Luftepauser/toalettbesøk bør begrenses til maksimalt 5 minutter. Det er ikke tillatt å ta pause de siste 15 minutter av eksamenstiden. Ved toalettbesøk skal eksamensvakt bestemme hvilket toalett som skal benyttes.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-punkt-4-ledd-1">Behov for ammepauser meldes til høgskolen v/eksamenskontoret før eksamen. Ved ammepauser skal eksamensvakt være til stede.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-punkt-5-ledd-1">Det oppfordres til å lage minst mulig støy og uro i lokalet under eksamen. Unngå matpapir og lignende samt begrens antall turer ut. Alle eksamensark som innleveres, skal ha en korrekt utfylt topptekst. Det gis 15 minutter etter eksamenstidens slutt til utfylling av heading på arkene og atskillelse av settene. Arkene sorteres og settes sammen med utdelte splittbinders etter farge og i stigende sidetall. Det er ikke tillatt å levere kladd. Ubenyttede ark og kladd/makulatur legges i separate bunker.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kap4" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-8-4"><h4>4. Innlevering</h4><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-4-punkt-1-ledd-1">Det er tillatt å levere før tiden er ute. Studenter som leverer blankt eller blir syke under avviklingen, leverer ett ark med utfylt heading. Ubenyttede ark, kladd samt oppgavetekst skal også leveres inn.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-4-punkt-2-ledd-1">Studenten skal bli sittende på sin plass til alle papirer er kontrollert og levert og, hovedvakten gir tillatelse til å gå. Eksamenslokalet forlates deretter umiddelbart.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-4-punkt-3-ledd-1">Det er ikke tillatt å levere ytterligere ark etter at vakten har samlet inn besvarelsen.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-8-kapittel-4-punkt-4-ledd-1">Det er ikke tillatt å ta med eksamensark unntatt egen kopi levert besvarelse ut av eksamenslokalet.</article></article></li></ul></section></section><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-9"><h3>Spesielt om hjemmeeksamener</h3><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-9-1"><h4>1. Oppstart</h4><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-1-ledd-1">Dersom eksamen tar utgangspunkt i en gitt tekst eller oppgave, skal denne være tilgjengelig på Fronter fra fastsatt tidspunkt første eksamensdag.</article></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-9-2"><h4>2. Gjennomføring</h4><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-2-punkt-1-ledd-1">Besvarelsen skal utarbeides i henhold til oppgavetekniske krav og retningslinjer gitt i fag-/studieplan og/eller oppgavetekst.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-2-punkt-2-ledd-1">Ved sykdom eller andre spesielle forhold som hindrer studenten fra å overholde fristen for innleveringer med eksamensstatus, kan studenten søke om utsatt frist. Slike søknader skal være dokumenterte og avgjøres av studiesjef i samråd med instituttleder eller av studiesjef på grunnlag av bestemmelser gitt med hjemmel i gjeldende regelverk. Ved sykemelding innvilges normalt utsatt frist med like mange dager som sykemeldingen, men normalt ikke mer enn 1 uke.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kap3" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-9-3"><h4>3. Innlevering</h4><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Besvarelse innleveres senest kl. 14:00 på dato for innlevering.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Besvarelsen leveres digitalt i eget rom på Fronter.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Leveres i word-format (doc/docx/rtf) eller odt (Open Office). Pdf-format godtas ikke.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3-punkt-4-ledd-1">Det skal leveres 1 eksemplarer av besvarelsen på Fronter med utfylt «Forside til eksamensbesvarelse» som første side</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3-punkt-5-ledd-1">Filnavnet skal bestå av <i>emnekode_kandidatnr</i>, eksempel: økfin_238.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3-punkt-6-ledd-1">Studentene har selv ansvar for at besvarelsene ikke inneholder opplysninger som svekker egen anonymitet.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-9-kapittel-3-punkt-7-ledd-1">Studiesjefen kan i samråd med instituttleder fastsette andre ordninger for enkelteksamener.</article></article></li></ul></section></section><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-10"><h3>Spesielt om muntlige eksamener, praktiske prøver og andre vurderingsordninger som ikke kan etterprøves</h3><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-10-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-10-punkt-1-ledd-1">Så langt som mulig gjelder generelle regler for eksamen og spesielle regler for skriftlig skoleeksamen. Dette gjelder for eksempel oppmelding, frammøte og særordninger.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-10-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-10-punkt-2-ledd-1">Tidspunkt for eksamen kunngjøres på Fronter og ved oppslag i foajeområdet.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-10-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-10-punkt-3-ledd-1">Karakterfastsettingen kan ikke påklages, jf. forskriftens § 10, punkt 2e.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-10-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-10-punkt-4-ledd-1">Krav om begrunnelse for karakterfastsettingen skal fremsettes umiddelbart etter at sensuren er tilgjengelig for kandidaten og senest 24 timer etter sensurfall.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-10-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-10-punkt-5-ledd-1">Eventuell klage over formelle feil skal fremsettes umiddelbart, og seinest tre uker etter at eksamen er gjennomført.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapS" id="kapittel-1-kapittel-11" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-06-12-764/KAPITTEL_1-11"><h3>Særordninger ved vurdering</h3><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-1-ledd-1">Søknad om særordning skal sendes/leveres høgskolen innen 1. oktober for høstsemesteret og 1. mars for vårsemesteret, dog senest tre uker før vurdering starter.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-2-ledd-1">Søknaden skal normalt være vedlagt nyere dokumentasjon fra sakkyndig som inneholder en anbefaling om innvilgelse av særordning. <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Dokumentasjon på spesifikke lese-/skrivevansker skal være av nyere dato og inneholde en klar anbefaling om hjelpemidler/utvidet tid i forhold til høyere utdanning.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kroniske lidelser som for eksempel astma, allergi skal inneholde dokumentasjon som tydeliggjør hvilke perioder studenten normalt er redusert og har behov for ekstra tid til eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Studenter med annet morsmål enn norsk kan få innvilget særordning med ordbok og utvidet tid på grunnlag av opptaksgrunnlag der det fremgår at norsk ikke er førstespråk.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Ekstra tid for amming kan innvilges på grunnlag av fødselsattest.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-3-ledd-1">Det kan innvilges ekstra eksamenstid for kandidater som dokumenterer behov for slik særordning. Normalt vil kandidater som får innvilget ekstra tid kunne få inntil: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">30 minutter ekstra tid for skoleeksamener som varer 4 timer.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">45 minutter ekstra tid for skoleeksamener som varer 6 timer</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">1 dag ekstra for hjemmeeksamener på 5 dager eller mer.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-3-ledd-2">Andre ordninger kan innvilges etter søknad så langt det er praktisk gjennomførbart og forenlig med den kompetansen kandidaten skal prøves i.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-4-ledd-1">Når særordning innvilges pga. kroniske lidelser kan særordning innvilges for hele utdanningen, dog begrenset til normert studietid for det studieprogrammet studenten følger.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-11-punkt-5-ledd-1">Studenter med dysleksi eller andre lese-/skrivevansker kan etter ønske få vedlagt sine besvarelser en attest som bekrefter dette.</article></article></li></ul></section></section></main></body></html>