<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om trafikkopplæring og førerprøve m.m.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2012-12-20-1413</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2012-12-20-1413</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2012 hefte 15 s 2668</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2013-01-19</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2004-10-01-1339</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1965-06-18-4/§24</li><li>lov/1965-06-18-4/§26</li><li>lov/1965-06-18-4/§27</li><li>lov/1965-06-18-4/§28</li><li>lov/1965-06-18-4/§42</li><li>lov/1965-06-18-4/§43</li><li>lov/1965-06-18-4/§43a</li><li>forskrift/1967-03-17-3462</li><li>forskrift/2003-09-29-1196</li><li>forskrift/2009-08-20-1530</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2013-01-04 14:20</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2013-01-22 (§ 10-6, § 11-10)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2012-1170</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i trafikkopplæringsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om trafikkopplæring og førerprøve m.m.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Vegdirektoratet 20. desember 2012 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 24, § 26, § 27, § 28, § 42, § 43 og § 43a, jf. delegeringsvedtak 17. mars 1967 nr. 3462, delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196 og delegeringsvedtak 20. august 2009 nr. 1530. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg VII nr. XIII nr. 24f (direktiv 2006/126/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2012-12-20-1413</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om trafikkopplæring og førerprøve m.m.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-3. Tilleggskrav til lærevogn – klassene A1, A2 og A</li><li>§ 4-4. Tilleggskrav til lærevogn – klassene B, B kode 96 og BE</li><li>§ 5-8. Krav til utstyr – kurs i sikring av last for klassene B kode 96, BE, D1E, DE og T</li><li>§ 6-5. Spesielle krav til undervisningspersonell – klassene A1, A2 og A</li><li>§ 6-10. Krav til undervisningspersonell – kurs i sikring og merking av last for klassene B kode 96, BE, D1E, DE og T</li><li>§ 9-1. Hovedmål for klassene A1, A2 og A</li><li>§ 9-3. Trinn 2: Grunnleggende kjøretøy- og kjørekompetanse – klassene A1, A2 og A</li><li>§ 9-4. Trinn 3: Trafikal opplæring – klassene A1, A2 og A</li><li>§ 9-5. Trinn 4: Avsluttende opplæring – klassene A1, A2 og A</li><li>§ 9-6. Sikkerhetskurs på veg klasse A1</li><li>§ 9-7. Sikkerhetskurs i presis kjøreteknikk – klasse A2 og A</li><li>§ 9-8. Sikkerhetskurs på veg klasse A2</li><li>§ 9-9. Sikkerhetskurs på veg klasse A</li><li>§ 9-10. Utvidelse fra klasse A1 til A2</li><li>§ 9-11. Utvidelse fra klasse A1 til A</li><li>§ 9-12. Utvidelse fra klasse A2 til A</li><li>§ 9-13. Obligatorisk kurs ved utvidelse fra klasse A2 til A</li><li>§ 10-6. Unntak for elever som har gjennomført opplæring i klasse A, A2 eller A1</li><li>§ 11-10. Utvidelse fra klasse B til klasse B kode 96</li><li>§ 12-6. Sikkerhetskurs på veg – klassene B kode 96 og BE</li><li>§ 12-7. Kursmål for sikkerhetskurs på veg – klassene B kode 96 og BE</li><li>§ 12-8. Utvidelse fra klasse B kode 96 til klasse BE</li><li>§ 27-1. Kurs i sikring og merking av last – klassene B kode 96, BE, D1E, DE og T</li><li>§ 30-1. Førerprøve klassene A1, A2 og A</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-12-20-1413" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om trafikkopplæring og førerprøve m.m.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-12-20-1413/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m. gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1 tredje ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">innehaver av norsk førerkort eller kompetansebevis som har eller har hatt førerett i klasse A1, A2, A, B, M 146, M 147, S eller T.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Med mindre annet følger av denne forskriften skal læreren eller ledsageren følge med i kjøretøyet på sitteplass nær eleven ved øvingskjøring på veg eller andre områder som ikke er avsperret. Under øvingskjøring i klassene A1, A2 og A skal læreren eller ledsageren ha instruksjonsmulighet overfor eleven via toveis kommunikasjonsutstyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Øvingskjøring med kjøretøy der læreren eller ledsageren ikke har lov til å følge med i eller på kjøretøyet kan bare skje dersom læreren eller ledsageren har instruksjonsmulighet overfor eleven via toveis radioforbindelse eller lignende, i tillegg til visuell kontakt. Det samme gjelder dersom det for opplæring mot vederlag er gjort særlig unntak fra kravet om at læreren skal følge med i kjøretøyet. I klassene A1, A2 og A stilles det ikke krav til at lærer eller ledsager må følge med på kjøretøyet til eleven. Det er ikke adgang til å øvingskjøre i klasse B med kjøretøy med sitteplass kun for føreren.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-4 første ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 2-4 andre til sjette ledd blir henholdsvis første til femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-4 andre og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Læreren eller ledsageren for øvingskjøring i klasse M 146 skal selv kjøre motorsykkel. Læreren eller ledsageren for øvingskjøring i klassene A1, A2 og A skal selv kjøre mellomtung eller tung motorsykkel. Det samme gjelder klasse M 147 når det benyttes tre- eller firehjuls moped med styre og betjeningsanordninger som på en motorsykkel. Ved øvingskjøring i klasse S uten at lærer eller ledsager følger med på kjøretøyet skal denne følge etter på beltemotorsykkel.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Eleven og ledsageren under øvingskjøring i klassene A1, A2, A, M 146 og S skal være iført refleksvest som bakover viser bokstaven L. Eleven og læreren under øvingskjøring mot vederlag i klassene A1, A2, A, M 146 og S skal være iført refleksvest som bakover viser ordet SKOLE. Kravene om refleksvest gjelder også dersom det til opplæring i klasse M 147 benyttes tre- eller firehjuls moped med styre og betjeningsanordninger som for en motorsykkel.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Kjøretøyet skal tilhøre den aktuelle førerkortklassen. Ved øvingskjøring i klasse S kan eleven bruke beltemotorsykkel klasse 2 selv om eleven kun kan få førerett begrenset til beltemotorsykkel klasse 1.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilleggskrav til lærevogn – klassene A1, A2 og A</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Lærevogn i klasse A, tung motorsykkel, skal ha et slagvolum på minst 595 cm<sup>3</sup> , en effekt på over 40 kW og en konstruktiv hastighet på minst 100 km/t. Lærevogn i klasse A2, mellomtung motorsykkel, kan ha tilsvarende slagvolum, effekt og konstruktiv hastighet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Lærevogner i klassene A1, A2 og A skal ha følgende tilleggsutstyr:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">dobbel sett betjeningsinnretning for brems og kopling,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">ett ekstra speil som gir læreren tilstrekkelig utsyn bakover,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-3-ledd-1">ett ekstra speil som gir læreren tilstrekkelig kontroll med eleven og</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-4-ledd-1">håndtak på hver side som er tilgjengelig for lærer.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-4 overskrift, første ledd og tredje ledd skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilleggskrav til lærevogn – klassene B, B kode 96 og BE</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Lærevogn i klassene B, B kode 96 og BE skal ha bredde minst 1,5 meter og ha minst fire sitteplasser.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Tilhenger til bruk ved opplæring i klasse B kode 96 skal være minst like høy og bred som personbilen, være lukket og ha en tillatt totalvekt på minst 1500 kg.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-8 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Det er ikke krav om godkjent lærevogn i obligatoriske kurs for klassene A1, A2 og A dersom eleven kjører alene på motorsykkelen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-9 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">For øvingskjøring mot vederlag i klassene A, A2 og A1 skal eleven i tillegg til påbudt styrthjelm, benytte gjennomsiktig visir eller briller, hansker, fottøy som dekker over ankelen og hensiktsmessige klær egnet for motorsykkelkjøring som dekker øvrige kroppsdeler. Hansker, fottøy og klær skal være av materiale som ikke smelter, brenner eller rives ved velt, og som har en beskyttende effekt ved slag og støt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-8 overskrift skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til utstyr – kurs i sikring av last for klassene B kode 96, BE, D1E, DE og T</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-1 tredje ledd og fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Undervisningspersonell må ha tilstrekkelige norskkunnskaper til å kunne utføre yrket sitt på en tilfredsstillende og forsvarlig måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Trafikklærer som ikke lenger fyller kravene til helse eller vandel plikter å melde fra om dette til regionvegkontoret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldende § 6-1 fjerde ledd blir femte ledd</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-2 første ledd, ny bokstav d og andre ledd skal:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-1-ledd-1">ha tilstrekkelige norskkunnskaper til å kunne utføre yrket sitt på en tilfredsstillende og forsvarlig måte.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Godkjenning som trafikklærer gis av regionvegkontoret i regionen der vedkommende skal begynne sin lærervirksomhet. Regionvegkontoret kan også godkjenne trafikklærere på bakgrunn av yrkeskvalifikasjoner ervervet i annen EØS-stat, jf. forskrift om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner fra annen EØS-stat på vegtrafikklovens område. Godkjenning av utdanning og praksis fra land utenfor EØS-området kan gis av Regionvegkontoret. Godkjenning forutsetter bestått egnethetsprøve. Det kan også settes vilkår om gjennomføring av prøveperiode.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Spesielle krav til undervisningspersonell – klassene A1, A2 og A</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">For å kunne undervise i klassene A1, A2 eller A kreves det godkjenning som trafikklærer, førerett etter bestått førerprøve i klasse A1, A2 eller A og spesialutdanning fra Høgskolen i Nord-Trøndelag, avdeling for trafikklærerutdanning, eller tilsvarende utdanning godkjent av Vegdirektoratet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">For å kunne undervise i sikkerhetskurs på veg ved utvidelse fra klasse A2 til A må vedkommende trafikklærer delta på et to dagers kurs godkjent av Vegdirektoratet med mindre dette var en del av godkjent spesialutdanning for klassene A1, A2 og A.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-6 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">I tillegg kreves førerett i minst 2 år etter bestått førerprøve i klasse A1, A2 eller A.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til undervisningspersonell – kurs i sikring og merking av last for klassene B kode 96, BE, D1E, DE og T</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Undervisningspersonell på kurs i sikring og merking av last for klassene B kode 96, BE, D1E, DE og T skal være trafikklærer og ha gjennomført kurs i sikring av last for klassene C1 og C.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-13 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Godkjenning som faglig leder gis av regionvegkontoret i regionen der vedkommende skal begynne sin lærervirksomhet. Regionvegkontoret kan også godkjenne faglig leder på bakgrunn av yrkeskvalifikasjoner ervervet i annen EØS-stat, jf. forskrift om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner fra annen EØS-stat på vegtrafikklovens område. Godkjenning av utdanning og praksis fra land utenfor EØS-området kan gis av Regionvegkontoret. Godkjenning forutsetter bestått egnethetsprøve. Det kan også settes vilkår om gjennomføring av prøveperiode.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-14 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Trafikkskolen kan gi undervisning i klassene A1, A2 og A selv om faglig leder ikke har undervisningskompetanse i vedkommende klasse, forutsatt at en annen trafikklærer ved trafikkskolen er faglig medansvarlig for opplæringen i vedkommende klasse. Den faglig medansvarlige må ha undervisningsrett og minst 3 års undervisningspraksis i vedkommende klasse. Faglig leder har likevel hovedansvaret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-2 første ledd bokstav b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-1-ledd-1">innehavere av norsk førerkort eller kompetansebevis som har eller har hatt førerett i klasse A1, A2, A, B, M 146, M 147, S eller T,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapitteloverskrift kapittel 9 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel 9. Klassene A1, A2 og A</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-1 overskrift og første ledd skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Hovedmål for klassene A1, A2 og A</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Etter å ha gjennomført trafikkopplæring i klasse A, A2 eller A1, skal eleven ha den kompetansen som er nødvendig for å kjøre motorsykkel i den aktuelle klassen på en ansvarlig måte.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Trinn 2: Grunnleggende kjøretøy- og kjørekompetanse – klassene A1, A2 og A</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Etter å ha gjennomført trinn 2 skal eleven ha det grunnlaget som er nødvendig for å ha godt utbytte av opplæringen i trinn 3. Eleven skal ved innledning av trinn 2 ha 3 timer obligatorisk opplæring.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Eleven skal ha så gode tekniske kjøreferdigheter og arbeidsvaner at oppmerksomheten kan flyttes fra eget kjøretøy til trafikkbildet og samhandlingen med andre trafikanter. I tillegg skal eleven vurdere sin egen ferdighet i å bruke motorsykkelen og oppdage mangler ved motorsykkelen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-1-ledd-1">gjennom 3 timer obligatorisk opplæring sammen med lærer og medelever: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">sette seg inn i kjennetegn ved motorsykkelmiljøet og motorsykkelkulturen</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">analysere mulige konflikter mellom motorsyklister og andre trafikantgrupper</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">drøfte begrepet førerdyktighet, motorsykkelens kraftressurser og sammenhengen mellom disse og de krav trafikkmiljøet stiller til motorsykkelførere</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">drøfte og ta stilling til risiko ved motorsykkelkjøring, årsakene til de vanligste og alvorligste motorsykkelulykkene, og effektive tiltak for å motvirke disse</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">sette ord på egne meninger om utfordringene ved å kjøre motorsykkel</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-2-ledd-1">gjøre rede for motorsykkelens hovedkomponenter, den informasjon vognkortet gir og kunnskapsgrunnlag for å kunne utføre sikkerhetskontroll og forstå hvorfor den gjennomføres</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-3-ledd-1">gjøre rede for bruk av riktig motorsykkelbekledning og påbudt sikkerhetsutstyr</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-4-ledd-1">forberede kjøring, og ved å gå ved siden av motorsykkelen forflytte den framover og bakover, rett frem og i sving uten hjelp av motor</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-5-ledd-1">utføre aktuell sikkerhetskontroll av motorsykkelen</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-6-ledd-1">sette i gang motorsykkelen med god balanse både rett fram, til høyre og venstre, på flat vei og i utfor- og motbakker</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-7-ledd-1">velge hensiktsmessig plassering av motorsykkelen i kjørefeltet ved kjøring rett fram</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-8-ledd-1">stanse motorsykkelen på en myk og behagelig måte</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-9-ledd-1">ha god balanse når motorsykkelen kjøres i gangfart</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-10-ledd-1">gire og velge hensiktsmessig gir</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-11-ledd-1">ha tilegnet seg grunnleggende ferdigheter i å styre motorsykkelen</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-12-ledd-1">ha tilegnet seg grunnleggende ferdigheter i å bremse</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3-punkt-13-ledd-1">kunne innta handlingsberedskap og ha grunnleggende kjøretekniske ferdigheter gode nok til å kunne kjøre i et enkelt miljø med lite trafikk.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-4">Eleven skal ved avslutningen av trinn 2 gjennomføre veiledningstime i samsvar med § 7-5.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Trinn 3: Trafikal opplæring – klassene A1, A2 og A</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Etter å ha gjennomført trinn 3 skal eleven ha det grunnlaget som er nødvendig for å ha et godt utbytte av avsluttende opplæring i trinn 4.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2">Eleven skal kunne kjøre tydelig, sikkert og selvstendig i variert trafikk. Eleven skal ha tilstrekkelig øving i kjøring med læreren som passasjer, hvis det kan skje lovlig, eller med last som utnytter minimum 80 prosent av tillatt nyttelast. I tillegg skal eleven kunne vurdere sin egen kompetanse til å kjøre i trafikken.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3">Eleven skal:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-1-ledd-1">beskrive de krefter som påvirker en motorsykkel under kjøring og gjør rede for sammenhengen mellom fysikk, motorsykkelens egenskaper og anvendt kjøreteknikk</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-2-ledd-1">beskrive og forklare informasjonsomsettingen og faktorer som virker inn på denne under kjøring, og gjøre rede for hvordan førerens holdninger og innstilling til sikker kjøring virker inn på atferden</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-3-ledd-1">ha tilegnet seg tilstrekkelig kompetanse om kjørestrategi og atferd ved kjøring i ulike trafikkmiljø ved at eleven <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">kjenner til grunnregelen for trafikk, trafikkreglene, skilt og forskrifter, og forklarer kjøremåter begrunnet i disse</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">beskriver situasjoner med særlig risiko for motorsyklister og gjør rede for sikre og hensiktsmessige kjøremåter</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">angir en hensiktsmessig plassering foran og gjennom en kurve og gjør rede for hvordan eleven ved hjelp av plassering og fartstilpasning skaffer seg nødvendig handlingsrom i forhold til veikant og møtende trafikk</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">gjør rede for presis kjøreteknikk og kjøremåte i kurver</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-4-ledd-1">velge sikre kjøremåter inn mot, i og mellom vegkryss, på flerfeltsveg og i envegsregulerte gater i alle typer trafikkmiljø ved at eleven <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">kjører i henhold til vegoppmerking og skilt eller annen anvisning som regulerer trafikken</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">identifiserer, tar hensyn til og velger sikre kjøremåter i situasjoner med særlig risiko for motorsyklister ved kjøring i tett trafikk</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-5-ledd-1">velge sikre og effektive kjøremåter ved innkjøring på og avkjøring fra større veg ved at eleven <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">identifiserer og beskriver vegens beskaffenhet og utforming, og anvender og behersker presis kjøreteknikk ved kjøring i kurver</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">kjenner igjen og tar hensyn til særlige risikoforhold for motorsyklister ved kjøring i landevegsmiljø</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-6-ledd-1">kjøre selvstendig, bruke en systematisk observasjonsteknikk som gir overblikk, velge kjøremåter som ivaretar sikkerheten for fører, passasjer, andre trafikanter og avvikle trafikken på en effektiv måte.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-4">Eleven skal ved avslutningen av trinn 3 gjennomføre veiledningstime i samsvar med § 7-5.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-5">Elever som skal erverve førerett i klasse A og A2 skal i tillegg gjennomføre sikkerhetskurs i presis kjøretøyteknikk, jf. § 9-7</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-5 overskrift og tredje ledd skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Trinn 4: Avsluttende opplæring – klassene A1, A2 og A</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Eleven skal gjennomføre sikkerhetskurs på veg for den aktuelle klassen jf. § 9-6, § 9-8 og § 9-9.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Sikkerhetskurs på veg klasse A1</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Kurset er på 4 undervisningstimer, hvorav 3 timer skal være praktisk kjøring. Resterende tid fordeles til planlegging, refleksjon og oppsummering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2-punkt-1-ledd-1">planlegge en sammenhengende kjøretur og ta hensyn til særlige forhold knyttet til kjøreturen</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2-punkt-2-ledd-1">kjøre selvstendig, sikkert og effektivt over lengre strekninger i krevende og variert miljø, å beskrive og begrunne sin kjørestrategi</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2-punkt-3-ledd-1">reflektere over og vurdere egen kompetanse som motorsyklist.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-7 overskrift og tredje ledd skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Sikkerhetskurs i presis kjøreteknikk – klasse A2 og A</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-1-ledd-1">kjenne kursets mål og organisering, og bli bevisst sine egne forventninger når kurset begynner</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1">utvikle forståelse for en presis kjøreteknikk som basis for all kontroll med motorsykkelen under kjøring</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-3-ledd-1">kjenne til de fysiske og psykiske begrensninger hos mennesket som har betydning for motorsykkelførere og kunne forklare hvordan føreren kan ta hensyn til dette i praktiske situasjoner</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-4-ledd-1">bli bevisst på at motorsykkelkjøring er krevende og at gjentatt øving er nødvendig for å motvirke instinktive feilhandlinger</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-5-ledd-1">videreutvikle sin kjørekompetanse ved å <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">bremse motorsykkelen effektivt med stabil kurs ved hjelp av god forankring/sittestilling og blikkbruk fra 80 km/t til 0 km/t på rett strekning og fra om lag 50 km/t til gangfart i høyre- og venstresving, i begge tilfeller med angitt bremsestart</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">styre motorsykkelen presist med god forankring, riktig blikkbruk, styrekommando til riktig tid og nødvendig gasskontroll. Ved fart på om lag 40 km/t ha en god kurveteknikk ved kjøring i halvsirkel eller sirkel med kurveradius på minst 10 meter, eventuelt tilsvarende naturlig kurve.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-6-ledd-1">oppleve sammenhengen mellom godt utviklede ferdigheter og kjøreglede.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Sikkerhetskurs på veg klasse A2</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1">I klasse A2 består sikkerhetskurs på veg av totalt 5 timer, hvorav 4 timer skal være sammenhengende praktisk kjøring. Resterende tid fordeles til planlegging og refleksjon og oppsummering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2-punkt-1-ledd-1">planlegge en sammenhengende kjøretur og ta hensyn til særlige forhold knyttet til kjøreturen</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2-punkt-2-ledd-1">Kjøre selvstendig, sikkert, effektivt og behagelig over lengre strekninger i krevende og variert miljø, beskrive og begrunne sin kjørestrategi</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2-punkt-3-ledd-1">oppfatte og vurdere trafikksituasjoner hvor motorsyklister er spesielt ulykkesutsatt</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2-punkt-4-ledd-1">reflektere over og vurdere egen kompetanse som motorsyklist.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldene § 9-8 til § 9-11 blir henholdsvis § 9-9 til 9-12.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-9 overskrift og femte ledd skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Sikkerhetskurs på veg klasse A</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-1-ledd-1">vurdere og ta stilling til ulike løsninger i en gitt problemstilling, gjøre rede for sitt syn og begrunne dette</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-2-ledd-1">drøfte og ta stilling til begrepet risiko og hvordan motorsyklister kan påvirke sitt eget risikonivå</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-3-ledd-1">drøfte og ta stilling til begrepet kjørestrategi</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-4-ledd-1">planlegge en sammenhengende kjøretur og vurdere og ta hensyn til særlige forhold knyttet til kjøreturen</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-5-ledd-1">kjøre selvstendig, sikkert og effektivt over lengre strekninger i krevende og variert miljø, og beskrive og begrunne sin kjørestrategi</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-6-ledd-1">oppfatte og vurdere trafikksituasjoner hvor motorsyklister er spesielt ulykkesutsatt</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-7-ledd-1">anvende en presis kjøreteknikk</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-8-ledd-1">reflektere over og vurdere egen kompetanse som motorsyklist og vise evne og vilje til ettertanke og selvkritisk vurdering</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-9-ledd-1">drøfte begrepet kjøredyktighet, vurdere egne sterke og svake sider som motorsyklist og velge ut områder med utviklingsmuligheter.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Utvidelse fra klasse A1 til A2</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Ved utvidelse fra klasse A1 til A2 skal eleven gjennomføre veiledningstime og obligatoriske kurs for klasse A2 på trinn 3 og 4.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Utvidelse fra klasse A1 til A</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-1">Ved utvidelse fra klasse A1 til A skal eleven gjennomføre veiledningstime og obligatoriske kurs for klasse A på trinn 3 og 4.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 9-12 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Utvidelse fra klasse A2 til A</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-1">Ved utvidelse fra klasse A2 til klasse A skal eleven gjennomføre obligatorisk kurs.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2">Dokumentert fullført obligatorisk kurs, som består av minst 7 timer sikkerhetskurs på veg ved utvidelse fra klasse A2 til A, gir rett til førerett i klasse A.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-3">Førerett i klasse A, på bakgrunn av dokumentert fullført obligatorisk kurs ved utvidelse fra A2 til A, forutsetter to års førerett i klasse A2. Kurset kan tidligst påbegynnes når eleven har ett års førerrett i klasse A2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-4">Elever fylt tjuefire år med mindre enn to års førerrett i klasse A2, kan erverve førerett i klasse A ved å gjennomføre minst 7 timers obligatorisk kurs og praktisk prøve.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 9-13 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Obligatorisk kurs ved utvidelse fra klasse A2 til A</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-1">Kurset er på minst 7 timer hvorav minst 4 timer er praktisk øving. Minst 2 timer benyttes til bevisstgjøring og planlegging, refleksjon og oppsummering. Undervisningen skal så langt det er mulig organiseres slik at kurset fremstår som en helhet for eleven.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-2">De praktiske øvingene gjennomføres ved at eleven kjører alene på motorsykkelen. Dette betinger at lærer benytter ledsagermotorsykkel og kommunikasjonsutstyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-3">Lærer kan maksimalt undervise 3 elever om gangen på de praktiske øvingene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4">Ut fra sin erfaring med motorsykkelkjøring skal eleven<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-1-ledd-1">kjenne til motorsyklisters ulykkesutsatthet</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-2-ledd-1">dele erfaringer med vekt på egen kjørestrategi</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-3-ledd-1">planlegge en sammenhengende kjøretur med vekt på egne utviklingsmuligheter</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-4-ledd-1">vise tilstrekkelige tekniske kjøreferdigheter til å ha utbytte av kurset</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-5-ledd-1">kjøre selvstendig, sikkert og effektivt over lengre strekninger i krevende og variert miljø, og beskrive og begrunne egen kjørestrategi</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-6-ledd-1">under kjøringen oppfatte og vurdere trafikksituasjoner hvor motorsyklister er spesielt ulykkesutsatt</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-7-ledd-1">reflektere over og vurdere egen kompetanse som motorsyklist og vise evne og vilje til ettertanke og selvkritisk vurdering.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Unntak for elever som har gjennomført opplæring i klasse A, A2 eller A1</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1">Elev som har gjennomført all obligatorisk opplæring i klasse A, A2 eller A1, men som ikke har ervervet førerett, kan avlegge førerprøven i klasse AM 146 etter å ha gjennomført obligatorisk opplæring på trinn 4 for AM 146, jf. § 10-5. Det samme gjelder dersom eleven har bestått teoriprøve i klasse A, A2 eller A1.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Utvidelse fra klasse B til klasse B kode 96</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1">Ved utvidelse fra klasse B til klasse B kode 96 skal eleven gjennomføre trafikkopplæring som for klasse BE, jf. kap. 12.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2">Dokumentert fullført obligatorisk opplæring, som i det minste består av veiledningstimer i trinn 2 og 3, kurs i sikring og merking av last – klassene B kode 96, BE, T, D1E og DE og sikkerhetskurs på veg – klassene B kode 96 og BE, gir rett til førerett i klasse B kode 96.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-3 andre og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Eleven skal ha så god teknisk kjøreferdighet at oppmerksomheten kan flyttes fra eget kjøretøy til trafikkbildet og samhandlingen med andre trafikanter. Eleven skal forstå behovet for sikkerhetskontroll og lastsikring. I tillegg skal eleven vurdere sin egen ferdighet i å bruke bil med tilhenger og oppdage mangler ved kjøretøyet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-1-ledd-1">ha kunnskap om risiko i tilknytning til å kjøre med bil og tilhenger</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-2-ledd-1">ha grunnleggende kunnskap om nyttelast beregning og lastsikring</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-3-ledd-1">kunne kople til og fra tilhengeren og utføre aktuelle sikkerhetskontroll</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-4-ledd-1">kunne vurdere plassbehov ved kjøring rett fram og i sving, og kjøre vogntoget i mot- og utforbakke</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-5-ledd-1">kunne rygge rett bakover og i sving og kjenne førerens ansvar og plikter i forbindelse med rygging.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-4 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-17-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17-punkt-1-ledd-1">ha systematisert og automatisert informasjonsinnhenting</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-17-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17-punkt-2-ledd-1">kunne kjøre tydelig, effektivt og sikkert i variert terreng</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-17-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17-punkt-3-ledd-1">kunne vurdere snuplasser, snumåter og bruk av medhjelper</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-17-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17-punkt-4-ledd-1">kunne kjøre selvstendig i variert trafikkmiljø på en måte som gir god samhandling med andre trafikanter og samtidig er økonomisk og miljøvennlig.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-5 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Eleven skal gjennomføre kurs i sikring og merking av last – klassene B kode 96, BE, D1E, DE og T i samsvar med § 27-1 og sikkerhetskurs på veg – klassene B kode 96 og BE i samsvar med § 12-6 og § 12-7. Sikkerhetskurs på veg – klassene B kode 96 og BE er på 3 timer. Kurset i sikring av last kan også tas på trinn 2 eller 3 når dette er mest hensiktsmessig.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Sikkerhetskurs på veg – klassene B kode 96 og BE</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-1">Kurset er på 3 undervisningstimer. Hver elev skal ha minst 2 timer praktisk øving. Resterende tid disponeres til forventninger og mål, planlegging av kjørerute og oppsummering og refleksjon med medelever i klasserom. Praktisk øving kan gjennomføres med inntil 2 elever i bilen. Øvrig undervisning kan gjennomføres med inntil 16 elever.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-2">I minst halvparten av den praktiske øvingen skal tilhengeren være lastet med flere kolli som til sammen veier minst 300 kg og er sikret med alminnelig sikringsutstyr. Aktuell totalvekt skal være minst 1200 kg.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 12-7 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Kursmål for sikkerhetskurs på veg – klassene B kode 96 og BE</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1">Eleven skal gjennom opplevelse og erfaring videreutvikle sin kompetanse til å opptre slik at ulykker unngås.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-2">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-2-punkt-1-ledd-1">planlegge kjøreruta</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-2-punkt-2-ledd-1">forstå risikoen ved å kjøre personbil med tilhenger i ulike trafikkmiljø</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-2-punkt-3-ledd-1">utvikle sin kjørekompetanse, spesielt med tanke på oppfatting av risikosituasjoner, planlegging av møting, å bli forbikjørt, vurdering av snuplass og måte å snu på, og økonomisk kjøring</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-2-punkt-4-ledd-1">kunne sette ord på egne erfaringer og med bakgrunn i disse kunne vurdere sin egen kjøredyktighet til å kjøre bil med tilhenger og muligheter for forbedring.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 12-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Utvidelse fra klasse B kode 96 til klasse BE</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-1">Ved utvidelse fra klasse B kode 96 til klasse BE gjennomføres praktisk prøve.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 27-1 overskrift skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§27-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 27-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Kurs i sikring og merking av last – klassene B kode 96, BE, D1E, DE og T</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-1 overskrift og første til femte ledd skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Førerprøve klassene A1, A2 og A</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-1">Førerprøven for motorsykkel består av en teoretisk og en praktisk prøve. Ved utvidelse fra klasse A1 til A, A1 til A2 og A2 til A avlegges kun praktisk prøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-2">Den praktiske prøven til klasse A1 skal avlegges på lett motorsykkel uten sidevogn. Motorsykkelen skal ha slagvolum på minst 120 cm<sup>3</sup> , konstruktiv hastighet på minst 90 km/t.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-3">Den praktiske prøven til klasse A2 avlegges på motorsykkel uten sidevogn. Motorsykkelen skal ha slagvolum på minst 395 cm<sup>3</sup> , en effekt på over 25 kW og en konstruktiv hastighet på minst 100 km/t.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-4">Den praktiske prøven til klasse A avlegges på motorsykkel uten sidevogn. Motorsykkelen skal ha et slagvolum på minst 595 cm<sup>3</sup> , en effekt på over 40 kW og en konstruktiv hastighet på minst 100 km/t.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-5">Kjøretøy til førerprøve for klasse A1, A2 og A skal ha følgende tilleggsutstyr:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-5-punkt-1-ledd-1">dobbelt sett betjeningsinnretning for kopling og brems,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-5-punkt-2-ledd-1">speil på styrets høyre side hvor sensoren kan observere kandidaten,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-5-punkt-3-ledd-1">speil på venstre side for sensors sikt bakover,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-5-punkt-4-ledd-1">støttehåndtak for sensoren,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-5-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-5-punkt-5-ledd-1">kommunikasjonsutstyr for sensoren og kandidaten.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-1 nåværende femte til syvende ledd blir henholdsvis sjette til åttende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-3 andre ledd syvende, åttende, niende og nytt tiende punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Tilhengeren skal være lukket og ha en tillatt totalvekt på minst 1500 kg. Den skal være minst like høy og bred som personbilen. Tilhengeren skal være lastet med flere kolli som til sammen veier minst 300 kg og er sikret med alminnelig sikringsutstyr. Aktuell totalvekt skal være minst 1200 kg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31-3 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Tilhenger som ikke tilfredsstiller de tekniske spesifikasjoner som kreves i klasse BE, men som var i bruk til førerprøven eller som lærevogn i klasse BE 1. januar 2013, kan benyttes fram til 1. januar 2016. Den skal være lastet med flere kolli som til sammen veier minst 300 kg og er sikret med alminnelig sikringsutstyr. Aktuell totalvekt skal være minst 800 kg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldende § 31-3 andre til sjette ledd blir henholdsvis tredje til syvende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31-3 nytt åttende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Bestått teoretisk prøve i klasse A før 19. januar 2013 anses som bestått teoretisk prøve i klasse A og A2 etter 19. januar 2013.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I følgende bestemmelser skal klasse «M» endres til «AM»:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1, § 2-4, § 4-1, § 4-6, § 4-8, § 4-9, § 6-6, § 7-1, § 7-5, § 8-2, overskrift kapittel 10, § 10-1, § 10-3, § 10-4, § 10-5, overskrift kapittel 13, § 13-1, § 13-3, § 13-4, § 13-5, § 13-6, § 13-7, § 13-8, § 29-2, § 29-5 og § 30-12.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-12-20-1413/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 19. januar 2013.</article></section></main></body></html>