<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om takstberegning og maksimalpriser for løyvepliktig drosjetransport med motorvogn</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2012-11-14-1070</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2012-11-14-1070</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Fornyings- og administrasjonsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2012 hefte 12 s 2125</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2012-12-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2010-09-30-1307</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1993-06-11-66/§1</li><li>forskrift/1993-11-12-1023</li><li>forskrift/1993-12-17-1314</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2012-11-20 14:15</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2012-11-27 (§ 7 siste ledd, § 9)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2012-0880</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskr. om makspriser for drosjebilkjøring</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om takstberegning og maksimalpriser for løyvepliktig drosjetransport med motorvogn</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Konkurransetilsynet 14. november 2012 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 66 om pristiltak § 1, jf. delegeringsvedtak 12. november 1993 nr. 1023, jf. delegeringsvedtak 17. desember 1993 nr. 1314.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2012-11-14-1070</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om takstberegning og maksimalpriser for løyvepliktig drosjetransport med motorvogn<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 7. (Generelle takster)</li><li>§ 9. (Tillegg for forhåndsbestilling)</li><li>§ 11. (Tillegg for rullestol)</li><li>§ 12. (Tillegg for sykekjøring mv.)</li></ul></li><li>II</li><li>Merknader</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-11-14-1070" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om takstberegning og maksimalpriser for løyvepliktig drosjetransport med motorvogn</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-11-14-1070/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 30. september 2010 nr. 1307 om takstberegning og maksimalpriser for løyvepliktig drosjetransport med motorvogn gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">(Generelle takster)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Det kan beregnes inntil 40,00 kroner i starttakst fra holdeplass og gate. Ved bestilling kan det beregnes starttakst inntil 70,00 kroner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">For tilkjøring, som definert i § 4 annet ledd, ut over 10 kilometer kan det beregnes avstandstakst inntil 15,00 kroner per kilometer. Vederlaget kan ikke overstige tilkjøringsvederlaget fra nærmeste holdeplass til hentestedet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">For kjøring med passasjer kan det beregnes avstandstakst inntil 8,70 kroner per kilometer for de første 10 kilometerne. For kjøring med passasjer ut over 10 kilometer kan det beregnes avstandstakst inntil 15,70 kroner per kilometer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-4">For kjøring med passasjer kan det, i tillegg til takstene i tredje ledd, beregnes tidstakst inntil 370,00 kroner per time. I tilfeller hvor drosjebilen har ankommet hentestedet og avtalt hentetidspunkt er passert, kan det beregnes tilsvarende tidstakst.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5">Det kan uansett beregnes et minimumsvederlag på inntil 93,00 kroner per tur.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">(Tillegg for forhåndsbestilling)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Ved bestilling av drosjetransport til et bestemt tidspunkt, kan det beregnes tillegg på inntil 16,00 kroner per tur.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">(Tillegg for rullestol)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">For drosjetransport av passasjerer som sitter i rullestol under transporten, kan det kreves tillegg på inntil 46,00 kroner per tur. For ekstra tidsbruk i forbindelse med transporten, kan det kreves tidstakst i henhold til § 7 fjerde ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">(Tillegg for sykekjøring mv.)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">For drosjetransport av personer på båre eller smittefarlige personer som nødvendiggjør desinfeksjon av drosjebilen, kan det kreves tillegg på inntil 115,00 kroner. For ekstra tidsbruk i forbindelse med transporten, kan det kreves tidstakst i henhold til § 7 fjerde ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Dersom drosjesjåføren ved transport etter første ledd må overnatte utenfor sitt hjemsted, kan det kreves vederlag for nødvendige utgifter til kost og losji i henhold til Statens reiseregulativ.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-11-14-1070/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Ikrafttredelse</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. desember 2012.</article></section><section class="section" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2012-11-14-1070/KAPITTEL_3"><h2>Merknader</h2><article class="defaultP">Merknader til § 7 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Til § 7</i></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Det er tillatt å beregne en starttakst fra holdeplass/gate og en starttakst ved bestilling, jf. § 7 første ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Det kan ikke beregnes vederlag for tilkjøring dersom tilkjøringen er 10 kilometer eller mindre. Tilkjøring opp til 10 kilometer er inkludert i starttaksten ved bestilling. Det kan beregnes vederlag for tilkjøring ut over 10 kilometer. Vederlaget for tilkjøring kan imidlertid ikke overstige tilkjøringsvederlag fra nærmeste holdeplass til hentestedet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Med tilkjøring menes kjøring fra stedet drosjen befinner seg ved oppdragets begynnelse, og frem til hentestedet, jf. § 4 annet ledd. Se også merknadene til § 4.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4">Adgangen til å beregne tilkjøringsvederlag kan illustreres ved hjelp av følgende figurer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Figur 1</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><img height="113" src="static/LTI//ltavd1/filer/grafikk/sf-20121114-1070-01-01.gif" width="238" /></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5">A er holdeplass og stedet drosjen befinner seg ved oppdragets begynnelse, og B er hentestedet. Det er 4 kilometer fra A til B. Ettersom tilkjøringsavstanden ikke er over 10 kilometer kan det ikke beregnes vederlag for tilkjøringen. Med dagtakst blir følgelig vederlaget for tilkjøring 0 kroner. Starttakst på 70,00 kroner kommer i tillegg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Figur 2</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><img height="119" src="static/LTI//ltavd1/filer/grafikk/sf-20121114-1070-02-01.gif" width="448" /></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-6">A er stedet drosjen befinner seg ved oppdragets begynnelse, og B er hentestedet. Det er 15 kilometer fra A til B. Avstanden fra nærmeste holdeplass til B er 17 kilometer.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7">I dette tilfelle kan det kun beregnes tilkjøringsvederlag for de siste 5 kilometerne av tilkjøringen. Med dagtakst blir følgelig vederlaget for tilkjøring 15,00 kroner * 5 kilometer = 75,00 kroner. Starttakst på 70,00 kroner kommer i tillegg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Figur 3</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><img height="216" src="static/LTI//ltavd1/filer/grafikk/sf-20121114-1070-03-01.gif" width="406" /></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8">A er stedet drosjen befinner seg ved oppdragets begynnelse, B er hentestedet og C er nærmeste holdeplass. Det er 14 kilometer fra A til B. Avstanden fra nærmeste holdeplass til B er 12 kilometer. Tilkjøringsavstanden overstiger 10 kilometer og det kan derfor beregnes vederlag for tilkjøring. Vederlaget må imidlertid ikke overstige tilkjøringsvederlaget fra nærmeste holdeplass til hentestedet, og det kan derfor kun beregnes tilkjøringsvederlag for 2 kilometer. Med dagtakst blir følgelig vederlaget for tilkjøring 15,00 kroner * 2 kilometer = 30,00 kroner. Starttakst på 70,00 kroner kommer i tillegg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Figur 4</i></article><article class="centeredP" data-text-align="center"><img height="118" src="static/LTI//ltavd1/filer/grafikk/sf-20121114-1070-04-01.gif" width="495" /></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-9">A er stedet drosjen befinner seg ved oppdragets begynnelse, B er hentestedet og C er nærmeste holdeplass. Det er 15 kilometer fra A til B. Avstanden fra nærmeste holdeplass, C, til B er 1 kilometer. Avstanden mellom nærmeste holdeplass, C og hentestedet, B, er i dette eksempelet under 10 kilometer. Med dagtakst blir følgelig vederlaget for tilkjøring 0 kroner. Starttakst på 70,00 kroner kommer i tillegg.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-10">I det kunden hentes eller avtalt hentetidspunkt er passert, beregnes vederlag i form av avstandstakst og tidstakst, etter henholdsvis § 7 tredje og fjerde ledd. Avstandstaksten er gradert. Dette innebærer at det regnes en avstandstakst de første 10 kilometerne, og at det deretter regnes en høyere avstandstakst for resten av oppdraget. Bakgrunnen for denne graderingen er at drosjeforetakene skal få en viss kompensasjon for kjøring uten passasjer tilbake til stasjoneringsstedet etter lengre oppdrag (returkjøring). Den graderte avstandstaksten gjelder uavhengig av om det aktuelle oppdraget innebærer faktisk returkjøring.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-11">For kjøring med passasjer kan det beregnes tidstakst i tillegg til avstandstakst. Ventetid forårsaket av kunden, eksempelvis fordi kunden ønsker å gå et ærend, omfattes av § 7 fjerde ledd. Det kan også regnes tidstakst i tilfeller hvor drosjebilen har ankommet hentestedet og avtalt hentetidspunkt er passert. Dersom en passasjer eksempelvis har bestilt en drosje til klokken 18.00 og drosjen ankommer hentestedet 17.55, kan det først regnes tidstakst fra klokken 18.00. Tidstaksten er ikke gradert.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-12">For å sikre drosjen tilstrekkelig dekning for kort kjøring, kan det settes et minimumsvederlag (minstepris) for oppdrag, jf. forskriften § 7 femte ledd.</article></section></main></body></html>