<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2018-12-19-2171</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2018-12-19-2171</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2019-03-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2016-12-08-1482</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1999-07-02-61/§3-5</li><li>lov/1999-07-02-64/§51</li><li>lov/2011-06-24-30/§8-1</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2018-12-27 15:50</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2018-1367</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i spesialistforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 19. desember 2018 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 3-5, lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 51 og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 8-1.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2018-12-19-2171</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften)<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Saklig virkeområde</li><li>§ 2. Spesialistutdanningen for leger</li><li>§ 3. Helsedirektoratet</li><li>§ 5. Kommunen</li><li>§ 7. Lege i spesialisering</li><li>§ 8. Krav til stillinger og praksis for leger i spesialisering</li><li>§ 9. Generelle vilkår for tiltredelse</li><li>§ 19. Utdanningsvirksomheter</li><li>§ 20. Godkjenning av utdanningsvirksomhet</li><li>§ 21. Registrering av utdanningsvirksomheter</li><li>§ 23. Registrerte utdanningsvirksomheters ansvar for utdanningen</li><li>§ 24. Godkjente utdanningsvirksomheters gjennomføring av internundervisning</li><li>§ 25. Utdanningsvirksomhetenes ansvar for utdanningsløpet til den enkelte lege</li><li>§ 28. Vurdering av de registrerte utdanningsvirksomhetene</li><li>§ 31. Beregning av utdanningstid</li><li>§ 32. Spesialistutdanning som er delvis gjennomført i et annet land</li><li>§ 33. Konvertering av spesialistgodkjenning fra andre land</li><li>§ 35. Klage på Helsedirektoratets vedtak</li><li>§ 37. Overgangsregler for spesialistutdanning og spesialistgodkjenning av leger</li><li>§ 38. Overgangsregler for godkjenning av utdanningsvirksomheter og registrering av utdanningsvirksomheter</li><li>§ 39. Ikrafttredelse</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-19-2171" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften)</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-19-2171/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 8. desember 2016 nr. 1482 om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel 1. Innledende bestemmelser</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Saklig virkeområde</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Forskriften gjelder spesialistutdanning og spesialistgodkjenning av leger innen avgrensede deler av de medisinske fagområdene, jf. forskriftens vedlegg 1.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Forskriften gjelder også spesialistutdanning og spesialistgodkjenning av tannleger der dette er særskilt angitt, jf. § 34.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Spesialistutdanningen for leger</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Spesialistutdanningen for leger omfatter praktisk tjeneste, teoretisk undervisning og andre læringsaktiviteter i minst seks og et halvt år etter tildelt autorisasjon eller lisens.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Utdanningens første del består av klinisk praksis i tolv måneder i spesialisthelsetjenesten og deretter seks måneder i den kommunale helse- og omsorgstjenesten. Utdanningens andre del omfatter læringsaktiviteter som skal gi felles kunnskap for noen av spesialitetene. Utdanningens tredje del omfatter spesialitetsspesifikke læringsaktiviteter for hver enkelt spesialitet, enten direkte etter første del eller etter andre del.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Den praktiske tjenesten skal gjennomføres under veiledning og supervisjon av kvalifiserte leger. Under spesialistutdanningen i allmennmedisin skal veiledningen i gjennomsnitt utgjøre minimum 3 timer per måned i 10,5 av årets måneder.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-4">Minst to år av spesialistutdanningen i allmennmedisin skal gjennomføres i åpen uselektert allmennpraksis. De to årene skal beregnes etter kravene i § 31. Spesialistutdanningen i allmennmedisin og arbeidsmedisin skal omfatte deltakelse i veiledningsgruppe over to år. Spesialistutdanningen i samfunnsmedisin skal omfatte deltakelse i veiledningsgruppe over tre år.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-5">Den vesentlige delen av spesialistutdanningen skal gjennomføres ved en godkjent utdanningsvirksomhet, jf. § 19 første ledd, eller tilknyttet en registrert utdanningsvirksomhet, jf. § 19 andre ledd. Utdanning utenfor godkjente eller registrerte utdanningsvirksomheter kan gjennomføres der dette er avtalt mellom utdanningsvirksomheten og andre læringssteder.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-6">Den vesentlige delen av spesialistutdanningen for sykehusspesialitetene skal gjennomføres ved godkjente utdanningsvirksomheter. Den vesentlige delen av spesialistutdanningen i allmennmedisin skal gjennomføres tilknyttet registrerte utdanningsvirksomheter. Den vesentlige delen av spesialistutdanningen i samfunnsmedisin og arbeidsmedisin skal gjennomføres ved godkjente utdanningsvirksomheter eller tilknyttet registrerte utdanningsvirksomheter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-7">Utdanningen skal baseres på læringsmål som følger av forskriftens vedlegg 2. Med læringsmål menes hva en legespesialist skal forstå, kunne eller være i stand til å utføre. Krav til gjennomførte prosedyrer kan for enkelte spesialiteter inngå i læringsmålene.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel 2. Roller og ansvar i spesialistutdanningen for leger</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Helsedirektoratet</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Direktoratet skal følge med på helheten og kvaliteten i spesialistutdanningen. For å bidra til enhetlig spesialistutdanning innen allmennmedisin, samfunnsmedisin og arbeidsmedisin kan direktoratet blant annet gi anbefalinger om utarbeidelse av og innhold i utdanningsvirksomhetenes utdanningsplaner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Direktoratet kan fastsette endringer i forskriftens vedlegg 1 om legespesialitetene og i forskriftens vedlegg 2 om læringsmål. Direktoratet kan også gi anbefalinger om læringsaktiviteter og om vurderingsformer av leger i spesialisering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Direktoratet fatter vedtak om spesialistgodkjenning, godkjenning eller registrering av utdanningsvirksomheter mv. som bestemt i denne forskriften.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">De regionale helseforetakene skal sørge for at regionens behov for utdanning av spesialister til spesialisthelsetjenesten blir dekket.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">De regionale helseforetakene skal også legge til rette for at leger i spesialisering i allmennmedisin, kan få nødvendig praktisk tjeneste i spesialisthelsetjenesten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Kommunen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Kommunen har for utdanningens første del ansvar for utdanningen i den kommunale helse- og omsorgstjenesten etter § 17.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Kommunen har for spesialistutdanningen i allmennmedisin ansvar for å legge til rette for utdanningen av spesialister. Dette innebærer blant annet å bidra til<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1">at spesialistutdanningen gjennomføres i åpen uselektert allmennpraksis og kommunale stillinger der det ytes tjenester i medhold av helse- og omsorgstjenesteloven, slik at det blir nødvendig tilgang på spesialister i allmennmedisin</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1">helhetlige utdanningsløp på tvers av kommuner, private aktører, andre aktuelle aktører og læringsarenaer i spesialisthelsetjenesten. Dette gjelder også på tvers av ulike læringsarenaer i kommunen der det ytes tjenester i medhold av helse- og omsorgstjenesteloven</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-3-ledd-1">samarbeid med andre kommuner for å oppnå en samordnet og harmonisert utdanning på tvers av kommunegrenser.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 5 blir § 6.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Helsedirektoratet skal be om råd ved<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1-ledd-1">utarbeidelse av forslag til endringer i forskriftens vedlegg 2 om læringsmål og til anbefalinger om læringsaktiviteter</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1">godkjenning og vurdering av utdanningsvirksomheter som omfattes av § 19 første ledd.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Legeforeningen kan ivareta læringsaktiviteter i tråd med læringsmålene for spesialistutdanningen i allmennmedisin, samfunnsmedisin og arbeidsmedisin.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 7 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Lege i spesialisering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Lege i spesialisering har ansvaret for egen læring, blant annet ved å følge opp den individuelle utdanningsplanen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel 3. Stillinger for leger i spesialisering</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 6 blir § 8.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til stillinger og praksis for leger i spesialisering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Spesialistutdanning skal gjennomføres i særskilte stillinger for leger i spesialisering. Dette gjelder ikke for spesialistutdanning tilknyttet registrerte utdanningsvirksomheter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Stillingene skal utlyses og det skal stå i utlysningsteksten at den ledige stillingen er en stilling for lege i spesialisering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3">For leger i spesialisering ved godkjente utdanningsvirksomheter, skal stillingene være heltidsstillinger. En lege kan likevel ansettes på deltid dersom dette ikke er i veien for at legen kan gjennomføre de læringsaktivitetene som er nødvendige for å oppnå læringsmålene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-4">For leger i spesialisering tilknyttet registrerte utdanningsvirksomheter, skal utdanningen gjennomføres på heltid. En registrert utdanningsvirksomhet som skal ansette lege eller inngå avtale med lege som skal gjennomføre spesialistutdanning, skal påse at spesialistutdanningen gjennomføres på heltid. Spesialiseringen kan likevel gjennomføres på deltid dersom dette ikke er i veien for at legen kan gjennomføre de læringsaktivitetene som er nødvendige for å oppnå læringsmålene. Minst to år av spesialistutdanningen i allmennmedisin i åpen uselektert allmennpraksis, jf. § 2 fjerde ledd første punktum, må gjennomføres innenfor en arbeidstid tilsvarende minst 50 prosent av heltid. Dersom særlige hensyn tilsier det kan Helsedirektoratet etter søknad gi fritak fra kravet om en arbeidstid tilsvarende minst 50 prosent av heltid.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7 blir § 9.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle vilkår for tiltredelse</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Arbeidsgiveren skal påse at leger som tiltrer i stillinger for leger i spesialisering har<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">autorisasjon eller lisens etter helsepersonelloven § 48a eller § 49</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">tilstrekkelige språkkunnskaper for en forsvarlig yrkesutøvelse.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Tilsvarende gjelder for en registrert utdanningsvirksomhet som skal ansette lege eller inngå avtale med lege som skal gjennomføre spesialistutdanning.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 8 blir § 10</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Før ansettelse i stillinger i utdanningens første del skal arbeidsgiveren sjekke at det i stillingsportalen ikke er registrert at legen allerede har akseptert et tilbud om en stilling i utdanningens første del som har vært lyst ut tidligere i samme halvår, jf. § 12 tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 9 blir § 11.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Helse- og omsorgsdepartementet fastsetter hvor mange stillinger i spesialistutdanningens første del som skal opprettes i sykehusene og i kommunene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 10 blir § 12.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 11 blir § 13.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 12 blir § 14.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">En lege som har hatt ferie, sykefravær, permisjoner eller annet lovfestet eller tariffestet fravær på mer enn ti prosent av utdanningstiden i stilling i utdanningens første del, skal få tilbud om å fullføre utdanningens første del hos samme arbeidsgiver etter reglene i denne bestemmelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Har legen blitt ansatt av en kommune i en koblet stilling etter § 13 bokstav a og har hatt fravær fra stilling i sykehuset eller helseforetaket, skal legen tilbys en stilling i kommunen når en stilling i utdanningens første del blir ledig.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 sjette ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Har legen rett til å bli ansatt i en kommune som sykehuset eller helseforetaket samarbeider med, jf. § 13 bokstav b, og legen har hatt fravær fra en stilling i sykehuset eller helseforetaket, skal legen tilbys en ledig stilling i en av kommunene som sykehuset eller helseforetaket samarbeider med.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 13 blir § 15.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 14 blir § 16.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Dersom kommunen i en periode ikke har leger i spesialisering i utdanningens første del ansatt på grunn av forhold den ikke selv har kontroll over, skal kommunen likevel få tildelt tilskuddet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 15 blir § 17.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 16 blir § 18.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18 nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Tilsvarende gjelder for en registrert utdanningsvirksomhet som skal ansette eller inngå avtale med lege som skal gjennomføre spesialistutdanning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 17 opphører.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel 4. Utdanningsvirksomheter for leger</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 19 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§19" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Utdanningsvirksomheter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">En godkjent utdanningsvirksomhet er et helseforetak, privat sykehus, privat rusinstitusjon, laboratorium eller annen virksomhet som er godkjent for å kunne tilby utdanning i en eller flere medisinske spesialiteter, jf. § 20.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2">En registrert utdanningsvirksomhet er en kommune som er registrert for å legge til rette for gjennomføring av utdanning i spesialiteten allmennmedisin, jf. § 21. For spesialitetene samfunnsmedisin og arbeidsmedisin er en registrert utdanningsvirksomhet en kommune eller en annen offentlig virksomhet eller en privat virksomhet som er registrert for å legge til rette for gjennomføring av utdanning i spesialiteten samfunnsmedisin eller arbeidsmedisin. For at en bedriftshelsetjeneste skal kunne registrere seg som utdanningsvirksomhet for spesialiteten arbeidsmedisin, må bedriftshelsetjenesten være godkjent av Arbeidstilsynet, jf. forskrift om administrative ordninger på arbeidsmiljølovens område kapittel 2.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 18 blir § 20.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§20" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Godkjenning av utdanningsvirksomhet</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Utdanningsvirksomheter godkjennes av Helsedirektoratet etter søknad. Helsedirektoratet kan fastsette hvordan det skal søkes og hvilke opplysninger søknaden skal inneholde.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-2">Godkjenning av utdanningsvirksomheten skal knyttes til spesialitetene virksomheten skal tilbyr utdanning i. En vesentlig del av læringsmålene for den enkelte spesialiteten skal kunne oppnås ved læringsaktiviteter i virksomheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-3">Godkjenningen skal baseres på en vurdering av om utdanningsvirksomheten oppfyller kravene i § 22, § 24 og § 25 for den eller de spesialitetene det søkes for. Før det fattes vedtak skal direktoratet be om faglige råd fra Legeforeningens spesialitetskomiteer når det gjelder kravene i § 22 bokstavene c, d og e og § 24. Helsedirektoratet skal påse at også regionale helseforetak og andre aktører med interesse i saken gis anledning til å gi uttalelse.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 21 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§21" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 21</span>. <span class="legalArticleTitle">Registrering av utdanningsvirksomheter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Utdanningsvirksomheter registreres av Helsedirektoratet etter søknad med plan for spesialistutdanningen. Planen skal oppfylle kravene som følger av § 23 bokstav d).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2">Registrering av utdanningsvirksomhet skal knyttes til spesialitetene virksomheten skal legge til rette for.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 19 blir § 22 med følgende paragrafoverskrift:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Godkjente utdanningsvirksomheters ansvar for utdanningen</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Den godkjente utdanningsvirksomheten skal sørge for at utdanningen av spesialister i virksomheten skjer innen faglig forsvarlige rammer og på en måte som sikrer tilstrekkelig kvalitet og gjennomstrømning i utdanningsløpet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Ved opprettelse av nye spesialiteter, kan Helsedirektoratet etter søknad fra utdanningsvirksomhet gi tidsavgrenset fritak fra kravene i første ledd bokstav a om å ha ansatte spesialister. Det kan stilles vilkår ved fritaket.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 23 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§23" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 23</span>. <span class="legalArticleTitle">Registrerte utdanningsvirksomheters ansvar for utdanningen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Den registrerte utdanningsvirksomheten skal legge til rette for at utdanningen av spesialister skjer innen faglig forsvarlige rammer og på en måte som sikrer tilstrekkelig kvalitet og gjennomstrømming i utdanningsløpet. Virksomheten skal blant annet<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-1-ledd-1">legge til rette for helhetlige utdanningsløp</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1">legge til rette for læringsaktiviteter slik at legene i spesialisering kan oppnå læringsmålene</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-3-ledd-1">dokumentere hvordan arbeidet med spesialistutdanningen er organisert og hvordan ansvaret er plassert i virksomheten</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-4-ledd-1">utarbeide en plan for spesialistutdanningen. Planen skal blant annet inneholde opplysninger om <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">hvilke læringsarenaer som kan tilby de ulike læringsmålene</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">hvordan veiledningen og vurderingen organiseres og gjennomføres</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">hvordan det legges til rette for supervisjon.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 20 blir § 24.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 24 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§24" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 24</span>. <span class="legalArticleTitle">Godkjente utdanningsvirksomheters gjennomføring av internundervisning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1">Godkjente utdanningsvirksomheter skal gjennomføre internundervisning i minimum 70 timer per år. Undervisningen skal gi legene i spesialisering nødvendig teoretisk bakgrunn for deres faglige virksomhet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 21 blir § 25.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 25 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§25" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 25</span>. <span class="legalArticleTitle">Utdanningsvirksomhetenes ansvar for utdanningsløpet til den enkelte lege</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1">Overfor den enkelte lege i spesialisering skal utdanningsvirksomheten legge til rette for at legen skal kunne oppnå læringsmålene og gjennomføre et utdanningsløp for henholdsvis utdanningens første del og for utdanningens andre og tredje del. Virksomheten skal blant annet<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-1-ledd-1">sørge for at det utarbeides en individuell utdanningsplan med et utdanningsløp i samråd med legen og at planen revideres ved behov</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-2-ledd-1">legge til rette for at utdanningen kan skje etter den individuelle planen</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-3-ledd-1">legge til rette for at legen får nødvendig veiledning og supervisjon</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-4-ledd-1">oppnevne en individuell veileder</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-5-ledd-1">utstede bekreftelse på gjennomført praktisk tjeneste.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-2">Ved spesialistutdanning ved godkjente utdanningsvirksomheter skal veilederen som oppnevnes etter første ledd bokstav d, være ansatt i en godkjent utdanningsvirksomhet. Tilsvarende gjelder ikke ved spesialistutdanning tilknyttet registrerte utdanningsvirksomheter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-3">Veilederen for lege i utdanningens første del skal være en lege med nødvendig erfaring. Veilederen for lege i utdanningens andre og tredje del skal være godkjent spesialist i en av spesialitetene med felles faglig plattform for utdanningens andre del eller i den aktuelle spesialiteten for utdanningens tredje del.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-4">Dersom særlige hensyn tilsier det kan Helsedirektoratet etter søknad fra utdanningsvirksomhet gi tidsavgrenset fritak fra kravet i tredje ledd andre punktum om at veilederen for lege under spesialistutdanning i allmennmedisin, samfunnsmedisin og arbeidsmedisin skal være godkjent spesialist i den aktuelle spesialiteten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-5">Ved opprettelse av nye spesialiteter, kan Helsedirektoratet etter søknad fra utdanningsvirksomheten gi tidsavgrenset fritak fra kravet i tredje ledd andre punktum om at veilederen skal være godkjent spesialist.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 22 blir § 26.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 26 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Dersom en lege i spesialisering i utdanningens andre eller tredje del ikke får dokumentasjon på at et læringsmål er oppnådd, har legen rett til en ny vurdering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 26 nytt tredje og fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Dersom legen ber om det, skal det regionale helseforetaket sørge for en ny vurdering fra en annen virksomhet. Dersom lege under spesialistutdanning tilknyttet registrert utdanningsvirksomhet ber om det, skal fylkesmannen legge til rette for ny vurdering. Registrert utdanningsvirksomhet skal bistå fylkesmannen med gjennomføring av ny vurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Dersom læringsmålet heller ikke oppnås etter den nye vurderingen, kan legen kreve ny vurdering etter å ha gjennomført relevante læringsaktiviteter i minst seks måneder.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 23 blir § 27 med følgende paragrafoverskrift:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Vurdering av de godkjente utdanningsvirksomhetene</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 27 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Etter at en utdanningsvirksomhet er godkjent kan Helsedirektoratet vurdere om vilkårene for godkjenning etter § 20 fortsatt er oppfylt for den eller de spesialitetene godkjenningen gjelder.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 27 tredje ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Direktoratet skal be om faglige råd fra Legeforeningens spesialitetskomiteer ved vurderingen av om en utdanningsvirksomhet gjennomfører utdanningen i samsvar med kravene i § 22 bokstavene c, d og e og § 24.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 27 fjerde ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Legeforeningens spesialitetskomiteer kan besøke utdanningsvirksomheter for å vurdere gjennomføringen av kravene i § 22 bokstavene c, d og e og § 24.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 28 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§28" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 28</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurdering av de registrerte utdanningsvirksomhetene</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Dersom opplysninger i søknad og plan for spesialistutdanningen etter § 21 endres vesentlig etter at en utdanningsvirksomhet er registrert, skal utdanningsvirksomheten sende Helsedirektoratet oppdaterte opplysninger og plan.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-2">Etter at en utdanningsvirksomhet er registrert kan Helsedirektoratet vurdere om virksomheten oppfyller kravene etter § 23 og § 25. Direktoratet kan kreve de opplysningene som er nødvendige for å vurdere virksomheten og kan be om faglige råd fra Legeforeningens spesialitetskomiteer. Virksomheten skal også evalueres av leger i spesialisering som er tilknyttet virksomheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3">Dersom virksomheten ikke oppfyller kravene skal Helsedirektoratet følge opp virksomheten med råd og veiledning.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel 5. Spesialistgodkjenning av leger</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 24 blir § 29.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29 første punktum bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-1-ledd-1">Det er dokumentert at læringsmålene for utdanningens første del og for den aktuelle spesialiteten i forskriftens vedlegg 2 er oppnådd.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 25 blir § 30.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 26 blir § 31.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§31" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 31</span>. <span class="legalArticleTitle">Beregning av utdanningstid</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-1">Samlet utdanningstid, jf. kravet om minste utdanningstid på seks og et halvt år etter § 2 første ledd og kravet om minst to år i åpen uselektert allmennpraksis under spesialistutdanningen etter § 2 fjerde ledd første punktum, skal beregnes ut fra gjennomført praktisk tjeneste bekreftet etter § 25 første ledd bokstav e.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2">Dersom legen har hatt tjeneste på deltid under utdanningen skal tellende tjenestetid forkortes tilsvarende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-3">Ved beregningen skal deltakelse på kurs eller liknende fravær som er relatert til utdanningen telle med. I utdanningens andre og tredje del skal også ferie telle med. Ferie i utdanningens første del, samt sykefravær, permisjoner og annet fravær som ikke omfattes av første punktum, som utgjør mer enn ti prosent av tjenestetiden skal komme til fratrekk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-4">Spesialistutdanning som gjelder en annen spesialitet enn den det søkes om, kan være tellende med inntil tre år og tre måneder. Dette gjelder uavhengig av om utdanningen er gjennomført i Norge eller i et annet land, og om hele spesialistutdanningen eller bare deler av den er gjennomført. Begrensningen i første punktum gjelder også dersom deler av spesialistutdanningen i samme spesialitet er gjennomført i et annet land.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 27 blir § 32.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 32 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§32" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 32</span>. <span class="legalArticleTitle">Spesialistutdanning som er delvis gjennomført i et annet land</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-1">Deler av spesialistutdanningen kan gjennomføres i et annet land etter fullført grunnutdanning i medisin, i form av spesialistutdanning, praktisk tjeneste eller andre læringsaktiviteter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2">Når det gjelder utdanningens første del og utdanningens tredje del i allmennmedisin, samfunnsmedisin og arbeidsmedisin kan Helsedirektoratet etter søknad bekrefte at ett eller flere læringsmål skal anses som oppnådd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-3">Når det gjelder utdanningens andre og tredje del, med unntak for spesialitetene allmennmedisin, samfunnsmedisin og arbeidsmedisin, er det en godkjent utdanningsvirksomhet som kan vurdere og dokumentere oppnåelse av ett eller flere læringsmål.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 28 blir § 33.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 33 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§33" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 33</span>. <span class="legalArticleTitle">Konvertering av spesialistgodkjenning fra andre land</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-1">Lege med norsk autorisasjon og utenlandsk spesialistgodkjenning som er anerkjent etter avtale om gjensidig godkjenning, jf. helsepersonelloven § 52, har etter søknad rett til spesialistgodkjenning i henhold til avtalen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-2">Søknad fra lege som har spesialistgodkjenning eller godkjenning som allmennpraktiserende lege fra et annet EØS-land eller Sveits, behandles etter reglene i forskrift 8. oktober 2008 nr. 1130 om autorisasjon, lisens og spesialistgodkjenning for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-land eller fra Sveits.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-3">Lege med norsk autorisasjon som har spesialistgodkjenning fra et land utenfor EØS eller Sveits, kan søke Helsedirektoratet om spesialistgodkjenning. Søkeren kan få godkjenning dersom spesialistutdanningen anerkjennes som jevngod med den norske utdanningen for den aktuelle spesialiteten eller dersom søkeren godtgjør å ha den nødvendige kyndighet ved tilleggsutdanning eller yrkeserfaring i tillegg til spesialistutdanningen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4">Dersom Helsedirektoratet fatter vedtak om at utdanningen ikke oppfyller vilkårene i tredje ledd andre punktum, skal søkeren om mulig underrettes om hvilke læringsmål som ikke anses oppnådd og gis mulighet til å søke på nytt dersom disse læringsmålene senere bekreftes oppnådd av godkjente utdanningsvirksomheter i Norge.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel 6. Spesialistutdanning og spesialistgodkjenning av tannleger</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 29 blir § 34.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel 7. Klager, overgangsregler og ikrafttredelse</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 30 blir § 35.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 35 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§35" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 35</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage på Helsedirektoratets vedtak</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1">Statens helsepersonellnemnd er klageinstans for vedtak om avslag på søknad om<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-1-ledd-1">spesialistgodkjenning etter § 29, § 33 og § 34</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-2-ledd-1">bekreftelse av oppnådde læringsmål etter § 32 andre ledd.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2">Nasjonalt klageorgan for helse- og omsorgstjenesten (Helseklage) er klageinstans for vedtak om<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-1-ledd-1">fritak fra kravet om en arbeidstid tilsvarende minst 50 prosent av heltid etter § 8 fjerde ledd femte punktum</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-2-ledd-1">pålegg om å ansette i utdanningens første del etter § 11 andre ledd</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-3-ledd-1">avslag på søknad etter § 12 tredje ledd tredje punktum</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-4-ledd-1">kobling av stillinger etter § 13</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-5-ledd-1">pålegg til kommunen om ny stilling etter § 14 sjette ledd tredje punktum</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-6-ledd-1">tilskudd til kommunene etter § 16</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-7-ledd-1">avslag på søknad om tidsavgrenset fritak fra kravene om å ha ansatte spesialister etter § 22 andre ledd</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-8-ledd-1">avslag på søknad om tidsavgrenset fritak fra kravet om at veilederen for lege under spesialistutdanning i allmennmedisin, samfunnsmedisin og arbeidsmedisin skal være godkjent spesialist i den aktuelle spesialiteten etter § 25 fjerde ledd</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-9-ledd-1">avslag på søknad om tidsavgrenset fritak fra kravet om at veilederen skal være godkjent spesialist etter § 25 femte ledd</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-10-ledd-1">avslag om eller tilbaketrekning av godkjenning av utdanningsvirksomhet etter § 20 første ledd første punktum eller § 27 andre ledd første punktum</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-11-ledd-1">avslag på registrering av utdanningsvirksomhet etter § 21 første ledd.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 31 blir § 36.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 32 blir § 37.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 37 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§37" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 37</span>. <span class="legalArticleTitle">Overgangsregler for spesialistutdanning og spesialistgodkjenning av leger</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1">Norsk spesialistgodkjenning som er gitt etter tidligere regler beholdes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2">For leger som per 1. mars 2019 er under spesialisering gjelder, med unntak for spesialisering i allmennmedisin, samfunnsmedisin og arbeidsmedisin, følgende overgangsregler:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Legene har rett til å få en vurdering av oppnådde læringsmål på bakgrunn av kompetanse oppnådd ved tjeneste og andre læringsaktiviteter som allerede er gjennomført etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger. Utdanningsvirksomheten der legen er ansatt eller utdanningsvirksomheten legen er tilknyttet, skal sørge for at oppnådde læringsmål vurderes og dokumenteres innen 1. mars 2022. For leger som da er i permisjon eller har annet fravær fra tjenesten, er fristen seks måneder etter at legen er tilbake i tjenesten.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2-punkt-2-ledd-1">Praktisk tjeneste i utdanningsstilling før 1. mars 2019 skal telle med i beregningen av samlet utdanningstid etter § 31.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2-punkt-3-ledd-1">For leger som har autorisasjon på grunnlag av gjennomført grunnleggende legeutdanning i andre EØS-land, gjelder ikke kravet i § 29 bokstav a om dokumentasjon på oppnådde læringsmål i utdanningens første del.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2-punkt-4-ledd-1">Leger som per 1. mars 2019 har mindre enn tre år igjen av spesialistutdanningen, kan søke om spesialistgodkjenning etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-3">For leger som per 1. mars 2019 er under spesialisering i allmennmedisin, samfunnsmedisin og arbeidsmedisin gjelder følgende overgangsregler:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-3-punkt-1-ledd-1">Leger har rett til å gjennomføre spesialistutdanningen og søke om spesialistgodkjenning etter tidligere ordning, dersom de startet spesialistutdanningen etter tidligere ordning og søker om spesialistgodkjenning innen 1. mars 2025.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-3-punkt-2-ledd-1">Dersom legen og virksomheten legen er tilknyttet blir enige om at legen skal gå over i ny ordning for spesialistutdanning, kan legen gjennomføre resten av spesialistutdanningen og søke om spesialistgodkjenning etter denne forskriften. Virksomheten må i så fall oppfylle kravene etter denne forskriften for den gjenstående delen av spesialistutdanningen. Legen får i så fall rett til en vurdering av oppnådde læringsmål på bakgrunn av kompetanse oppnådd ved tjeneste og andre læringsaktiviteter som allerede er gjennomført etter påbegynt ordning for spesialistutdanning. Virksomheten skal sørge for at oppnådde læringsmål vurderes og dokumenteres innen 1. mars 2022. For leger som da er i permisjon eller har annet fravær fra tjenesten, er fristen seks måneder etter at legen er tilbake i tjenesten.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-3-punkt-3-ledd-1">Når leger gjennomfører resten av spesialistutdanningen etter denne forskriften, skal praktisk tjeneste gjennomført under spesialisering før 1. mars 2019 telle med i beregningen av samlet utdanningstid etter § 31.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 33 blir § 38.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 38 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§38" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 38</span>. <span class="legalArticleTitle">Overgangsregler for godkjenning av utdanningsvirksomheter og registrering av utdanningsvirksomheter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-1">Godkjenning av utdanningsinstitusjon gitt etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger, jf. generelle bestemmelser for spesialistutdanning av leger (vedtatt av Helse- og omsorgsdepartementet 2. juli 2009) § 8, gjelder som godkjenning etter § 18 i denne forskriften frem til 1. mars 2019. Kravene etter § 25 og § 26 gjelder likevel tilsvarende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-2">Søknad om godkjenning etter § 18 som er sendt før 1. mars 2019, gjelder som godkjenning frem til søknaden er ferdig behandlet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-3">Virksomheter som innen 1. juni 2019 søker om registrering som utdanningsvirksomhet, skal ansees som registrert utdanningsvirksomhet etter denne forskriften fra 1. mars 2019 og frem til virksomheten er registrert som utdanningsvirksomhet etter § 21.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 34 bli § 39.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 39 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§39" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 39</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. mars 2017 når det gjelder utdanningens første del, inkludert godkjenning etter § 32 andre ledd, og når det gjelder spesialisering for tannleger etter § 34.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-2">Forskriften trer i kraft 1. mars 2019 når det gjelder utdanningens andre og tredje del og spesialistgodkjenning etter § 29 til § 33.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-3">Endringer i øvrige forskrifter trer i kraft 1. mars 2017.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-19-2171/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriftsendringene trer i kraft 1. mars 2019.</article></section></main></body></html>