<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om opptak til studier ved Høgskolen i Østfold</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2018-12-13-2112</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2018-12-13-2112</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2018-12-13</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2017-12-14-2426</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2005-04-01-15/§3-6</li><li>lov/2005-04-01-15/§3-7</li><li>lov/2005-04-01-15/§4-9</li><li>forskrift/2017-01-06-13/§1-1</li><li>forskrift/2005-12-01-1392/§2</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2018-12-21 16:25</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2018-1262</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om opptak til studier ved HiØ</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om opptak til studier ved Høgskolen i Østfold</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av styret ved Høgskolen i Østfold 13. desember 2018 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6, § 3-7 og § 4-9, forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 1-1 nr. 4 og forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad § 2.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2018-12-13-2112</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om opptak til studier ved Høgskolen i Østfold<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel 1. Virkeområde, definisjoner og minstekrav for opptak<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Virkeområde og definisjoner</li><li>§ 2. Krav til generell studiekompetanse</li><li>§ 3. Språkkrav ved opptak til fremmedspråklige studieprogram</li><li>§ 4. Minstekrav for opptak til grunnutdanninger</li><li>§ 5. Minstekrav for opptak til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier og praktisk-pedagogisk utdanning</li><li>§ 6. Minstekrav for opptak på grunnlag av realkompetanse til grunnutdanninger</li><li>§ 7. Minstekrav for opptak på grunnlag av realkompetanse til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier og praktisk-pedagogisk utdanning</li><li>§ 8. Betinget opptak</li></ul></li><li>Kapittel 2. Adgangsregulering og rangeringsbestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 9. Generelt om rangering av søkere ved opptak</li><li>§ 10. Rangering av søkere ved opptak til grunnutdanninger</li><li>§ 11. Generelt om rangering av søkere ved opptak til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier og praktisk-pedagogisk utdanning</li><li>§ 12. Rangering av søkere ved opptak til påbyggingsstudier og videreutdanninger</li><li>§ 13. Rangering av søkere ved opptak til masterstudier</li><li>§ 14. Rangering av søkere ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning</li><li>§ 15. Rangering av søkere med godkjent realkompetanse</li><li>§ 16. Opptak utenom rangeringsreglene og kvoter for opptak</li></ul></li><li>Kapittel 3. Fellesbestemmelser om administrative forhold i opptaket<ul class="tocSubUl"><li>§ 17. Søknadsfrister</li><li>§ 18. Søknad og dokumentasjon av kompetanse</li><li>§ 19. Politiattest</li><li>§ 20. Gjennomføring av opptak</li><li>§ 21. Reservasjon av studieplass</li><li>§ 22. Opptak til enkeltemner</li><li>§ 23. Overflytting til Høgskolen i Østfold, fra og med 2. studieår i grunnutdanninger</li><li>§ 24. Overflytting internt ved Høgskolen i Østfold</li><li>§ 25. Klage og begrunnelse</li><li>§ 26. Ikrafttredelse</li><li>§ 27. Overgangsbestemmelse</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112" id="dokument"><h1>Forskrift om opptak til studier ved Høgskolen i Østfold</h1><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/KAPITTEL_1"><h2>Kapittel 1. Virkeområde, definisjoner og minstekrav for opptak</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§1" data-name="§1" id="kapittel-1-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde og definisjoner</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-1">1. Forskriften gjelder for opptak til alle studiepoenggivende studier ved Høgskolen i Østfold som inngår i høgskolens bevilgningsfinansierte studieportefølje.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-2">2. Forskriftens bestemmelser gjelder også for opptak til alle studiepoenggivende betalings- og oppdragsstudier.<p class="leddfortsettelse">Dekan fastsetter gjennom studieplanen eller i avtale om oppdrag nærmere opptakskrav til studier som ikke er bevilgningsfinansierte og betalings- og oppdragsstudier.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-3">3. Forskriftens bestemmelser gjelder ikke for opptak til enkeltemner innenfor internasjonale utvekslingsprogram.<p class="leddfortsettelse">Dekan fastsetter gjennom emnebeskrivelsen, eller i avtale med partnerinstitusjon, nærmere opptakskrav til enkeltemner innenfor internasjonale utvekslingsprogram.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-4">4. Med grunnutdanning forstås utdanning som bygger på bestått videregående skolegang, normalt årsstudium, bachelorstudium eller grunnskolelærerutdanning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-5">5. Med påbyggingsstudium forstås utdanning som bygger på bestått årsstudium eller tilsvarende.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-6">6. Med videreutdanning forstås utdanning som bygger på bestått påbyggingsstudium, bachelorstudium eller tilsvarende, og eventuell arbeidserfaring.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-7">7. Med masterstudium forstås høyere grads studium som bygger på bestått grunnutdanning på nivå med bachelorgrad og eventuell arbeidserfaring. ***</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-8">8. Med praktisk-pedagogisk utdanning forstås utdanning som gir pedagogisk kompetanse og kvalifiserer søker for tilsetting som lærer i skolen i henhold til de gjeldende bestemmelsene i opplæringslova.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-9">9. Med fremmedspråklig studieprogram forstås studieprogram som i sin helhet undervises på annet språk enn norsk/nordisk, og hvor all litteratur er på annet språk enn norsk/nordisk.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-10">10. Med enkeltemner forstås emner som inngår i studieplaner i høgskolens utlyste studietilbud.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="11" id="kapittel-1-paragraf-1-nummer-11">11. Ett studiepoeng tilsvarer en ECTS (European Credit Transfer and Accumulation System). Et fullt studieår er normert til 60 studiepoeng.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§2" data-name="§2" id="kapittel-1-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til generell studiekompetanse</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">Det kreves normalt generell studiekompetanse i henhold til kapittel 2 i forskrift om opptak til høyere utdanning for opptak til alle studiepoenggivende studier ved Høgskolen i Østfold.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Fremmedspråklige studieprogram er unntatt de generelle språkkravene gitt i forskrift om opptak til høyere utdanning § 2-2. Søkere må dokumentere at de oppfyller spesielle språkkrav jf. § 3.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§3" data-name="§3" id="kapittel-1-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Språkkrav ved opptak til fremmedspråklige studieprogram</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1">1. Ved opptak til engelskspråklige studieprogram må søkeren dokumentere språkkunnskaper i engelsk med ett av følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Bestått faget engelsk i norsk videregående skole (140 årstimer), med minimum gjennomsnittskarakter 3.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">International English Language Test Service (IELTS), med minimum samlet poengsum på 6,0 (akademisk test).</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Test of English as a Foreign Language (TOFEL), med minimum score på 550 (papirbasert), 213 (pc-basert) eller 80 (internettbasert).</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-4-ledd-1">Pearson PTE Academic test, med minimum overall score på 58.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-5-ledd-1">Cambridge ESOL Examinations, First Certificate in English med minimum karakter B eller bedre, Certificate in Advanced English eller Certificate of Proficiency in English.</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-6-ledd-1">Fullført universitetsgrad i faget engelsk språk eller litteratur.</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-7-ledd-1">Fullført engelskspråklig bachelorgrad fra Australia, Canada, Irland, New Zealand, Storbritannia eller USA.</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-8-ledd-1">Annen godkjent dokumentasjon av engelskspråklig test kan skjønnsmessig individuelt vurderes.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-3-nummer-2">2. For opptak til scenekunstutdanninger gjelder egne språkkrav i henhold til rundskrivet til denne forskriften.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§4" data-name="§4" id="kapittel-1-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Minstekrav for opptak til grunnutdanninger</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-1">1. For opptak til grunnutdanninger gjelder bestemmelsene gitt i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-2">2. Det gis følgende utfyllende bestemmelser:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-2-punkt-1-ledd-1">For opptak til scenekunstutdanning, jf. nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 3-6 kreves ikke generell studiekompetanse for opptak. Søkere som oppfyller minstekrav for opptak gjennom opptaksprøver, jf. nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 4-9 og § 7-14, er kvalifisert for å konkurrere om opptak til studiet uavhengig av skole- og praksisbakgrunn. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1">For opptak til integrert tresemesterordning i ingeniørutdanning, jf. nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 4-4, kreves generell studiekompetanse. Søknad om opptak må være sendt gjennom lokalt opptak til Høgskolen i Østfold. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-2-punkt-3-ledd-1">For opptak til Y-veien i ingeniørutdanning (spesielt tilrettelagt ingeniørutdanning), jf. nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 3-3, kreves relevant bestått fag-/svennebrev fra videregående skole i Reform 94 eller Kunnskapsløftet, og minimum 12 måneder relevant praksis. Søknad om opptak må være sendt gjennom lokalt opptak til Høgskolen i Østfold. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-2-punkt-4-ledd-1">For opptak til desentralisert og/eller deltidsutdanning kan det fastsettes spesielle opptakskrav i form av relevant arbeidserfaring og arbeidstilknytning i studietiden, jf. nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 4-11. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-4-nummer-2-punkt-5-ledd-1">For opptak til grunnutdanninger utlyst i lokalt opptak gjelder minstekrav for opptak i henhold til rundskrivet til denne forskriften.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§5" data-name="§5" id="kapittel-1-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Minstekrav for opptak til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier og praktisk-pedagogisk utdanning</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-1">1. For opptak til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier og praktisk-pedagogisk utdanning gjelder følgende bestemmelser om minstekrav for opptak:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-1-punkt-1-ledd-1">For utdanning som er regulert av nasjonal rammeplan, gjelder minstekrav for opptak i henhold til denne rammeplanen eller forskrift til rammeplanen. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-1-punkt-2-ledd-1">For utdanning som har studieplan som ikke er regulert av nasjonal rammeplan, gjelder minstekrav for opptak i henhold til rundskrivet til denne forskriften.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Godkjent opptaksgrunnlag til masterstudier framgår av nasjonal forskrift om krav til mastergrad. Høgskoledirektøren fastsetter gjennom rundskriv nærmere opptakskrav til det enkelte masterstudium. Det er normalt krav om minimum gjennomsnittskarakteren C (25 karakterpoeng) til masterstudier uten krav om arbeidserfaring for å kvalifisere for opptak, jf. § 11. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-1-punkt-4-ledd-1">Til studier med tilleggskrav om arbeidserfaring, teller normalt kun arbeidserfaring fra tiden etter fullført grunnutdanning. Særlig relevant arbeidserfaring som er fra tiden før utdanningen, kan bli vurdert medregnet hvis denne arbeidserfaringen normalt krever en høyere utdanning for tilsetting. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-5-nummer-1-punkt-5-ledd-1">Det kreves ikke generell studiekompetanse for opptak til scenekunstutdanning, og nærmere bestemmelser for opptak til masterstudier ved Akademi for scenekunst kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§6" data-name="§6" id="kapittel-1-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Minstekrav for opptak på grunnlag av realkompetanse til grunnutdanninger</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-1">1. Bestemmelsene er gitt med hjemmel i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 3-1. Søker som er 25 år eller eldre i opptaksåret og som ikke har generell studiekompetanse, kan søke opptak på grunnlag av realkompetanse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-2">2. For opptak på grunnlag av realkompetanse til grunnutdanninger, kreves minimum 5 års praksis. Av disse må minimum 3 år være relevant arbeidserfaring på tilsvarende heltid. Maksimum 2 år kan dekkes av annen praksis. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Spesielle opptakskrav gitt i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, kapittel 4, gjelder også for søkere med realkompetanse.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Søkere må normalt dokumentere kunnskaper i norsk og engelsk med beståtte fag fra videregående skole. Søkere fra land utenfor Norden må normalt dokumentere kunnskaper i norsk og engelsk tilsvarende kravene for generell studiekompetanse, jf. nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 2-2. Nærmere bestemmelser kan fremgå av utfyllende retningslinjer.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Studiespesifikke kriterier kan fremgå av utfyllende retningslinjer.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Studiespesifikke fagkrav angitt i utfyllende retningslinjer må dokumenteres med beståtte fag fra videregående skole.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-paragraf-6-nummer-3">3. Vedtak om godkjent realkompetanse er kun gyldig til det opptaket det er fattet, og er kun gyldig til utdanningen det er gitt opptak til.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§7" data-name="§7" id="kapittel-1-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Minstekrav for opptak på grunnlag av realkompetanse til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier og praktisk-pedagogisk utdanning</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-7-nummer-1">1. Søker som er 25 år eller eldre i opptaksåret og som ikke dekker hele kravet til formell kompetanse som angitt i opptakskravet, kan søke opptak på grunnlag av realkompetanse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-7-nummer-2">2. For å erstatte ett års fulltidsstudium, kreves relevant arbeidserfaring tilsvarende 100 prosent stilling i minst tre år. Arbeidserfaringen må være fra en stilling som normalt krever høyere utdanning for tilsetting. Søker må i tillegg dokumentere eventuelle krav om arbeidserfaring som stilles i henhold til § 5. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-paragraf-7-nummer-3">3. Minstekrav til formell kompetanse ved opptak på grunnlag av realkompetanse er som følger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-7-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-7-nummer-3-punkt-1-ledd-1">til påbyggingsstudier kreves relevant høyere utdanning på minimum 30 studiepoeng.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-7-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-7-nummer-3-punkt-2-ledd-1">til videreutdanninger og masterstudier kreves relevant faglig fordypning på minimum 80 studiepoeng.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-7-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-7-nummer-3-punkt-3-ledd-1">til praktisk-pedagogisk utdanning kreves minimum 60 studiepoeng i ett allmennfag som er relevant for undervisning i skolen.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-7-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-7-nummer-3-punkt-4-ledd-1">til praktisk-pedagogisk utdanning for yrkesfag for trinn 8-13 kreves en relevant faglig fordypning på minimum 80 studiepoeng, eller relevant 2-årig godkjent fagskole.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-paragraf-7-nummer-4">4. Søkere må normalt dokumentere kunnskaper i norsk og engelsk med beståtte fag fra videregående skole. Søkere fra land utenfor Norden må normalt dokumentere kunnskaper i norsk og engelsk tilsvarende kravene for generell studiekompetanse, jf. nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 2-2. Nærmere bestemmelser kan fremgå av utfyllende retningslinjer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-paragraf-7-nummer-5">5. Studiespesifikke kriterier og fagkrav kan fremgå av utfyllende retningslinjer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-paragraf-7-nummer-6">6. Vedtak om godkjent realkompetanse er kun gyldig til det opptaket det er fattet, og er kun gyldig til utdanningen det er gitt opptak til.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§8" data-name="§8" id="kapittel-1-paragraf-8"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Betinget opptak</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-8-nummer-1">1. Det kan fattes vedtak om betinget opptak der søker mangler del av minstekravet for opptak etter § 4 og § 5.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-8-nummer-2">2. For opptak til grunnutdanninger er det gitt bestemmelser om opptak på visse vilkår (betinget opptak) i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, kapittel 5.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-paragraf-8-nummer-3">3. For opptak til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier og praktisk-pedagogisk utdanning, kan vurdering av betinget opptak gis der særskilte forhold utenfor søkers kontroll har medvirket til at eksamen som inngår i kravet for opptak ikke er avlagt eller blitt sensurert. Det er en forutsetning at søker kan dokumentere oppmelding til eksamen.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-8-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-8-nummer-3-punkt-1-ledd-1">Med særskilte forhold menes her sykdom, ulykker eller dødsfall i nær familie. Dersom det foreligger andre særskilte forhold, kan det gis opptak på visse vilkår. Særskilte forhold må dokumenteres ved attest fra lege, annet helsepersonell, politi eller tilsvarende.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-8-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-8-nummer-3-punkt-2-ledd-1">Betinget opptak kan kun gis søkere som fullfører kvalifiserende utdanning i opptaksåret, og gis under betingelse av at manglende eksamen avlegges og bestås i løpet av første studiesemester. Studieplass og studierett fått gjennom betinget opptak bortfaller dersom kravet ikke oppfylles innen angitt frist. Fristen er absolutt, og særskilte forhold angitt i punkt a) kan ikke anvendes til å søke om utsettelse av manglende eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-8-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-8-nummer-3-punkt-3-ledd-1">Søkere som er innvilget betinget opptak, kan ikke få reservert studieplass til neste opptak.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-paragraf-8-nummer-4">4. Rangeringsbestemmelser ved betinget opptak kan fremgå av rundskriv til denne forskriften.</article></article></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/KAPITTEL_2"><h2>Kapittel 2. Adgangsregulering og rangeringsbestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§9" data-name="§9" id="kapittel-2-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelt om rangering av søkere ved opptak</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-1">1. Dersom det er flere kvalifiserte søkere enn antall ledige studieplasser, kan en utdanning bli adgangsregulert. Søkere rangeres da innbyrdes etter de nærmere bestemte rangeringsregler i § 10 til § 16. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-2">2. Kun søkere som oppfyller minstekrav for opptak, jf. § 4 og § 5, kan rangeres etter § 10 til § 16. Søkere som er kvalifisert etter § 6 og § 7, rangeres i henhold til bestemmelsene i § 15.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-1-nummer-3">3. Til ledige studieplasser utlyst etter hovedopptaket, behandles kvalifiserte søkere løpende frem til opptaket avsluttes, jf. § 20 nr. 3. Kvalifiserte søkere tas opp uten bruk av rangeringsreglene i § 10 til § 16, med mindre særskilte hensyn taler for det. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§10" data-name="§10" id="kapittel-2-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Rangering av søkere ved opptak til grunnutdanninger</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-1">1. Ved opptak til grunnutdanninger skal søkere rangeres etter bestemmelsene gitt i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, kapittel 7, med utfyllende bestemmelser.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-2">2. Ved opptak til scenekunstutdanning rangeres søkerne på bakgrunn av kunstnerisk talent og utviklingspotensial utvist gjennom opptaksprøver. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-3">3. Ved opptak til ingeniørutdanning gjennom tresemesterordningen gjelder ordinære rangeringsregler til grunnutdanninger, jf. § 10 nr. 1. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-4">4. Ved opptak til ingeniørutdanning gjennom Y-veien rangeres søkerne på grunnlag av karakterene fra kvalifiserende utdanning. Ved poenglikhet gjelder rangeringsreglene gitt i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, § 7-15. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-paragraf-2-nummer-5">5. Ved opptak til studier i regi av PULS (Pedagogisk utviklings- og læringssenter) prioriteres interne søkere fra Høgskolen i Østfold fremfor eksterne søkere. Kvalifiserte søkere tas opp uten hensyn til rangeringsreglene angitt i § 10 nr. 1. Dersom det er flere kvalifiserte søkere enn ledige plasser vil søkerne rangeres etter søknadstidspunkt. Søknadstidspunktet regnes fra det tidspunktet all nødvendig dokumentasjon av opptaksgrunnlaget er mottatt.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§11" data-name="§11" id="kapittel-2-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelt om rangering av søkere ved opptak til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier og praktisk-pedagogisk utdanning</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-1">1. Søkere rangeres etter nærmere bestemmelser gitt i § 12 til § 15. Dersom søker har flere mulige kvalifiserende grunnlag for opptak, skal grunnlaget som gir mest gunstig resultat for søkeren benyttes. Unntak fra ordinær rangering, der særskilte hensyn taler for det, er gitt i § 16.<p class="leddfortsettelse">Følgende definisjoner gjelder for de aktuelle poenggruppene.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Karakterpoeng:</i> gis på grunnlag av vektet karaktergjennomsnitt. Dette er gjennomsnittet av alle tellende karakterer på vitnemålet vektet i forhold til antall studiepoeng/vekttall på hvert tellende emne. Tellende karakterer på emne/eksamen gis følgende delverdier: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Karakterverdi</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">50</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">40</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">30</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">20</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">10</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Karakter</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">A</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">B</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">C</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">D</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tallkarakterer fra eldre utdanninger</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1.0–2.2</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2.3–2.5</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2.6–2.7</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2.8–3.0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">3.1–4.0</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bokstavkarakter eldre skala</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">S/Sg</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Mtf/Mg</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tf/G</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ng</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Lg</td></tr></tbody></table><p class="leddfortsettelse">Vurderingen «bestått/godkjent» regnes ikke inn i utregningen av karakterpoeng. Søkere med «bestått/godkjent» i mer enn to tredeler av studiepoengene kan ikke poengberegnes, og vil bli skjønnsmessig vurdert.</p><p class="leddfortsettelse">Vurderingen «fritak/godkjent» på bakgrunn av annen høyere utdanning, uten tilhørende dokumentasjon, regnes ikke inn i utregningen.</p><p class="leddfortsettelse">For å dekke krav om minimum gjennomsnittskarakteren C i ECTS-systemet, må søkeren ha et vektet gjennomsnitt på minimum 25 karakterpoeng. Utenlandsk utdanning, eller annen utdanning hvor det ikke foreligger omregningstabeller, blir skjønnsmessig vurdert.</p></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1">Beregning av gjennomsnittskarakteren C skjer på grunnlag av ett av følgende alternativer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Hele bachelorgraden eller tilsvarende</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Relevant fordypning eller tilsvarende</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Hele bachelorgraden eller tilsvarende, og relevant videreutdanning på minimum 30 studiepoeng.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Utdanningspoeng:</i> gis for bestått høyere utdanning utover minstekravet for opptak.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Praksispoeng:</i> gis for relevant arbeidserfaring utover minstekravet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tilleggspoeng:</i> gis for annen særskilt kompetanse til enkelte studier og utdanninger. Nærmere regler for tildeling av tilleggspoeng kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Konkurransepoeng:</i> er summen av poeng oppnådd for karakterpoeng, utdanningspoeng, praksispoeng og tilleggspoeng.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-2">2. Ved opptak til scenekunstutdanning rangeres søkerne på bakgrunn av kunstnerisk talent og utviklingspotensial utvist gjennom opptaksprøver. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§12" data-name="§12" id="kapittel-2-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Rangering av søkere ved opptak til påbyggingsstudier og videreutdanninger</span></h3> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1. Påbyggingsstudier og videreutdanninger uten krav om arbeidserfaring for opptak</i><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Karakterpoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det gis karakterpoeng for den kvalifiserende utdanningen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Utdanningspoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det gis 1 utdanningspoeng per 30 studiepoeng utover kvalifiserende utdanning, maksimalt 4 poeng.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilleggspoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det kan gis inntil 6 tilleggspoeng for annen kompetanse til enkelte utdanninger. Nærmer bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Konkurransepoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sum av karakterpoeng, utdanningspoeng og eventuelle tilleggspoeng.</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1">Ved poenglikhet mellom flere søkere, rangeres eldste søker først.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2. Videreutdanninger med krav om arbeidserfaring for opptak</i><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Karakterpoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det gis karakterpoeng for den kvalifiserende utdanningen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Utdanningspoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det gis 1 utdanningspoeng per 30 studiepoeng utover kvalifiserende utdanning, maksimalt 4 poeng.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Praksispoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det gis 1 praksispoeng per år med relevant arbeidserfaring utover minstekravet for opptak, maksimalt 10 poeng.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilleggspoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det kan gis inntil 6 tilleggspoeng for annen kompetanse til enkelte utdanninger. Nærmer bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Konkurransepoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sum av karakterpoeng, utdanningspoeng og eventuelle tilleggspoeng.</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-2">Ved poenglikhet mellom flere søkere, rangeres eldste søker først.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§13" data-name="§13" id="kapittel-2-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Rangering av søkere ved opptak til masterstudier</span></h3> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1. Masterstudier uten krav om arbeidserfaring for opptak</i><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Karakterpoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det gis karakterpoeng for den kvalifiserende utdanningen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Utdanningspoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det gis 1 utdanningspoeng per 30 studiepoeng utover kvalifiserende utdanning, maksimalt 4 poeng.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilleggspoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det kan gis inntil 6 tilleggspoeng for annen kompetanse til enkelte utdanninger. Nærmer bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Konkurransepoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sum av karakterpoeng, utdanningspoeng og eventuelle tilleggspoeng.</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-1">Ved poenglikhet mellom flere søkere, rangeres eldste søker først.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2. Masterstudier med krav om arbeidserfaring for opptak</i><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Karakterpoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det gis karakterpoeng for den kvalifiserende utdanningen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Utdanningspoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det gis 1 utdanningspoeng per 30 studiepoeng utover kvalifiserende utdanning, maksimalt 4 poeng.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Praksispoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det gis 1 praksispoeng per år med relevant arbeidserfaring utover minstekravet for opptak, maksimalt 10 poeng.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilleggspoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det kan gis inntil 6 tilleggspoeng for annen kompetanse til enkelte utdanninger. Nærmer bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Konkurransepoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sum av karakterpoeng, utdanningspoeng og eventuelle tilleggspoeng.</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2">Ved poenglikhet mellom flere søkere, rangeres eldste søker først.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§14" data-name="§14" id="kapittel-2-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Rangering av søkere ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1"><i>1. Praktisk-pedagogisk utdanning (allmenne fag)</i><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Karakterpoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det gis karakterpoeng for den kvalifiserende utdanningen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Utdanningspoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det gis 1 utdanningspoeng per 30 studiepoeng utover kvalifiserende utdanning, maksimalt 4 poeng.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilleggspoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Det kan gis inntil 6 tilleggspoeng for annen kompetanse til enkelte utdanninger. Nærmer bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Konkurransepoeng:</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sum av karakterpoeng, utdanningspoeng og eventuelle tilleggspoeng.</td></tr></tbody></table><p class="leddfortsettelse">Ved poenglikhet rangeres søkere med dokumentert midlertidig ansettelse i undervisningsstillinger først. Videre rangeres eldste søker først.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-2">2. Til praktisk-pedagogisk utdanning for yrkesfag for trinn 8-13 rangeres søkere etter utdanningspoeng. Det gis utdanningspoeng som følger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-2-punkt-1-ledd-1">For bestått integrert 3-årig yrkesrettet bachelor-/profesjonsutdanning på lavere grads nivå, gis det 30 utdanningspoeng.<br />Det kan utover dette gis inntil 15 poeng for utdanning som er tatt i tillegg til bachelor-/profesjonsutdanningen. 10 utdanningspoeng pr. beståtte studieår (60 studiepoeng) og/eller 5 utdanningspoeng for beståtte halvårsenheter (30 studiepoeng).<br />Maksimalt antall utdanningspoeng for bachelor-/profesjonsutdanning med eventuell tilleggsutdanning er 45 poeng.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-2-punkt-2-ledd-1">For bestått fag-/svennebrev eller yrkesutdanning fra videregående skole og yrkesteoretisk utdanning, gis det 50 utdanningspoeng for den utdanningen som samlet kvalifiserer for opptak etter § 5.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-2-punkt-3-ledd-1">For bestått høyere grads profesjonsutdanning (hovedfag, mastergrad eller tilsvarende) gis det 50 utdanningspoeng.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Ved poenglikhet rangeres søkere med dokumentert midlertidig ansettelse i undervisningsstillinger først. Videre rangeres eldste søker først.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-3">3. Dersom høgskolen ut i fra faglige og/eller økonomiske ressurser ikke kan gi tilbud om relevant fag- eller yrkesdidaktikk til søkeren, utelukkes kvalifisert søker etter § 5 fra opptak til praktisk-pedagogisk utdanning. Vedtak om avslag på søknad om opptak på grunnlag av manglende tilbud om fag- eller yrkesdidaktikk, kan ikke påklages etter § 25.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-4">4. Høgskolen har anledning til å sette en øvre grense for antall tilbud til hver fag- og yrkesdidaktikk. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§15" data-name="§15" id="kapittel-2-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Rangering av søkere med godkjent realkompetanse</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-1">1. Rangering på grunnlag av realkompetanse foretas på bakgrunn av all relevant arbeidserfaring som søker dokumenterer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-2">2. Til grunnutdanninger gjelder bestemmelsene i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, § 7-12 om rangering av søkere som ikke kan poengberegnes. Søkere rangeres i forhold til poengberegnede søkere ved hjelp av en individuell og skjønnsmessig vurdering, ut ifra omfanget av relevant arbeidserfaring utover minstekravet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-3">3. Til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier eller praktisk-pedagogisk utdanning, rangeres søkere som er kvalifisert etter § 7 i forhold til poengberegnede søkere ved hjelp av en individuell og skjønnsmessig vurdering, ut ifra omfanget av relevant arbeidserfaring utover minstekravet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§16" data-name="§16" id="kapittel-2-paragraf-8"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Opptak utenom rangeringsreglene og kvoter for opptak</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-1">1. Til grunnutdanninger er det gitt bestemmelser om opptak utenom rangeringsreglene i nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning § 7-12 og § 7-13.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-2">2. Til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier og praktisk-pedagogisk utdanning, kan inntil 20&#xa0;% av søkerne tildeles opptak utenom rangeringsreglene i § 11 til § 15 etter skjønnsmessig individuell vurdering. Dette kan gjelde for søkere med utenlandsk utdanning, eller annen utdanning hvor det ikke foreligger omregningstabeller.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-3">3. Ved vurdering av opptak utenom rangeringsreglene, foretas en helhetlig vurdering av om søker har likeverdige kvalifikasjoner med søkere som tas opp etter ordinær rangering.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-4">4. Det kan vedtas kvoter for opptak. Inntil 50&#xa0;% av plassene per studium kan forbeholdes kvoter. Utfyllende bestemmelser om kvoter for opptak av søkere med en nærmere definert bakgrunn kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article></article></section><section class="section" data-name="kap3" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/KAPITTEL_3"><h2>Kapittel 3. Fellesbestemmelser om administrative forhold i opptaket</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§17" data-name="§17" id="kapittel-3-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Søknadsfrister</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-1">1. Til grunnutdanninger utlyst gjennom Samordna opptak vedtas søknadsfristene av Kunnskapsdepartementet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-2">2. Til studier utlyst gjennom lokalt opptak, vedtas søknadsfrister av høgskoledirektøren i rundskrivet til denne forskriften.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-3">3. Normalt deltar kun kvalifiserte søkere som har overholdt utlyst søknadsfrist for opptak, jf. § 17 nr. 1 og 2, i hovedopptak og supplerings-/etterfyllingsopptak. Søkere som ikke har kunnet overholde søknadsfristen på grunn av tungtveiende årsaker utenfor søkers kontroll, kan allikevel vurderes tatt med.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§18" data-name="§18" id="kapittel-3-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Søknad og dokumentasjon av kompetanse</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1">1. Opptak søkes normalt gjennom elektronisk søknad, eventuelt på fastsatt søknadsskjema. Alle opplysninger som er nødvendige og relevante for behandling av søknaden, skal dokumenteres senest innen angitte frister. Søker er selv ansvarlig for å sende inn all nødvendig dokumentasjon som skal ligge til grunn for søknaden. Nærmere retningslinjer for dokumentasjon fremgår av informasjon tilgjengelig på høgskolens nettsider.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-2">2. Søkere fra land utenfor EU/EØS som må ha oppholdstillatelse for å studere i Norge, må dokumentere finansiering ved søknad om opptak til påbyggingsstudier, videreutdanninger, masterstudier og praktisk-pedagogisk utdanning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-3">3. På forespørsel er søker pliktig til å vise originaldokumenter til oppgitt tid og sted. Unnlatelse kan medføre vedtak om opphør av studieplass etter nærmere bestemmelser i forskrift om eksamen, studierett og grader ved Høgskolen i Østfold § 2 nr. 4 bokstav e.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§19" data-name="§19" id="kapittel-3-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Politiattest</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-1">Det kreves politiattest i forbindelse med opptak til bestemte utdanninger, spesifisert i rundskrivet til denne forskriften. Nærmere bestemmelser fremgår av nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, kapittel 6.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§20" data-name="§20" id="kapittel-3-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Gjennomføring av opptak</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1">1. Opptaket gjennomføres normalt i form av et hovedopptak og eventuelle påfølgende supplerings-/etterfyllingsopptak til studier med venteliste etter hovedopptaket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-2">2. Der hovedopptak gjennomføres før 1. juli eller 1. januar, kan tilbud om opptak til søkere som er i ferd med å fullføre kvalifiserende utdanning samme semester bli gitt som et midlertidig tilbud. Tilbudet forutsetter ettersending av gyldig dokumentasjon på fullført og bestått utdanning, jf. § 18. Unnlater søker å sende inn nødvendig ettersending innen angitte frister, vil midlertidig tilbud om studieplass trekkes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-3">3. Ledige studieplasser ved studier uten ventelister etter hovedopptaket, kan utlyses via høgskolens nettsider, jf. § 9 nr. 3.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§21" data-name="§21" id="kapittel-3-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 21</span>. <span class="legalArticleTitle">Reservasjon av studieplass</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-5-nummer-1">1. En studieplass kan søkes reservert til fremtidige opptak på samme studium. Det innvilges normalt kun reservasjon av studieplass til neste ordinære opptak til studiet, men ved særdeles tungtveiende grunner kan det søkes reservasjon i opptil to år. Søkere som er gitt betinget opptak etter § 8 kan ikke søke om reservasjon av studieplass. Frist for å søke reservasjon er tre uker etter at tilbud om studieplass er gitt. Det kan gjøres unntak for forhold som har oppstått etter fristen. Reservasjon av studieplass kan kun søkes i løpet av det første semesteret etter opptak, etter dette må det eventuelt søkes om permisjon fra studiene i henhold til forskrift om eksamen, studierett og grader ved Høgskolen i Østfold § 2-7.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-5-nummer-2">2. Reservasjon av studieplass kan innvilges dersom det etter søknadsfristen oppstår tungtveiende forhold som gjør at søkeren ikke kan benytte studieplassen, og hele studieåret må tas på nytt. Godkjente grunner kan være forhold utenfor søkers kontroll, graviditet med termin etter hovedopptaket, uforutsett omsorgsansvar, innkalling til førstegangstjeneste datert etter søknadsfrist, eller lignende.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-5-nummer-3">3. For å beholde studieplassen, må det søkes opptak innen ordinær søknadsfrist for det aktuelle studiet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-paragraf-5-nummer-4">4. Ved lovregulert foreldrepermisjon og pliktig militærtjeneste kan det søkes permisjon fra studiene i første semester i henhold til forskrift om eksamen, studierett og grader ved Høgskolen i Østfold § 2-7.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§22" data-name="§22" id="kapittel-3-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 22</span>. <span class="legalArticleTitle">Opptak til enkeltemner</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-6-nummer-1">1. Opptak til enkeltemner foretas kun til emner med ledig plass etter hovedopptaket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-6-nummer-2">2. For å kvalifisere til opptak må søkeren fylle opptakskravet til studiet emnet er en del av, jf. § 4 og § 5. Til emner som er del av studier med konkurranse om plassene, kreves normalt en konkurransepoengsum som er minimum lik poenggrensen for opptak til studiet ved forrige opptak.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-6-nummer-3">3. Som enkeltemnestudent er det normalt ikke mulig å ta eksamen i mer enn 50&#xa0;% av et studium, målt i antall studiepoeng. Ønsker en søker å ta emner som omfatter mer enn halvparten av et studium, må det søkes om opptak til hele studieprogrammet gjennom ordinært opptak. Nærmere bestemmelser kan fremgå av rundskrivet til denne forskriften.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-paragraf-6-nummer-4">4. Søknadstidspunkt for opptak til enkeltemner kunngjøres på høgskolens nettsider, og det gjennomføres løpende opptak av kvalifiserte søkere.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-paragraf-6-nummer-5">5. Dekan kan fatte vedtak om at søkere som har tapt sin studierett ved en grunnutdanning, jf. forskrift om eksamen, studierett og grader ved Høgskolen i Østfold § 2-4 bokstav b til d, kan bli utestengt fra å få opptak til enkeltemner på denne grunnutdanningen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§23" data-name="§23" id="kapittel-3-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 23</span>. <span class="legalArticleTitle">Overflytting til Høgskolen i Østfold, fra og med 2. studieår i grunnutdanninger</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-7-nummer-1">1. Det kan søkes om overflytting fra et studium ved et annet lærested til et tilsvarende studium ved Høgskolen i Østfold utenom det samordna opptaket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-7-nummer-2">2. Det kan søkes om overflytting fra og med 2. studieår i utdanningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-7-nummer-3">3. Søker må være registrert som aktiv student eller ha gyldig permisjon ved annet lærested på søknadstidspunktet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-paragraf-7-nummer-4">4. Søker må dokumentere tilfredsstillende faglig studieprogresjon og nødvendige faglige forutsetninger for å begynne på det årstrinnet det søkes om overflytting til.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-paragraf-7-nummer-5">5. Det må være tilstrekkelig faglig samsvar i studiemodellene ved lærerstedet det søkes overflytting fra og det studiet ved Høgskolen i Østfold som det søkes overflytting til.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-3-paragraf-7-nummer-6">6. Det må være ledig plass på det studiet og årstrinnet det søkes overflytting til.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-3-paragraf-7-nummer-7">7. Det kreves normalt en konkurransepoengsum som er minimum lik poenggrensen for opptak til studiet ved forrige opptak. Dekan kan fatte vedtak om å fravike dette kravet hvis søker har oppnådd gode resultater, normalt minimum gjennomsnittskarakteren C, hittil i studiet det søkes overflytting fra. Dekan kan også fatte vedtak om å fravike kravet hvis det foreligger særlig tungtveiende og dokumenterte grunner for søknad om overflytting.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§24" data-name="§24" id="kapittel-3-paragraf-8"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 24</span>. <span class="legalArticleTitle">Overflytting internt ved Høgskolen i Østfold</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-8-ledd-1">Det kan foretas overflytting internt ved Høgskolen i Østfold mellom studier med samme opptakskrav og tilstrekkelig faglig samsvar i studiemodellene. Intern overflytting kan foretas av lokal studieadministrasjon etter opptaket er avsluttet, hvis det er ledig plass ved studiet det søkes overflytting til.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§25" data-name="§25" id="kapittel-3-paragraf-9"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 25</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage og begrunnelse</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-9-nummer-1">1. Klagefrist på vedtak om opptak er tre uker fra søker har mottatt svar, jf. forvaltningslovens § 29. Klage på vedtak skal fremmes skriftlig, og stiles til klagenemnda. Klage på opptak behandles av en klagenemnd, jf. nasjonal forskrift om opptak til høyere utdanning, kapittel 8. Søker må få en utfyllende begrunnelse for vedtak før klage fremmes, jf. forvaltningsloven § 24. Regelverket kan ikke påklages.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-9-nummer-2">2. Det kan kun påklages formelle feil ved gjennomføringen av opptaksprøver til scenekunstutdanninger. Opptaksjuryens faglige vurdering kan ikke overprøves.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§26" data-name="§26" id="kapittel-3-paragraf-10"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 26</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-10-ledd-1">Denne forskrift trer i kraft fra og med 13. desember 2018. Tidligere gjeldende forskrift 14. desember 2017 nr. 2426 om opptak til studier ved Høgskolen i Østfold oppheves fra samme dato. Tidligere gjeldende rundskriv til forskriften oppheves fra det tidspunkt høgskoledirektøren vedtar nytt rundskriv.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-12-13-2112/§27" data-name="§27" id="kapittel-3-paragraf-11"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 27</span>. <span class="legalArticleTitle">Overgangsbestemmelse</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-11-ledd-1">For opptak til studier hvor det åpnes for ordinær søking før denne forskrift med tilhørende rundskriv er vedtatt, vil bestemmelsene i opphevede forskrift og rundskriv gjelde.</article></article></section></main></body></html>