<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om næringsmidler til særskilte grupper</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2018-02-10-190</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2018-02-10-190</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2018-02-10</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2014-01-10-21</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§9</li><li>lov/2003-12-19-124/§10</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li><li>forskrift/2004-05-05-884</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2018-02-13 15:15</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2018-0112</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om næringsmidler til særskilte grupper</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om næringsmidler til særskilte grupper</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Mattilsynet 10. februar 2018 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 9 første ledd og § 10 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 77c (forordning (EU) 2017/1798).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2018-02-10-190</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om næringsmidler til særskilte grupper<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1c. Kommisjonens delegerte forordning (EU) 2017/1798 om totale kosterstatninger for vektkontroll</li></ul></li><li>II</li><li>Forordninger<ul class="tocSubUl"><li>DELEGERT KOMMISJONSFORORDNING (EU) 2017/1798 av 2. juni 2017 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 609/2013 med hensyn til særlige sammensetnings- og informasjonskrav til totale kosterstatninger for vektkontroll<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1 Formål</li><li>Artikkel 2 Omsetning</li><li>Artikkel 3 Krav til sammensetning</li><li>Artikkel 4 Særlige krav med hensyn til næringsmiddelopplysninger</li><li>Artikkel 5 Særlige krav til næringsdeklarasjonen</li><li>Artikkel 6 Ernærings- og helsepåstander</li><li>Artikkel 7 Underretning</li><li>Artikkel 8 Henvisninger til direktiv 96/8/EF</li><li>Artikkel 9 Ikrafttredelse</li><li>Vedlegg I Krav til sammensetning nevnt i artikkel 3</li><li>Vedlegg II Oversikt over aminosyrebehov</li></ul></li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om næringsmidler til særskilte grupper</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 10. januar 2014 nr. 21 om næringsmidler til særskilte grupper gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 77 (forordning (EU) nr. 609/2013), nr. 77a (forordning (EU) 2016/128), nr. 77b (forordning (EU) 2016/127), nr. 54zzzzl (forordning (EF) nr. 953/2009 som endret ved forordning (EU) nr. 1161/2011) og nr. 77c (forordning (EU) 2017/1798).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 1c skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1c" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1c</span>. <span class="legalArticleTitle">Kommisjonens delegerte forordning (EU) 2017/1798 om totale kosterstatninger for vektkontroll</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">EØS-avtalen vedlegg II, kapittel XII nr. 77c (forordning (EU) 2017/1798) om Kommisjonens delegerte forordninger om supplerende regler til Europaparlamentets og Rådets forordning (EU) nr. 609/2013 hva angår de særlige krav til sammensetningen av og opplysning om næringsmidler til morsmelkerstatninger og tilskuddsblandinger, barnemat, medisinske næringsmidler og totale kosterstatninger for vektkontroll, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Denne forskriften trer i kraft straks.</article></section><section class="section" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/KAPITTEL_3"><h2>Forordninger</h2><article class="defaultP">I forskriftens avsnitt «Forordninger» tilføyes følgende:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-1">Forordning (EU) 2017/1798</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EU) 2017/1798 med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakten i samsvar med vedlegg II kapittel XII nr. 77c.</article><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/KAPITTEL_3-1"><h3 data-text-align="center">DELEGERT KOMMISJONSFORORDNING (EU) 2017/1798<br />av 2. juni 2017<br />om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 609/2013 med hensyn til særlige sammensetnings- og informasjonskrav til totale kosterstatninger for vektkontroll</h3><article class="defaultP">EUROPAKOMMISJONEN HAR –</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-1">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-2">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 609/2013 av 12. juni 2013 om næringsmidler til spedbarn og småbarn, næringsmidler til spesielle medisinske formål og totale kosterstatninger for vektkontroll og om oppheving av rådsdirektiv 92/52/EØF, kommisjonsdirektiv 96/8/EF, 1999/21/EF, 2006/125/EF og 2006/141/EF, europaparlaments- og rådsdirektiv 2009/39/EF og kommisjonsforordning (EF) nr. 41/2009 og (EF) nr. 953/2009,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> særlig artikkel 11 nr. 1 bokstav a), c) og d), og</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">I kommisjonsdirektiv 96/8/EF,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup> er det fastsatt harmoniserte regler for næringsmidler til bruk i kalorifattige dietter med sikte på vekttap, og direktivets virkeområde omfatter produkter som i forordning (EU) nr. 609/2013 er definert som totale kosterstatninger for vektkontroll.</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">Forordning (EU) nr. 609/2013 opphever direktiv 96/8/EF og fastsetter alminnelige sammensetnings- og informasjonskrav til forskjellige næringsmiddelkategorier, herunder produkter definert som totale kosterstatninger for vektkontroll. For at Kommisjonen skal kunne overholde plikten til å vedta bestemte sammensetnings- og informasjonskrav til totale kosterstatninger for vektkontroll, er det hensiktsmessig å bygge på bestemmelsene i direktiv 96/8/EF, ettersom disse bestemmelsene på en tilfredsstillende måte har sikret fritt varebytte for næringsmidler som presenteres som totale kosterstatninger for vektkontroll, og samtidig har sikret et høyt nivå for vern av folkehelsen.</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-3-ledd-1">En total kosterstatning for vektkontroll er et sammensatt produkt som er spesielt utformet for voksne med overvekt eller fedme som har til hensikt å oppnå vektreduksjon. Grunnsammensetningen av en total kosterstatning for vektkontroll må oppfylle det daglige ernæringsbehovet hos friske voksne med overvekt eller fedme, innenfor rammen av kalorifattige dietter med sikte på vekttap, som fastsatt ved hjelp av allment anerkjente vitenskapelige data.</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-4-ledd-1">For å sikre at kosterstatninger for vektkontroll er trygge og egnet for formålet, bør det fastsettes detaljerte krav til deres sammensetning, herunder krav med hensyn til energiinnhold og innhold av makro- og mikronæringsstoffer. Disse kravene bør være basert på de seneste vitenskapelige rådene fra Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet («Myndigheten»).<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup></article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-5-ledd-1">For å sikre nyskaping og produktutvikling bør det være tillatt på frivillig grunnlag å tilsette ingredienser som ikke omfattes av særlige krav i denne forordning, i totale kosterstatninger for vektkontroll, med særlig vekt på kostfiber. Alle ingredienser som brukes ved framstilling av totale kosterstatninger for<br />vektkontroll, bør være egnet for friske voksne med overvekt eller fedme, og egnetheten bør om nødvendig være dokumentert gjennom relevante studier. Driftsansvarlige for næringsmiddelforetak har ansvar for å dokumentere at en ingrediens er egnet, og vedkommende nasjonale myndigheter har ansvaret for i hvert enkelt tilfelle å vurdere om dette stemmer.</article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-6-ledd-1">Totale kosterstatninger for vektkontroll må være i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1169/2011.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup> For å ta hensyn til de særlige egenskapene ved totale kosterstatninger for vektkontroll bør det fastsettes tillegg til og unntak fra disse alminnelige reglene dersom det er relevant.</article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-7-ledd-1">Det er avgjørende at totale kosterstatninger for vektkontroll er forsynt med næringsdeklarasjon, for å garantere at de brukes korrekt av både friske voksne med overvekt eller fedme som konsumerer disse næringsmidlene, og av helsepersonell som kan gi råd om deres egnethet i visse tilfeller. For å gi mer fullstendig informasjon bør næringsdeklarasjonen derfor inneholde flere opplysninger enn dem som kreves i henhold til forordning (EU) nr. 1169/2011. Dessuten bør det være obligatorisk å forsyne alle totale kosterstatninger for vektkontroll med næringsdeklarasjon, uavhengig av emballasjens eller beholderens størrelse, og unntaket fastsatt i nr. 18 i vedlegg V til forordning (EU) nr. 1169/2011 bør derfor ikke gjelde.</article></article></li><li data-li-identifier="8)" data-name="8)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-8-ledd-1">For å gi egnede opplysninger og gjøre det lettere å sammenligne produkter bør næringsdeklarasjonen for totale kosterstatninger for vektkontroll angis per porsjon og/eller per forbruksenhet samt per hel dagsrasjon. Dessuten bør disse opplysningene vise til det bruksklare produktet etter tilberedning i samsvar med produsentens anvisninger.</article></article></li><li data-li-identifier="9)" data-name="9)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-9-ledd-1">I artikkel 30 nr. 2 i forordning (EU) nr. 1169/2011 er det oppført et begrenset antall næringsstoffer som på frivillig grunnlag kan angis i næringsdeklarasjonen for næringsmidler. I vedlegget til forordning (EU) nr. 609/2013 er det oppført en rekke stoffer som kan tilsettes i totale kosterstatninger for vektkontroll, hvorav noen ikke omfattes av artikkel 30 nr. 2 i forordning (EU) nr. 1169/2011. For å sikre juridisk klarhet bør det fastsettes uttrykkelig at næringsdeklarasjonen for totale kosterstatninger for vektkontroll kan omfatte slike stoffer. I tillegg kan mer detaljert informasjon om produktets innhold av karbohydrater og fett i visse tilfeller være nyttig for forbrukere og helsepersonell. Driftsansvarlige for næringsmiddelforetak bør derfor kunne gi slik informasjon på frivillig grunnlag.</article></article></li><li data-li-identifier="10)" data-name="10)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-10-ledd-1">Friske voksne med overvekt eller fedme kan ha andre ernæringsbehov enn den allmenne befolkningen. Dessuten er totale kosterstatninger for vektkontroll næringsmidler som helt erstatter den daglige kosten. På denne bakgrunn vil det være villedende for forbrukerne at energiinnhold og mengde næringsstoffer i totale kosterstatninger for vektkontroll angis som en prosentandel av referanseverdiene for daglig inntak fastsatt i forordning (EU) nr. 1169/2011, og slik angivelse bør derfor ikke være tillatt.</article></article></li><li data-li-identifier="11)" data-name="11)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-11-ledd-1">Opplysninger om «svært lavt» eller «lavt» kaloriinnhold i totale kosterstatninger for vektkontroll kan være nyttige for forbrukerne. Det er derfor hensiktsmessig å fastsette regler om slike frivillige opplysninger.</article></article></li><li data-li-identifier="12)" data-name="12)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-12-ledd-1">Ernærings- og helsepåstander er markedsføringsverktøy som brukes på frivillig grunnlag av driftsansvarlige for næringsmiddelforetak i kommersiell kommunikasjon, i samsvar med reglene i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1924/2006.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup> Med tanke på den særlige rollen som totale kosterstatninger for vektkontroll har i kostholdet til mennesker som konsumerer dem, bør bruk av ernærings- og helsepåstander ikke være tillatt for slike produkter. Tatt i betraktning at informasjon om innhold av kostfiber i totale kosterstatninger for vektkontroll kan være nyttig for forbrukerne, bør ernæringspåstander om tilsatt kostfiber være tillatt på visse vilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="13)" data-name="13)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-13-ledd-1">I henhold til direktiv 96/8/EF var det påkrevd å tilsette kostfiber i totale kosterstatninger for vektkontroll. På grunn av mangel på vitenskapelig dokumentasjon kunne Myndigheten ikke fastsette et minsteinnhold av kostfiber i sin seneste uttalelse. Derfor er det hensiktsmessig å beholde det minsteinnholdet av kostfiber som kreves i henhold til direktiv 96/8/EF, dersom det tilsettes i totale kosterstatninger for vektkontroll.</article></article></li><li data-li-identifier="14)" data-name="14)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-14-ledd-1">I henhold til artikkel 17 nr. 2 i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="6" data-unique-footnote-counter="6">6</sup> skal medlemsstatene håndheve næringsmiddelregelverket og overvåke og kontrollere at driftsansvarlige for næringsmiddel- og fôrforetak oppfyller kravene i alle ledd i produksjon, bearbeiding og distribusjon. I den forbindelse, for å gjøre det lettere å føre effektiv offentlig kontroll med totale kosterstatninger for vektkontroll, bør driftsansvarlige for næringsmiddelforetak som bringer slike produkter i omsetning, framlegge for vedkommende nasjonale myndigheter en modell av etiketten som brukes, samt all relevant informasjon som vedkommende myndigheter finner nødvendig for å verifisere samsvar med denne forordning, med mindre medlemsstatene har et annet effektivt kontrollsystem.</article></article></li><li data-li-identifier="15)" data-name="15)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-ledd-3-punkt-15-ledd-1">For å gi driftsansvarlige for næringsmiddelforetak mulighet til å tilpasse seg de nye kravene, som kan innebære teknisk tilpasning av produksjonsprosessen for de aktuelle produktene, bør denne forordning få anvendelse fem år etter ikrafttredelsen.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 181 av 29.6.2013, s. 35.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">2</span> Kommisjonsdirektiv 96/8/EF av 26. februar 1996 om næringsmiddel til bruk i kalorifattige diettar med sikte på vekttap (EFT L 55 av 6.3.1996, s. 22).</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">3</span> EFSA NDA Panel (EFSAs vitenskapsgruppe for produkter til bruk ved spesielle ernæringsmessige behov, ernæring og allergier), 2015. Scientific Opinion on the essential composition of total diet replacement for weight control, <i>EFSA Journal</i> 2015;13(1):3957 og EFSA NDA Panel, 2016. Scientific Opinion on the Dietary Reference Values for choline, <i>EFSA Journal</i> 2016;14(8):4484.</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">4</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1169/2011 av 25. oktober 2011 om næringsmiddelopplysninger til forbrukerne, om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1924/2006 og (EF) nr. 1925/2006 og om oppheving av kommisjonsdirektiv 87/250/EØF, rådsdirektiv 90/496/EØF, kommisjonsdirektiv 1999/10/EF, europaparlaments- og rådsdirektiv 2000/13/EF, kommisjonsdirektiv 2002/67/EF og 2008/5/EF og kommisjonsforordning (EF) nr. 608/2004 (EUT L 304 av 22.11.2011, s. 18).</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">5</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1924/2006 av 20. desember 2006 om ernærings- og helsepåstander om næringsmidler (EUT L 404 av 30.12.2006, s. 9).</article><article class="footnote" data-name="6" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">6</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002 av 28. januar 2002 om fastsettelse av allmenne prinsipper og krav i næringsmiddelregelverket, om opprettelse av Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet og om fastsettelse av framgangsmåter i forbindelse med næringsmiddeltrygghet (EFT L 31 av 1.2.2002, s. 1).</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">VEDTATT DENNE FORORDNING:</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/a1" data-name="a1" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span><br /><span class="legalArticleTitle">Formål</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">I denne forordning fastsettes følgende særlige krav med hensyn til totale kosterstatninger for vektkontroll:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Krav til sammensetning.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Krav til merking, presentasjon og reklame.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Krav til underretning når produktet bringes i omsetning.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/a2" data-name="a2" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span><br /><span class="legalArticleTitle">Omsetning</span></h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1">1. Varebetegnelsen som næringsmidler omfattet av artikkel 2 nr. 2 bokstav h) i forordning (EU) nr. 609/2013 selges under, skal være «total kosterstatning for vektkontroll».</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2">2. Totale kosterstatninger for vektkontroll kan bringes i omsetning bare dersom de oppfyller kravene i denne forordning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/a3" data-name="a3" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 3</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav til sammensetning</span></h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1">1. Totale kosterstatninger for vektkontroll skal oppfylle kravene til sammensetning fastsatt i vedlegg I, idet det tas hensyn til spesifikasjonene i vedlegg II.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2">2. Kravene til sammensetning fastsatt i vedlegg I får anvendelse på bruksklare næringsmidler som markedsføres som slike eller som bruksklare etter tilberedning i samsvar med produsentens anvisninger.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-nummer-3">3. Totale kosterstatninger for vektkontroll kan inneholde andre ingredienser enn stoffene oppført i vedlegg I bare dersom deres egnethet er fastslått ved hjelp av allment anerkjente vitenskapelige data.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/a4" data-name="a4" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 4</span><br /><span class="legalArticleTitle">Særlige krav med hensyn til næringsmiddelopplysninger</span></h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1">1. I tillegg til de obligatoriske opplysningene oppført i artikkel 9 nr. 1 i forordning (EU) nr. 1169/2011 skal totale kosterstatninger for vektkontroll ha følgende ytterligere obligatoriske opplysninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Opplysning om at produktet bare er beregnet på friske voksne med overvekt eller fedme som har til hensikt å oppnå vektreduksjon.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Opplysning om at produktet ikke bør brukes av gravide eller ammende kvinner, av ungdom eller av personer med en medisinsk tilstand, uten råd fra helsepersonell.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Opplysning om at det er viktig å opprettholde et tilstrekkelig daglig væskeinntak.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-4-ledd-1">Opplysning om at produktet gir tilstrekkelige daglige mengder av alle vesentlige næringsstoffer når det brukes i samsvar med bruksanvisningen.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-5-ledd-1">Opplysning om at produktet ikke bør brukes i mer enn åtte uker, eller gjentatte ganger i kortere perioder, av friske voksne med overvekt eller fedme uten råd fra en helsepersonell.</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-6-ledd-1">Dersom det er relevant, anvisninger om riktig tilberedning og opplysning om at det er viktig å følge disse anvisningene.</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-7-ledd-1">Dersom et produkt gir et daglig inntak av polyoler på over 20 gram når det brukes etter produsentens anvisninger, opplysning om at det kan ha avførende virkning.</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1-punkt-8-ledd-1">Dersom produktet ikke er tilsatt kostfiber, opplysning om at det må søkes råd fra helsepersonell når det gjelder muligheten for å ta kostfiber som supplement til produktet.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-2">2. Når de obligatoriske opplysningene nevnt i nr. 1 angis på emballasjen eller en etikett festet til emballasjen, skal de angis på en slik måte at de oppfyller kravene fastsatt i artikkel 13 nr. 2 og 3 i forordning (EU) nr. 1169/2011.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-4-nummer-3">3. Merking og presentasjon av samt reklame for totale kosterstatninger for vektkontroll skal ikke inneholde noen angivelse av hvor raskt eller stort vekttap som kan oppnås med bruk av produktet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/a5" data-name="a5" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 5</span><br /><span class="legalArticleTitle">Særlige krav til næringsdeklarasjonen</span></h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-1">1. I tillegg til opplysningene nevnt i artikkel 30 nr. 1 i forordning (EU) nr. 1169/2011 skal den obligatoriske næringsdeklarasjonen for totale kosterstatninger for vektkontroll angi mengden av hvert mineral og vitamin oppført i vedlegg I til denne forordning som finnes i produktet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Den obligatoriske næringsdeklarasjonen for totale kosterstatninger for vektkontroll skal også angi mengden av kolin og, dersom det er tilsatt, kostfiber.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2">2. I tillegg til opplysningene nevnt i artikkel 30 nr. 2 bokstav a)–e) i forordning (EU) nr. 1169/2011 kan den obligatoriske næringsdeklarasjonen for totale kosterstatninger for vektkontroll inneholde opplysninger om følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Mengden av bestanddeler av fett og karbohydrater.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Mengden av ethvert av stoffene oppført i vedlegget til forordning (EU) nr. 609/2013, dersom en slik betegnelse ikke er omfattet av nr. 1 i denne artikkel.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Mengden av eventuelle stoffer som er tilsatt i produktet i samsvar med artikkel 3 nr. 3.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-3">3. Som unntak fra artikkel 30 nr. 3 i forordning (EU) nr. 1169/2011 skal opplysningene i den obligatoriske næringsdeklarasjonen for totale kosterstatninger for vektkontroll ikke gjentas på merkingen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-4">4. Næringsdeklarasjonen er obligatorisk for alle totale kosterstatninger for vektkontroll, uavhengig av størrelsen på emballasjens eller beholderens største overflate.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-5">5. Alle næringsstoffer som er angitt i næringsdeklarasjonen for totale kosterstatninger for vektkontroll, skal oppfylle kravene fastsatt i artikkel 31–35 i forordning (EU) nr. 1169/2011.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-6">6. Som unntak fra artikkel 31 nr. 3, artikkel 32 nr. 2 og artikkel 33 nr. 1 i forordning (EU) nr. 1169/2011 skal energiinnholdet og mengden av næringsstoffer i totale kosterstatninger for vektkontroll uttrykkes per hel dagsrasjon samt per porsjon og/eller per forbruksenhet av det bruksklare næringsmiddelet etter tilberedning i samsvar med produsentens anvisninger. Opplysningene kan eventuelt også vise til 100&#xa0;g eller 100&#xa0;ml av næringsmiddelet i den formen det selges.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-7">7. Som unntak fra artikkel 32 nr. 3 og 4 i forordning (EU) nr. 1169/2011 skal energiinnholdet og mengden av næringsstoffer i totale kosterstatninger for vektkontroll ikke uttrykkes i prosent av referanseinntakene angitt i vedlegg XIII til nevnte forordning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-8">8. Opplysninger som inngår i næringsdeklarasjonen for totale kosterstatninger for vektkontroll og ikke er oppført i vedlegg XV til forordning (EU) nr. 1169/2011, skal angis etter den mest relevante posten i nevnte vedlegg som de tilhører eller er bestanddeler av.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Opplysninger som ikke er oppført i vedlegg XV til forordning (EU) nr. 1169/2011 og ikke tilhører eller ikke er bestanddeler av noen av postene i nevnte vedlegg, skal angis i næringsdeklarasjonen etter den siste posten i nevnte vedlegg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Mengden natrium skal angis på samme sted som andre mineraler og kan gjentas ved siden av angivelsen av saltinnholdet, slik: «Salt: X&#xa0;g (herav natrium: Y&#xa0;mg)».</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-9">9. Angivelsen «diett med svært lavt kaloriinnhold» kan brukes for totale kosterstatninger for vektkontroll, forutsatt at energiinnholdet i produktet er lavere enn 3&#xa0;360&#xa0;kJ per dag (800&#xa0;kcal per dag).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-5-nummer-10">10. Angivelsen «diett med lavt kaloriinnhold» kan brukes for totale kosterstatninger for vektkontroll, forutsatt at energiinnholdet i produktene er mellom 3&#xa0;360&#xa0;kJ per dag (800&#xa0;kcal per dag) og 5&#xa0;040 kJ per dag (1&#xa0;200&#xa0;kcal per dag).</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/a6" data-name="a6" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-6"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 6</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ernærings- og helsepåstander</span></h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-6-nummer-1">1. Det skal ikke framsettes ernærings- og helsepåstander om totale kosterstatninger for vektkontroll.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-6-nummer-2">2. Som unntak fra nr. 1 kan ernæringspåstanden «tilsatt fiber» brukes om totale kosterstatninger for vektkontroll, forutsatt at innholdet av kostfiber i produktet er minst 10&#xa0;g.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/a7" data-name="a7" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-7"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 7</span><br /><span class="legalArticleTitle">Underretning</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-7-ledd-1">Når totale kosterstatninger for vektkontroll bringes i omsetning, skal den driftsansvarlige for næringsmiddelforetaket underrette vedkommende myndighet i hver medlemsstat der det aktuelle produktet markedsføres, om hvilken informasjon som finnes på etiketten, ved å sende inn en modell av produktets etikett og eventuell annen informasjon som vedkommende myndighet med rimelighet kan anmode om for å bekrefte samsvar med denne forordning, med mindre en medlemsstat unntar den driftsansvarlige for næringsmiddelforetaket fra denne forpliktelsen i henhold til en nasjonal ordning som sikrer effektiv offentlig kontroll av det aktuelle produktet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/a8" data-name="a8" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-8"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 8</span><br /><span class="legalArticleTitle">Henvisninger til direktiv 96/8/EF</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-8-ledd-1">Henvisninger til direktiv 96/8/EF i andre rettsakter skal forstås som henvisninger til denne forordning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/a9" data-name="a9" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-9"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 9</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-9-ledd-1">Denne forordning trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-9-ledd-2">Den får anvendelse fra 27. oktober 2022.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-9-ledd-3">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-9-ledd-4">Utferdiget i Brussel 2. juni 2017. <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>For Kommisjonen</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Jean-Claude Juncker</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>President</i></td></tr></tbody></table></article></article><section class="section" data-name="vedleggI" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/KAPITTEL_3-1-1"><h4 data-text-align="center">Vedlegg I<br />Krav til sammensetning nevnt i artikkel 3</h4><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><span class="miscHeadline"><i>Energi</i></span></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-ledd-1">Energiinnholdet i totale kosterstatninger for vektkontroll skal være minst 2&#xa0;510&#xa0;kJ (600&#xa0;kcal) og høyst 5&#xa0;020 kJ (1&#xa0;200&#xa0;kcal) i en hel dagsrasjon.</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><span class="miscHeadline"><i>Protein</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">2.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Proteininnholdet i totale kosterstatninger for vektkontroll skal være minst 75&#xa0;g og høyst 105&#xa0;g i en hel dagsrasjon.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-4"><span class="data-marginOriginalId">2.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Med «protein» i nr. 2.1 menes protein hvis aminosyreresultat korrigert for proteinets fordøyelighet («protein digestibility-corrected amino acid score», PDCAAS) er 1,0 når det sammenlignes med referanseproteinet som fastsatt i vedlegg II.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">2.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Tilsetting av aminosyrer er tillatt utelukkende for å forbedre næringsverdien av proteinene som finnes i totale kosterstatninger for vektkontroll, og bare i de mengdene som er nødvendige for dette formålet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-6"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><span class="miscHeadline"><i>Kolin</i></span></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-ledd-2">Kolininnholdet i totale kosterstatninger for vektkontroll skal være minst 400 mg i en hel dagsrasjon.</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-7"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><span class="miscHeadline"><i>Lipider</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-8"><span class="data-marginOriginalId">4.1.</span><span class="miscHeadline"><i>Linolsyre</i></span></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-ledd-3">Linolsyreinnholdet i totale kosterstatninger for vektkontroll skal være minst 11&#xa0;g i en hel dagsrasjon.</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-9"><span class="data-marginOriginalId">4.2.</span><span class="miscHeadline"><i>Alfa-linolensyre</i></span></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-ledd-4">Innholdet av alfa-linolensyre i totale kosterstatninger for vektkontroll skal være minst 1,4&#xa0;g i en hel dagsrasjon.</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-10"><span class="data-marginOriginalId">5.</span><span class="miscHeadline"><i>Karbohydrater</i></span></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-ledd-5">Innholdet av karbohydrater i totale kosterstatninger for vektkontroll skal være minst 30&#xa0;g i en hel dagsrasjon.</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-11"><span class="data-marginOriginalId">6.</span><span class="miscHeadline"><i>Vitaminer og mineraler</i></span></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-ledd-6">Totale kosterstatninger for vektkontroll skal inneholde minst de mengdene av vitaminer og mineraler som er angitt i tabell 1, i en hel dagsrasjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-ledd-7">Totale kosterstatninger for vektkontroll skal ikke inneholde mer enn 250&#xa0;mg magnesium i en hel dagsrasjon.</article><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Tabell 1</i><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vitamin A</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(μg RE<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> )</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">700</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vitamin D</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(μg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">10</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vitamin E<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">10</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vitamin C</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">110</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vitamin K</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(μg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">70</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tiamin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0,8</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Riboflavin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1,6</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Niacin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg-NE<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup> )</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">17</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vitamin B<sub>6</sub></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1,6</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Folat</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(μg-DFE<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup> )</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">330</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vitamin B<sub>12</sub></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(μg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Biotin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(μg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">40</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pantotensyre</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kalsium</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">950</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fosfor</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">730</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kalium</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(g)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3,1</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Jern</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">9</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sink</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">9,4</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kobber</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1,1</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Jod</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(μg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">150</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Molybden</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(μg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">65</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selen</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(μg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">70</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Natrium</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">575</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Magnesium</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">150</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Mangan</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Klorid</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">(mg)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">830</td></tr></tbody></table></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="7"><span class="footnoteLabel">1</span> Retinolekvivalenter.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="8"><span class="footnoteLabel">2</span> Vitamin E-aktiviteten i RRR-α-tokoferol.</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="9"><span class="footnoteLabel">3</span> Niacinekvivalenter.</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="10"><span class="footnoteLabel">4</span> Kostfolatekvivalenter: 1 μg DFE = 1 μg kostfolat = 0,6 μg folsyre fra total kosterstatning for vektkontroll.</article></footer></section><section class="section" data-name="vedleggII" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2018-02-10-190/KAPITTEL_3-1-2"><h4 data-text-align="center">Vedlegg II<br />Oversikt over aminosyrebehov<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></h4><article class="defaultP"><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">g/100&#xa0;g protein</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Cystin + metionin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2,2</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Histidin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">1,5</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Isoleucin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3,0</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Leucin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">5,9</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Lysin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">4,5</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fenylalanin + tyrosin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3,8</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Treonin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2,3</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tryptofan</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0,6</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Valin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">3,9</td></tr></tbody></table></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="11"><span class="footnoteLabel">1</span> Verdens helseorganisasjon/De forente nasjoners organisasjon for ernæring og landbruk/De forente nasjoners universitet), 2007. Protein and amino acid requirements in human nutrition. Report of a Joint WHO/FAO/UNU Expert Consultation. (WHO Technical Report Series, 935, 284 s.).</article></footer></section></section></section></main></body></html>