<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2008-12-12-99</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2008-12-12-99</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2008 hefte 13 s 1747</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2008-12-12, 2009-01-01, Kongen bestemmer.</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1999-03-26-14</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2008-12-12 15:15</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2008-1051</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til skatteloven</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Ot.prp.nr.1 (2008–2009), Innst.O.nr.1 (2008–2009) og Besl.O.nr.29 (2008–2009). Odels- og lagtingsvedtak hhv. 2. og 9. desember 2008. Fremmet av Finansdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2008-12-12-99</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven)<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II<ul class="tocSubUl"><li>§ 10-71. Skatteplikt for gevinst på eiendeler mv. ved utflytting av selskap</li><li>§ 14-26. Gevinst og tap på eiendeler og forpliktelser ved utflytting av selskap</li></ul></li><li>III<ul class="tocSubUl"><li>§ 9-14. Skatteplikt for gevinst på eiendeler mv. som tas ut av norsk beskatningsområde</li><li>§ 14-27. Gevinst og tap på eiendeler mv. som tas ut av norsk beskatningsområde</li></ul></li><li>IV</li><li>V</li><li>VI</li><li>VII</li><li>VIII</li><li>IX</li><li>X</li><li>XI</li><li>XII</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2008-12-12-99" id="dokument"><h1>Lov om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven)</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Endringer i følgende lov:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven).</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="ledd-1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endringer:</article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2008-12-12-99/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">§ 8-11 første ledd bokstav e, f og g skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-1">andel i deltakerlignet selskap mv. som nevnt i § 10-40, som kun eier eiendeler som nevnt under a-f og h, og hvor inntekten fastsettes etter § 8-15,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-2-ledd-1">aksjer i selskap som nevnt i § 10-60, som kun eier eiendeler som nevnt under a-f og h, og hvor inntekten fastsettes etter § 8-15,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-1">aksjer i selskap som nevnt i § 8-10, som kun eier eiendeler som nevnt under a-f og h, og aksjer i selskap som nevnt i denne bokstav,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-12 oppheves.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2008-12-12-99/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="defaultP">§ 2-1 ellevte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Departementet kan i forskrift gi utfyllende regler for gjennomføringen av bestemmelsen i tiende ledd og bestemmelser om fritak fra skattlegging i Norge i skatteavtaler med andre stater.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-35 annet ledd bokstav b første punktum skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">§ 2-3 tredje ledd gis tilsvarende anvendelse for personer som tar opphold på Svalbard og anses bosatt der, med unntak for bunnbeløp etter bestemmelsens tredje punktum.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-47 første ledd bokstav b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">den trygdedes tilskudd til pensjonsordning i arbeidsforhold, som omhandlet i § 6-46 første ledd a og e, § 6-46 annet ledd bokstav a og § 6-46 fjerde ledd.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-13 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Selskap innenfor ordningen kan ikke drive annen virksomhet enn utleie og drift av egne og innleide skip eller hjelpefartøy som nevnt i § 8-11 første ledd a og b.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-16 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-1">(1) Selskap innenfor ordningen skal svare en årlig skatt til staten for skip og hjelpefartøy selskapet eier, beregnet av nettotonnasje, etter satser som fastsettes av Stortinget i det årlige skattevedtak. Departementet kan gi bestemmelser om reduksjon i satsene for skip og hjelpefartøy som tilfredsstiller miljøkrav fastsatt av Sjøfartsdirektoratet. Skatt etter første og annet punktum skal også svares for innleid skip og hjelpefartøy når eieren ikke er skattepliktig til Norge for inntekten ved utleie av skipet eller hjelpefartøyet. Bestemmelsene i §§ 10-41 og 10-65 gjelder tilsvarende.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-2">(2) Departementet kan gi nærmere bestemmelser om gjennomføringen av denne paragraf, herunder bestemme at tonnasjeskatt ikke skal svares når skipet i et sammenhengende tidsrom av mer enn tre måneder i inntektsåret er i opplag eller ute av drift. Departementet kan også bestemme at leietaker ikke skal svare tonnasjeskatt dersom annen leietaker innenfor ordningen er pliktig til å svare tonnasjeskatt for samme skip eller hjelpefartøy i samme tidsrom.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-37 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">Ved utflytting av selskap anses aksje i selskapet realisert på det tidspunkt skatteplikten til riket opphører etter § 2-2 første ledd eller da selskapet skal anses som hjemmehørende i en annen stat etter skatteavtale.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 10-37 tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften i § 10-50 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Etterbetaling fra samvirkeforetak</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-50 første ledd annet punktum oppheves. Nåværende § 10-50 første ledd tredje og fjerde punktum blir annet og tredje punktum.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-50 sjette ledd oppheves. Nåværende § 10-50 sjuende ledd blir sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-71 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-71" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 10-71. <span class="legalArticleTitle">Skatteplikt for gevinst på eiendeler mv. ved utflytting av selskap</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Gevinst og tap på eiendel som selskap mv. som nevnt i § 2-2 første ledd eier på det tidspunkt skatteplikten til riket opphører etter § 2-2 første ledd eller da selskapet skal anses som hjemmehørende i en annen stat etter skatteavtale, er skattepliktig eller fradragsberettiget som om eiendelen var realisert siste dag før dette tidspunktet. Tilsvarende skal gevinst og tap på forpliktelse som selskapet har, være skattepliktig eller fradragsberettiget som om gevinsten eller tapet var realisert siste dag før skatteplikten til riket opphører som nevnt. Ved gevinst- og tapsberegningen fastsettes utgangsverdien til markedsverdien på det tidspunkt realisasjon anses å ha funnet sted.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-1 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-4">Er skatteplikten avhengig av bostedet og skattyteren anses som bosatt i riket bare en del av inntektsåret, jf. § 2-1 annet til sjette ledd, fastsettes inntekten til det beløpet som etter bestemmelsene i dette kapittel skal tas til inntekt i vedkommende tidsrom.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-26 overskriften skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-26" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 14-26. <span class="legalArticleTitle">Gevinst og tap på eiendeler og forpliktelser ved utflytting av selskap</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 tredje ledd bokstav a innledningen skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-punkt-1-ledd-1">I brutto salgsinntekter etter annet ledd fradras følgende påløpte kostnader som har eller vil få sammenheng med produksjonen ved kraftverket:</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 tredje ledd bokstav a nytt nummer 4 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-5">Kostnader etter denne bokstav som er pådratt i byggetiden fra og med inntektsåret 2008 kan føres til fradrag i inntektsåret forutsatt at det foreligger kostnader knyttet til kraftverket som skal behandles som en del av kostprisen etter bokstav b annet punktum.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 fjerde ledd nytt fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-6">Slik negativ grunnrenteinntekt kan likevel trekkes fra i positiv grunnrenteinntekt ved et annet kraftverk skattyter har en eierandel i som anses etablert som ledd i opprusting og utvidelse knyttet til det kraftverk den negative grunnrenteinntekt er beregnet ved, fra det tidspunkt det er adgang til å aktivere kostnader for beregning av friinntektsgrunnlaget for det nye kraftverket, jf. § 18-3 tredje ledd bokstav b annet punktum, med virkning for inntektsåret 2008 eller senere år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-7">Negativ grunnrenteinntekt ved et kraftverk beregnet for inntektsåret 2007 eller senere år skal trekkes fra i positiv grunnrenteinntekt etter fradrag for negativ grunnrenteinntekt etter reglene i fjerde ledd første punktum, ved et annet kraftverk skattyteren eier. Dersom beregningen av grunnrenteinntekt etter samordning etter foregående punktum blir negativ, utbetales fra staten skatteverdien av den negative grunnrenteinntekten ved avregningsoppgjøret for inntektsåret etter skattebetalingsloven. Dersom beregning av grunnrenteinntekt etter samordning etter første punktum blir positiv for aksjeselskap samt likestilt selskap og sammenslutning, jf. § 10-1 første ledd, kan selskapets positive grunnrenteinntekt samordnes mot negativ grunnrenteinntekt beregnet for inntektsåret som nevnt i annet punktum i annet selskap som tilhører samme konsern, jf. § 10-4, ved utgangen av inntektsåret. Dersom beregningen av grunnrenteinntekt etter tredje punktum blir negativ, utbetales fra staten skatteverdien av den negative grunnrenteinntekten ved avregningsoppgjøret for inntektsåret etter skattebetalingsloven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 sjette ledd tredje punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 sjuende ledd annet punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 niende ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-7-punkt-1-ledd-1">For overdrager skal det i realisasjonsåret beregnes grunnrenteinntekt tilsvarende vederlaget, fratrukket summen av skattemessig verdi av driftsmidler som benyttes i kraftproduksjonen, aktiverte kostnader til erverv av vannfall og eventuell negativ grunnrenteinntekt til fremføring, jf. fjerde ledd. Positiv differanse etter foregående punktum omfattes av reglene om samordning av grunnrenteinntekt etter femte ledd. Negativ differanse kan tilbakeføres og fradras med tillegg av rente fastsatt av departementet i forskrift i grunnrenteinntekt beregnet for det realiserte kraftverk for samme eller tidligere inntektsår. Negativ differanse som overstiger fradrag for negativ grunnrenteinntekt til fremføring etter første punktum, kan trekkes fra i positiv grunnrenteinntekt beregnet for kraftverk skattyter eier for realisasjonsåret. Negativ differanse som ikke nøytraliseres ved fradrag etter foregående punktum, behandles etter reglene i tredje punktum.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 niende ledd bokstav b tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-8">Ved slik realisasjon kan negativ grunnrenteinntekt knyttet til kraftverket etter fjerde ledd på overdragelsestidspunktet overdras til overtaker.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 niende ledd bokstav c annet, tredje og fjerde punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-3 tiende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-9">Av produksjon i kraftverk med generatorer som i inntektsåret har en samlet påstemplet merkeytelse under 5 500 kVA, fastsettes ikke grunnrenteinntekt.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/2008-12-12-99/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="defaultP">Ny § 9-14 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-14" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 9-14. <span class="legalArticleTitle">Skatteplikt for gevinst på eiendeler mv. som tas ut av norsk beskatningsområde</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) Gevinst på eiendel eller forpliktelse som nevnt i tredje ledd, og som tas ut av norsk beskatningsområde, er skattepliktig som om eiendelen eller forpliktelsen var realisert siste dag før dette tidspunktet. Skatteplikt etter dette ledd omfatter ikke gevinst ved overføringer som innebærer realisasjon eller uttak til egen bruk eller gaveoverføring som medfører skatteplikt etter § 5-2. Skatteplikt etter dette ledd omfatter heller ikke gevinst knyttet til forpliktelser som blir realisert ved oppfyllelse, ettergivelse, overføring mv.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) Med eiendel eller forpliktelse som tas ut av norsk beskatningsområde menes:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">eiendel som tilhører eller forpliktelse som påhviler skattepliktig etter § 2-1 eller § 2-2, når skatteplikten opphører etter disse bestemmelser eller etter skatteavtale med fremmed stat,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">eiendel som tilhører eller forpliktelse som påhviler skattepliktig etter § 2-3, når skattyterens skatteplikt opphører etter denne bestemmelsen eller etter skatteavtale med fremmed stat, eller når eiendelens eller forpliktelsens tilknytning til riket eller til virksomhet i riket som nevnt i § 2-3 opphører, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-3-ledd-1">eiendel som tilhører eller forpliktelse som påhviler utenlandsk selskap eller innretning hvor deltakerne skattlegges etter § 10-61, når norsk kontroll av selskapet eller innretningen opphører.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Med skatteplikt som nevnt under a og b likestilles skatteplikt etter petroleumsskatteloven § 2. Selv om vilkårene under a, b eller c er oppfylt, anses en eiendel eller forpliktelse ikke for tatt ut av norsk beskatningsområde dersom den samtidig får slik tilknytning til Norge at norsk skattelovgivning får virkning for inntekter og kostnader knyttet til eiendelen eller forpliktelsen.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-3">(3) Skatteplikt etter denne paragraf omfatter gevinst på<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1">fysiske driftsmidler som nevnt i § 14-41 første ledd a samt c til j,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-2-ledd-1">finansielle eiendeler,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-3-ledd-1">forpliktelser,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-4-ledd-1">omsetningsgjenstander, og</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-5-ledd-1">immaterielle eiendeler.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-4">(4) Skatteplikt etter denne paragraf omfatter ikke gevinst på eiendeler som er nevnt i tredje ledd b, og som ved uttaket tilhører person som er bosatt i riket etter § 2-1 første ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-5">(5) Skatteplikt etter denne paragraf omfatter ikke gevinst på eiendeler som nevnt i § 9-3 første ledd c.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-6">(6) Skatteplikt etter denne paragraf omfatter bare gevinst på eiendeler og forpliktelser som nevnt i tredje ledd a samt c til e, dersom gevinsten ved en realisasjon på tidspunktet som nevnt i første ledd første punktum ville ha vært skattepliktig etter bestemmelsen i § 5-30 første ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-7">(7) Tap på eiendel eller forpliktelse som nevnt i tredje ledd a til c, og som tas ut av norsk beskatningsområde, er fradragsberettiget for skattyter som er skattepliktig til riket etter §§ 2-1 eller 2-2 eller som anses skattemessig hjemmehørende i annen EØS-stat på tidspunktet som nevnt i tiende ledd. Tap på eiendel som nevnt i tredje ledd d og e, og som tas ut av norsk beskatningsområde, er fradragsberettiget for skattytere som er skattepliktig til riket etter §§ 2-1 eller 2-2 eller som anses skattemessig hjemmehørende i annen EØS-stat på tidspunktet som nevnt i første ledd første punktum. Det gis ikke fradrag for tap som har kommet til fradrag i annen stat. Tapet fastsettes ved ligningen for det året realisasjon anses å ha funnet sted, jf. § 14-27. Avregningen av tap på eiendel eller forpliktelse som nevnt i tredje ledd a til c utsettes til eiendelen eller forpliktelsen er realisert.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-8">(8) Ved gevinstberegningen fastsettes utgangsverdien til markedsverdien på det tidspunkt realisasjon anses å ha funnet sted. Bestemmelsene i §§ 10-30 til 10-36 og § 10-44 gjelder så langt de passer. Når det ikke foreligger en kjent markedsverdi, fastsettes denne ved skjønn. Utgangsverdien skal reduseres med eventuell inntektsføring etter § 14-64 ved uttaket fra norsk beskatningsområde.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-9">(9) Ved uttak av eiendeler og forpliktelser som nevnt i tredje ledd a til c, kan skattyter gis utsettelse med innbetaling av utlignet skatt dersom det stilles betryggende sikkerhet for skatteforpliktelsen. Dersom skattyter er hjemmehørende i riket etter §§ 2-1 eller 2-2 eller anses skattemessig hjemmehørende i annen EØS-stat og Norge i medhold av folkerettslig overenskomst kan kreve utlevert opplysninger fra denne staten om skattyterens inntekts- og formuesforhold samt få bistand til innfordring av skattekrav, gis utsettelse uten sikkerhetsstillelse. Utsettelse uten sikkerhetsstillelse gis også i tilfeller der gevinst ved en realisasjon av eiendel som nevnt i tredje ledd b på tidspunktet som nevnt i første ledd første punktum ville vært fritatt for skatteplikt etter § 2-38. Utsettelse uten sikkerhetsstillelse etter foregående punktum gis ikke for gevinst på eierandel i selskap mv. hjemmehørende i land utenfor EØS eller finansielt instrument med slik eierandel som underliggende objekt. Betalingsutsettelsen gjennomføres ved at den utlignede skatten ikke medtas ved avregningen for inntektsåret.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-10">(10) Retten til utsettelse med betaling av skatten etter bestemmelsen i forrige ledd bortfaller ved realisasjon, ved uttak til egen bruk, ved gaveoverføring og ved opphør av virksomhet i selskap med andel som nevnt i § 10-70 første ledd, jf. § 10-70 annet ledd b.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="11" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-11">(11) Ved uttak av eiendeler og forpliktelser som nevnt i tredje ledd a til c, reduseres eller bortfaller den beregnede skatten etter følgende regler:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-11-punkt-1-ledd-1">Dersom skattyteren realiserer eiendelen til en lavere verdi enn verdien fastsatt etter åttende ledd, kan skattyteren kreve å få redusert utlignet skatt knyttet til eiendelen som om gevinsten var beregnet etter faktisk realisasjonsverdi. Realisasjonsverdien kan ikke settes lavere enn inngangsverdien. Valg av realisasjonsverdi gjelder ikke ved tap eller ved gaveoverføringer som nevnt i forrige ledd. For eiendeler som nevnt i tredje ledd a skal det ved anvendelse av denne bokstav gjøres et tillegg til faktisk realisasjonsverdi for beregnede avskrivninger etter § 14-60 femte ledd, jf. § 14-62. Bestemmelsen i denne bokstav gjelder tilsvarende dersom skattyteren realiserer gevinst knyttet til en forpliktelse.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-11-punkt-2-ledd-1">Skatteplikten bortfaller dersom gevinst på eiendel som nevnt i tredje ledd b ved en realisasjon på samme tidspunkt som nevnt i tiende ledd uten et forutgående uttak fra norsk beskatningsområde ville vært fritatt for skatteplikt etter § 2-38.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-11-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-11-punkt-3-ledd-1">Dersom gevinsten er skattepliktig til annen stat, gis fradrag i skatt etter denne paragraf etter reglene i skatteloven §§ 16-20 til 16-29 så langt de passer.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-11-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-11-punkt-4-ledd-1">Skatteplikten bortfaller hvis skattyteren ikke har realisert eiendelen eller forpliktelsen innen fem hele inntektsår etter det inntektsår realisasjon anses å ha funnet sted.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-11-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-11-punkt-5-ledd-1">Skatteplikten bortfaller hvis eiendelen eller forpliktelsen innen fristen som nevnt i forrige bokstav igjen får slik tilknytning til Norge at norsk skattelovgivning får virkning for inntekter og kostnader knyttet til eiendelen eller forpliktelsen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="12" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-12">(12) Dersom gevinst ved inntak i norsk beskatningsområde av eiendel eller forpliktelse som nevnt i tredje ledd er skattepliktig til annen stat, gis fradrag i skatt etter denne paragraf etter reglene i skatteloven § 16-20 til § 16-29 så langt de passer. Det gis ikke fradrag i skatt etter dette ledd for skatt til utlandet på del av gevinst på eiendel ved inntak som svarer til differansen mellom utgangsverdien som er lagt til grunn ved gevinstberegningen i utlandet og den skattemessige verdi som er fastsatt ved inntaket til norsk beskatningsområde. Fradrag i norsk skatt etter dette ledd gis ikke der eiendelen eller forpliktelsen ikke samtidig med uttaket fra norsk beskatningsområde får tilknytning til en etablering i en EØS-stat som nevnt i § 10-64 b. Ved uttak av eiendeler og forpliktelser som nevnt i tredje ledd a til c gis fradrag i skatt etter dette ledd bare dersom skattyter er skattepliktig til riket etter §§ 2-1 eller 2-2 eller anses skattemessig hjemmehørende i annen EØS-stat på tidspunktet som nevnt i tiende ledd. Ved uttak av eiendeler som nevnt i tredje ledd d og e gis fradrag i skatt etter dette ledd bare dersom skattyter er skattepliktig til riket etter §§ 2-1 eller 2-2 eller anses skattemessig hjemmehørende i annen EØS-stat på tidspunktet som nevnt i første ledd første punktum.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="13" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-nummer-13">(13) Departementet kan gi regler til utfylling og gjennomføring av denne paragraf.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-21 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Bestemmelsen i tredje ledd gjelder tilsvarende ved realisasjon etter uttak av eiendeler fra norsk beskatningsområde, jf. § 9-14 tiende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-22 nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Første til tredje ledd gjelder tilsvarende ved realisasjon etter uttak av eiendeler og forpliktelser fra norsk beskatningsområde, jf. § 9-14 tiende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 14-27 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-27" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 14-27. <span class="legalArticleTitle">Gevinst og tap på eiendeler mv. som tas ut av norsk beskatningsområde</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Gevinst og tap på eiendel eller forpliktelse som nevnt i § 9-14 tredje ledd tas til inntekt eller fradras siste dag før eiendelen eller forpliktelsen er tatt ut av norsk beskatningsområde etter bestemmelsene i § 9-14 annet ledd.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/lov/2008-12-12-99/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="defaultP">§ 2-38 sjette ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-4-nummer-1">(6) For skattytere som nevnt i første ledd bokstav a til j skal tre prosent av inntekt som er fritatt for skatteplikt etter denne paragraf, likevel anses som skattepliktig inntekt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende sjette ledd blir nytt sjuende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-41 annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-nummer-2">(2) Inntekter og tap som nevnt i § 2-38 annet ledd inngår ikke i inntekten som fastsettes etter denne paragraf. § 2-38 tredje, fjerde og sjette ledd gjelder tilsvarende.</article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/lov/2008-12-12-99/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><article class="defaultP">§ 1-2 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-nummer-1">(3) Stortinget pålegger skatt til staten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-3 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-nummer-2">(3) Person bosatt i annen EØS-stat som er skattepliktig etter første eller annet ledd, som gis fradrag for gjeldsrenter etter § 6-71 annet ledd, skal skattlegges for renteinntekter og andre finansielle inntekter fra debitor bosatt eller hjemmehørende her i riket, eller debitor hjemmehørende i utlandet som har begrenset skatteplikt etter § 2-3 første ledd b.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-10 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-nummer-3">(3) Verdien av næringseiendom kan fastsettes på grunnlag av en beregnet utleieverdi. Departementet kan gi forskrift om verdsettelse av næringseiendom.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-15 første ledd ny bokstav o skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">arbeidsinntekt inntil 10&#xa0;000 kroner til barn som ved inntektsårets utgang er 12 år eller yngre.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-19 annet ledd fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-2">Fradrag kan enten gis med inntil 3&#xa0;600 kroner eller med inntil to promille av samlet utbetalt lønn.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-20 fjerde ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-3">Fradrag kan samlet gis med inntil 3&#xa0;600 kroner eller med en forholdsmessig del av dette beløpet når fradragsberettiget kontingent er betalt for bare en del av året.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-44 første ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-4">Fradraget er begrenset til den del av beløpet som overstiger 13&#xa0;700 kroner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-60 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-nummer-4">(1) Skattyter som i minst 130 dager av inntektsåret personlig har drevet eller deltatt i fiske eller fangst på havet eller langs kysten, gis fradrag med inntil 30 prosent av netto arbeidsinntekt av fisket eller fangsten, begrenset til 150&#xa0;000 kroner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-71 første ledd annet punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-71 annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-nummer-5">(2) Personlig skattyter med begrenset skatteplikt etter § 2-3 kan kreve fradrag for gjeldsrenter som om skatteplikten gjaldt all formue og inntekt etter § 2-1 niende ledd, når skattyteren er bosatt i annen EØS-stat og hele eller tilnærmet hele skattyterens inntekt i inntektsåret skattlegges i Norge. Skattyter må dokumentere at vilkårene for fradragsrett etter første punktum er oppfylt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 6-71 annet ledd blir nytt tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-1 sjette ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-5">Ved fastsettelsen av årets positive næringsinntekt fra reindrift gis produsenten et inntektsfradrag på inntil 54&#xa0;200 kroner per år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-1 sjette ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-6">For inntekt over 54&#xa0;200 kroner gis i tillegg et fradrag på 32 prosent av den overskytende inntekten opp til et samlet fradrag på 142&#xa0;000 kroner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-2 bokstav b første punktum skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-ledd-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-6-punkt-1-ledd-1">pensjon i og utenfor arbeidsforhold, føderåd, livrente som er ledd i pensjonsordning i arbeidsforhold og engangs- og avløsningsbeløp for slike ytelser.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-2 bokstav d skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-ledd-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-6-punkt-2-ledd-1">engangsutbetaling fra individuell pensjonsavtale som er i samsvar med regler gitt av departementet.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-2 bokstav e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-ledd-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-6-punkt-3-ledd-1">engangsutbetaling fra pensjonsordning etter innskuddspensjonsloven.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-41 første ledd ny bokstav j skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-ledd-6-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-6-punkt-4-ledd-1">fast teknisk installasjon i bygninger, herunder varmeanlegg, kjøle- og fryseanlegg, elektrisk anlegg, sanitæranlegg, heisanlegg o.l. Departementet kan gi forskrift om avgrensning av fast teknisk installasjon.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-41 tredje ledd første punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-41 fjerde ledd nytt tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-7">Driftsmidler som inngår i gruppe j skal avskrives under ett for hver bygning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-43 første ledd ny bokstav j skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-7-punkt-1-ledd-1">fast teknisk installasjon i bygninger – 10 prosent.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-44 annet ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-8">Ved realisasjon av driftsmiddel mv. i saldogruppe a til d, samt j, jf. § 14-41 første ledd, skal vederlaget så langt det ikke er inntektsført, nedskrives på saldoen for driftsmidlet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-44 fjerde ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-9">For gevinst på driftsmiddel i saldogruppe e til j realisert ved brann eller annen ulykke eller ved ekspropriasjon m.v. gjelder § 14-70 så langt den passer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15-2 annet ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15-4 nytt niende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-5-nummer-6">(9) Personer og boer som ikke har krav på personfradrag, skal settes i skatteklasse 0. Personer som må bo i utlandet på grunn av tjeneste i den norske stat, følger samme regler om klasseansettelse som personer bosatt i Norge.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16-10 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-nummer-7">(3) Innbetalt sparebeløp kan ikke overstige 20&#xa0;000 kroner pr. inntektsår. Samlet innbetalt sparebeløp på kontoen kan ikke overstige 150&#xa0;000 kroner. For ektefeller som lignes under ett for begges samlede formue og inntekt gjelder beløpsgrensene i dette ledd for hver av dem. Sparebeløp fra barn som lignes under ett med foreldrene, jf. § 2-14, kommer bare til fradrag i skatt på inntekt som lignes særskilt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§§ 17-10 og 17-11 med tilhørende deloverskrift oppheves.</article></section><section class="section" data-name="kapVI" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/lov/2008-12-12-99/KAPITTEL_6"><h2 data-text-align="center">VI</h2><article class="defaultP">§ 5-60 annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1">Forrige punktum omfatter ikke renter ved tilbakebetaling av petroleumsskatt.</article></section><section class="section" data-name="kapVII" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/lov/2008-12-12-99/KAPITTEL_7"><h2 data-text-align="center">VII</h2><article class="defaultP">Overskriften i § 10-50 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Samvirkeforetaks etterbetaling og avsetning til andelskapital</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-50 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-7-nummer-1">(1) Samvirkeforetak kan kreve fradrag i inntekten for etterbetalinger til medlemmene etter samvirkeloven § 27. I tillegg kan det gis fradrag for avsetning til felleseid andelskapital med inntil 15 prosent av inntekten. Fradrag gis bare i inntekt av omsetning med medlemmene. Omsetning med medlemmene og likestilt omsetning må fremgå av regnskapet og kunne legitimeres.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-50 sjette ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-7-nummer-2">(6) Boligbyggelag som omfattes av lov om boligbyggelag, kan kreve fradrag for avsetning til felleseid andelskapital. Første ledd annet til fjerde punktum gjelder tilsvarende, men slik at fradrag kan gis i inntekt av omsetning med medlemmene og tilknyttede borettslag.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 10-50 sjette ledd blir nytt sjuende ledd.</article></section><section class="section" data-name="kapVIII" id="kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/lov/2008-12-12-99/KAPITTEL_8"><h2 data-text-align="center">VIII</h2><article class="defaultP">§ 2-30 første ledd bokstav h oppheves. Nåværende bokstav i til o blir bokstav h til n.</article></section><section class="section" data-name="kapIX" id="kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/lov/2008-12-12-99/KAPITTEL_9"><h2 data-text-align="center">IX</h2><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-1">Endringene under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2007.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-2">Endringene under II trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2008.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-3">Endringene under III trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2008 for uttak fra norsk beskatningsområde etter 6. oktober 2008.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-4">Endringene under IV trer i kraft straks med virkning fra og med 7. oktober 2008.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-5">Endringene under V trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2009.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-6">Endringen under VI trer i kraft 1. januar 2009.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-7">Endringene under VII trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-8">Endringene under VIII trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2009. For gjensidig brann- og husdyrforsikringsselskaper som har levert selvangivelse for 2007, trer endringene i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2008.</article></section><section class="section" data-name="kapX" id="kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/lov/2008-12-12-99/KAPITTEL_10"><h2 data-text-align="center">X</h2><article class="defaultP">Ved ikrafttredelse av § 14-41 første ledd bokstav j gjelder følgende overgangsregel:</article><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1">Departementet kan i forskrift gi bestemmelse om fordeling av saldo for bygg i saldogruppe h og forretningsbygg i saldogruppe i pr. 31. desember 2008, mellom eksisterende saldo for bygning og faste tekniske installasjoner i saldogruppe j.</article></section><section class="section" data-name="kapXI" id="kapittel-11" data-lovdata-URL="LTI/lov/2008-12-12-99/KAPITTEL_11"><h2 data-text-align="center">XI</h2><article class="defaultP">Ved ikrafttredelse av endringene under VIII gjelder følgende overgangsregel:</article><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-1">For fastsetting av inngangsverdi i skattemessig åpningsbalanse for driftsmidler som har inngått i virksomheten ved opphevingen av skattefritaket i § 2-30 første ledd bokstav h gjelder følgende:</article><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-2">Inngangsverdien settes enten til<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-11-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-2-punkt-1-ledd-1">anskaffelsesverdi, tillagt senere påkostninger, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-11-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-2-punkt-2-ledd-1">dokumentert markedsverdi.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-3">Anskaffelsesverdi etter a reduseres med beregnede avskrivninger etter de avskrivningsregler og avskrivningssatser som gjelder for vedkommende driftsmiddel, for eiertiden frem til og med inntektsåret 2009.</article><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-4">Inngangsverdi for aksjer, obligasjoner og andre finansielle eiendeler settes til markedsverdi.</article><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-5">Denne overgangsregel får ikke anvendelse for gjensidig brann- og hysdyrforsikringsselskap, jf. skatteloven § 2-30 første ledd bokstav h nr. 1 som har levert selvangivelse for inntektsåret 2007.</article><article class="legalP" id="kapittel-11-ledd-6">Departementet kan gi nærmere regler til utfylling og gjennomføring av denne overgangsregelen.</article></section><section class="section" data-name="kapXII" id="kapittel-12" data-lovdata-URL="LTI/lov/2008-12-12-99/KAPITTEL_12"><h2 data-text-align="center">XII</h2><article class="defaultP">Ved ikrafttredelse av § 4-10 tredje ledd gjelder følgende overgangsregler:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-12-nummer-1">(1) Ikke-børsnotert aksjeselskap eller allmennaksjeselskap skal i vedlegg til selvangivelsen for inntektsåret 2008 verdsette næringseiendom som har vært utleid i løpet av inntektsåret på grunnlag av en beregnet utleieverdi.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-12-nummer-2">(2) Ikke-børsnotert aksjeselskap eller allmennaksjeselskap skal i vedlegg til selvangivelsen for inntektsåret 2008 oppjustere verdien av næringseiendom som ikke har vært utleid i løpet av inntektsåret med 60 pst. etter at generell oppjustering for inntektsåret 2008 med 10 pst. er foretatt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-12-nummer-3">(3) Første og annet ledd gjelder likevel ikke for ikke-børsnotert aksjeselskap eller allmennaksjeselskap som i sin helhet eies av et børsnotert aksjeselskap eller allmennaksjeselskap.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-12-nummer-4">(4) Fastsatt formuesverdi av næringseiendom etter denne overgangsregel inngår i grunnlaget for beregning av aksjeselskapets eller allmennaksjeselskapets skattemessige formuesverdi (dets samlede nettoformue) per 1. januar 2009, jf. skatteloven § 4-12 annet og fjerde ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-12-nummer-5">(5) Formuesverdien av næringseiendom etter denne overgangsregel fastsettes av det skattekontoret som ligner aksjeselskapet eller allmennaksjeselskapet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-12-nummer-6">(6) Departementet kan gi forskrift om fastsetting av verdien av næringseiendom etter de foregående ledd.</article></section></main></body></html>