<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2008-03-04-214</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2008-03-04-214</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2008 hefte 3 s 480</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2008-03-05, 2008-08-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2006-06-23-724</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1998-07-17-61</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2008-03-07 14:35</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2008-03-13 (ikrafttr. kap 14. rettet til 01.08.2008)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2008-0203</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift til opplæringslova</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Heimel:</strong> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 4. mars 2008 med heimel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2008-03-04-214</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 2-1. Skolebasert vurdering</li><li>§ 4-40. Fag- og sveineprøve og kompetanseprøve</li><li>§ 4-43. Fag- og sveinebrev</li><li>§ 4-46. Fag- og sveineprøve</li><li>§ 4-47. Kompetanseprøve for lærekandidatar</li><li>§ 4-48. Oppmelding til fag- og sveineprøve og kompetanseprøve</li><li>§ 4-49. Krav om bestått i fag for å framstille seg til fag- og sveineprøve for lærlingar og elevar</li><li>§ 4-49a. Eksamen i læretida for særskilde lærefag</li><li>§ 4-49b. Vurdering for lærlingar som har lærekontrakt som omfattar opplæring i programfag som er fastsette i fag- og timefordelinga for Vg1, Vg2 og eventuelt Vg3 i skole</li><li>§ 4-50. Særlege føresegner om fag- og sveineprøve for praksiskandidatar</li><li>§ 4-51. Prøvenemnd for fag- og sveineprøve</li><li>§ 4-52. Innhald i og omfang av fag- og sveineprøva</li><li>§ 4-53. Gjennomføring av fag- og sveineprøva</li><li>§ 4-54. Vurdering av fag- og sveineprøva</li><li>§ 4-55. Utarbeiding, innhald og vurdering av kompetanseprøva</li><li>§ 4-56. Oppbevaring av prøvearbeid for fag- og sveineprøva</li><li>§ 4-57. Ny fag- og sveineprøve og kompetanseprøve</li><li>§ 4-58. Utsett fag- og sveineprøve og kompetanseprøve</li><li>§ 4-59. Særleg tilrettelegging av fag- og sveineprøva og kompetanseprøva</li><li>§ 4-60. Reaksjonsmåtar ved fusk</li><li>§ 4-61. Bortvising frå fag- og sveineprøva og kompetanseprøva</li><li>§ 4-62. Fag- og sveinebrev</li><li>§ 4-63. Vitnemål og kompetansebevis</li><li>§ 5-14. Klage på bedømminga av fag- og sveineprøve og kompetanseprøve i vidaregåande opplæring</li><li>§ 6-40. Organisering for lærlingar og lærekandidatar</li><li>§ 11-1. Godkjenning av lærebedrift</li><li>§ 11-2. Opplæringskontor og opplæringsring</li><li>§ 11-3. Rapportering frå lærebedrifta</li><li>§ 11-4. Fylkeskommunalt tilskott til lærebedrift</li><li>§ 11-5. Tap av godkjenning</li><li>§ 11-6. Innhaldet i og forma på kontraktane</li><li>§ 11-7. Unntak frå opplæringsordninga for den enkelte lærlingen eller lærekandidaten</li><li>§ 11-8. Generelt om godskriving</li><li>§ 11-9. Fellesfag</li><li>§ 11-15. Dispensasjon frå godskrivingsreglane</li><li>§ 14-2. Krav for tilsetjing i grunnskolen</li><li>§ 14-8. Tidlegare godkjend utdanning og overgangsordningar</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-03-04-214" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-03-04-214/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova blir det gjort følgjande endringar:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Skolebasert vurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Skolen skal jamleg vurdere i kva grad organiseringa, tilrettelegginga og gjennomføringa av opplæringa medverkar til å nå dei måla som er fastsette i Læreplanverket for Kunnskapsløftet. Skoleeigaren har ansvar for å sjå til at vurderinga blir gjennomført etter føresetnadene.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-3 bokstav g skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Eksamen er den prøva som blir organisert etter reglane i dette kapitlet, og som blir halden ved avslutninga av fag. Omgrepet omfattar ikkje fag- og sveineprøva og kompetanseprøva, men omfattar den eksamen som i einskilde lærefag kan bli gitt før fag- eller sveineprøva, og den eksamen som praksiskandidatar må bestå før dei melder seg til fag- eller sveineprøva.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-40 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-40" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-40</span>. <span class="legalArticleTitle">Fag- og sveineprøve og kompetanseprøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">For vaksne gjeld reglane for fag- og sveineprøve og kompetanseprøve i § 4-46 til § 4-63.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-43 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-43" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-43</span>. <span class="legalArticleTitle">Fag- og sveinebrev</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">For å få utferda fag- eller sveinebrev må fag- eller sveineprøva vere bestått.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">For fag som er fastsette i fag- og timefordelinga for Vg1, Vg2 og eventuelt Vg3 i skole, er godkjent realkompetanse likeverdig med bestått.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-46 til § 4-49 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-46" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-46</span>. <span class="legalArticleTitle">Fag- og sveineprøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Fylkeskommunen har ansvaret for at fag- og sveineprøva blir gjennomført i samsvar med reglane i dette kapitlet og med læreplanen i faget. Fylkeskommunen har ansvaret for at prøvekandidatane er kjende med føresegnene som regulerer prøva.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Fag- og sveineprøva skal som hovudregel gjennomførast ved slutten av opplæringstida og skal normalt vere avslutta seinast innan to månader frå dette tidspunktet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Prøva skal normalt gjennomførast i den bedrifta lærlingen har hatt hovuddelen av opplæringa. Dersom prøva blir gjennomført i lærebedrifta, skal prøva tilpassast verksemda i bedrifta. Fylkeskommunen kan i særskilde tilfelle, etter å ha innhenta råd frå prøvenemnda, bestemme at prøva skal haldast ein annan stad.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-47" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-47</span>. <span class="legalArticleTitle">Kompetanseprøve for lærekandidatar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Fylkeskommunen har ansvaret for at kompetanseprøva blir gjennomført i samsvar med reglane i dette kapitlet og med dei opplæringsmåla som er fastsette for kandidaten, jf. § 6-37 eller opplæringslova § 5-5. Fylkeskommunen har ansvaret for at prøvekandidatane er kjende med føresegnene som regulerer prøva.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Kompetanseprøva skal som hovudregel gjennomførast ved slutten av opplæringstida og skal normalt vere avslutta seinast innan to månader frå dette tidspunktet.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-48" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-48</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppmelding til fag- og sveineprøve og kompetanseprøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Lærebedrifta eller skolen melder lærlingen eller eleven opp til fag- eller sveineprøva. Lærebedrifta melder lærekandidaten opp til kompetanseprøva. Oppmeldinga skal sendast til fylkeskommunen i det fylket der lærekontrakten eller opplæringskontrakten er registrert. For elevar skal oppmeldinga sendast til fylkeskommunen der skolen ligg. Om oppmelding av praksiskandidatar sjå § 4-50.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-49" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-49</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav om bestått i fag for å framstille seg til fag- og sveineprøve for lærlingar og elevar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Før fag- eller sveineprøva kan gjennomførast, skal lærlingen eller eleven som hovudregel ha bestått dei faga som er fastsette i fag- og timefordelinga for Vg1, Vg2 og eventuelt Vg3 i skole for vedkommande yrkesfaglege utdanningsprogram. Det same gjeld for eksamen etter § 4-49a i særskilde fag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Lærlingar og elevar som har følgt opplæringa, men ikkje har bestått i inntil to av fellesfaga, kan likevel få framstille seg til fag- eller sveineprøva. Desse lærlingane og elevane må bestå faga innan to år etter at fag- eller sveineprøva er halden for at fag- eller sveinebrev kan utferdast. Sjå likevel unntak frå dette i § 4-62.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nye § 4-49a og § 4-49b skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-49a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-49a</span>. <span class="legalArticleTitle">Eksamen i læretida for særskilde lærefag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Det kan i læreplanen for det einskilde lærefaget fastsetjast at eleven eller lærlingen skal gå opp til ein eigen eksamen før fag- eller sveineprøva. Eksamen blir halden i regi av fylkeskommunen. Eksamen skal sensurerast lokalt.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-49b" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-49b</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurdering for lærlingar som har lærekontrakt som omfattar opplæring i programfag som er fastsette i fag- og timefordelinga for Vg1, Vg2 og eventuelt Vg3 i skole</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Når det i ei lærekontrakt inngår opplæring i programfag som er fastsette i fag- og timefordelinga for Vg1, Vg2 og eventuelt Vg3 i skole, skal lærlingen gå opp til ein eksamen etter nærmare føresegner frå Utdanningsdirektoratet. Eksamen skal syne i kva grad lærlingen har nådd mål som er fastsette i programfaga for Vg1, Vg2 og eventuelt Vg3 i skole.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-2">Lærebedrifta melder lærlingen opp til eksamen. Oppmeldinga skal sendast til fylkeskommunen i det fylket der lærekontrakten er registrert.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-50 til § 4-63 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-50" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-50</span>. <span class="legalArticleTitle">Særlege føresegner om fag- og sveineprøve for praksiskandidatar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Praksiskandidatar, jf. opplæringslova § 3-5, må sjølve melde seg til fag- og sveineprøve. Meldinga går til fylkeskommunen der vedkommande kandidat bur innan fristar som fylkeskommunen fastset. Innhald i og omfang av fag- og sveineprøva er fastsett i § 4-52.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2">Før praksiskandidatar melder seg til fag- eller sveineprøve, skal dei ha bestått ein eigen eksamen etter nærmare føresegner frå Utdanningsdirektoratet. Eksamen skal prøve i kva grad den einskilte praksiskandidat har nådd mål som er fastsette i læreplanane for Vg1, Vg2 og eventuelt Vg3 i skole som lærefaget byggjer på, og som er relevante for lærefaget. Eksamen blir halden i regi av fylkeskommunen. Eksamen skal sensurerast lokalt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3">I fag som har eksamen etter § 4-49a skal denne prøva vere bestått før ein praksiskandidat melder seg til fag- eller sveineprøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-4">Dersom prøvenemnda ber om det, kan praksiskandidaten kome med forslag til kvar fag- eller sveineprøva kan haldast, og korleis prøva kan gjennomførast.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-5">Dersom praksiskandidaten ikkje består fag- eller sveineprøva, kan ny prøve tidlegast haldast etter seks månader.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-6">Praksiskandidatar skal betale prøveavgift i samsvar med dei satsane som Stortinget har vedteke.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-51" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-51</span>. <span class="legalArticleTitle">Prøvenemnd for fag- og sveineprøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Prøvenemnda for fag- eller sveineprøva blir oppnemnd og administrert av fylkeskommunen, jf. opplæringslova § 4-8. Ho skal ha minst to medlemmer som har formell fagleg kompetanse innanfor fagområdet, og så langt det er mogleg, ha oppdatert arbeidslivserfaring i faget. Fylkeskommunen skal ved oppnemninga òg ta omsyn til at det vert tilfredsstillande vurderingskompetanse i prøvenemnda.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-2">Fylkeskommunen skal hente inn forslag til medlemmer i prøvenemnda frå partane i arbeidslivet. Fylkeskommunen kan om nødvendig hente inn forslag også frå andre.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3">Medlemmene må normalt vere eksterne i forhold til lærebedrifta eller skolen der kandidaten har fått opplæring.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-52" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-52</span>. <span class="legalArticleTitle">Innhald i og omfang av fag- og sveineprøva</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1">Prøvenemnda har ansvaret for utforminga av fag- og sveineprøva. Lærebedrifta, eventuelt skolen som alternativ til opplæring i bedrift, kan kome med forslag til arbeidsoppgåver.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2">Fag- og sveineprøva skal prøve kandidaten sin kompetanse i faget slik han er beskriven i læreplanen for opplæring i bedrift i lærefaget. Alle kompetansemåla i læreplanen for faget skal kunne prøvast. Arbeidsoppgåvene i prøva skal reflektere krava til fagleg kompetanse. Prøvenemnda har ansvar for at kandidaten sin kompetanse i faget vert prøvd på forsvarleg måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3">Oppgåva skal klart definere innhaldet i det ein forventar av kandidaten sitt arbeid. Innanfor ramma av kompetansemåla i læreplanen skal oppgåva prøve kandidaten i:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3-punkt-1-ledd-1">Planlegging av arbeidet og grunngjeving for valde løysingar</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3-punkt-2-ledd-1">Gjennomføring av eit fagleg arbeid</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3-punkt-3-ledd-1">Vurdering av eige prøvearbeid</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3-punkt-4-ledd-1">Dokumentasjon av eige prøvearbeid.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-4">Omfanget av prøva skal vere klart definert og innanfor den tidsramma som er fastsett i læreplanen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-5">Prøvenemnda kan i ein oppsummerande samtale til slutt stille spørsmål til fagleg avklaring.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-6">Oppgåva må utformast slik at ho gir kandidaten reell moglegheit til å utføre eit kvalitetsmessig godt arbeid innanfor fastsett tidsramme. Dei hjelpemidla kandidaten har brukt i læretida, skal kunne nyttast under prøva. Det skal gå tydeleg fram korleis dei ulike delane av prøva skal leverast.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-7">I tillegg til oppgåva, skal prøvenemnda samstundes utarbeide eit grunnlag for vurdering av kandidaten sitt arbeid med fag- eller sveineprøva. Hovudpunkta i grunnlaget skal gjerast klare for kandidaten.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-53" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-53</span>. <span class="legalArticleTitle">Gjennomføring av fag- og sveineprøva</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1">Prøvenemnda skal vere på prøvestaden ved prøvestart og prøveslutt, og skal utføre nødvendig inspeksjon og vurdering av kandidaten sitt arbeid under prøveperioden og ved prøveslutt. Fylkeskommunen er ansvarleg for at det blir ført tilsyn under heile prøva. Prøvenemnda kan ikkje delegere ansvaret for å vurdere kandidaten til tilsynspersonar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-2">Ved prøvestart skal prøvenemnda levere oppgåva til kandidaten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-3">Prøvenemnda skal føre protokoll der dei ulike sidene ved prøvegjennomføringa blir dokumenterte. Prøveprotokollen skal vere så utfyllande at han kan gi eit godt bilete av sjølve prøvegjennomføringa i ei eventuell klagebehandling.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-54" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-54</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurdering av fag- og sveineprøva</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Prøvenemnda skal vurdere kandidaten sin kompetanse slik han er dokumentert gjennom fag- eller sveineprøva og fastsetje karakter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-2">Karakteren skal gi uttrykk for i kva grad kandidaten har nådd måla i læreplanen for faget som kandidaten er prøvd i.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3">Ved vurderinga skal det brukast ein tredelt skala som har dette innhaldet relatert til kompetansemåla i læreplanen for faget:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-1-ledd-1">Bestått mykje godt: Mykje tilfredsstillande måloppnåing i faget</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-2-ledd-1">Bestått: Tilfredsstillande og middels måloppnåing i faget</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3-punkt-3-ledd-1">Ikkje bestått: Mykje svak eller inga måloppnåing i faget.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-4">Fylkeskommunen fastset ved oppnemninga kven av medlemmene av prøvenemnda som skal avgjere karakteren, dersom det er usemje når stemmetalet er likt.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-55" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-55</span>. <span class="legalArticleTitle">Utarbeiding, innhald og vurdering av kompetanseprøva</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-1">Fylkeskommunen har ansvaret for at kompetanseprøver blir utarbeidde og vurderte. Lærekandidatane skal prøvast i forhold til dei måla som er fastsette for kandidaten, jf. § 6-37 eller opplæringslova § 5-5. Innanfor dei rammene som opplæringsmåla set, skal prøva utarbeidast og gjennomførast etter same prinsipp som for fag- og sveineprøver, jf. § 4-52 og § 4-53.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2">Karakteren skal gi uttrykk for i kva grad kandidaten har nådd måla som er fastsette for kandidaten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-3">Ved vurderinga skal den tredelte skalaen som er fastsett i § 4-54 brukast.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-4">Fylkeskommunen er ansvarleg for at det blir ført protokoll der dei ulike sidene ved prøvegjennomføringa blir dokumenterte. Prøveprotokollen skal vere så utfyllande at han kan gi eit godt bilete av sjølve prøvegjennomføringa i ei eventuell klagebehandling.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-56" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-56</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppbevaring av prøvearbeid for fag- og sveineprøva</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-1">Er fag- eller sveineprøva ikkje bestått, skal prøvenemnda i samråd med fylkeskommunen syte for oppbevaring av prøvearbeidet. Prøvearbeidet skal så langt råd er takast vare på slik kandidaten leverte det frå seg. Dersom prøvearbeidet ikkje kan takast vare på, skal det sikrast med fotografi eller ei nøyaktig beskriving med tanke på framlegging i ei eventuell klagebehandling.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-57" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-57</span>. <span class="legalArticleTitle">Ny fag- og sveineprøve og kompetanseprøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-1">Dersom fag- eller sveineprøva eller kompetanseprøva ikkje er bestått, kan lærlingen, eleven eller lærekandidaten ta ny prøve. Læretida kan eventuelt bli forlengd ved frivillig avtale mellom lærebedrifta og lærlingen eller lærekandidaten. Fylkeskommunen har ansvaret for gjennomføringa av ny fag- eller sveineprøve eller kompetanseprøve. Fylkeskommunen kan i særskilde tilfelle oppheve plikta etter denne føresegna. Fylkeskommunen dekkjer utgiftene som lærebedrifta har med å gjennomføre prøva.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-2">Dersom ein praksiskandidat ikkje består fag- eller sveineprøva, kan han eller ho ta ny prøve tidlegast etter seks månader. Praksiskandidatar må sjølve melde seg til ny fag- eller sveineprøve og betale ny prøveavgift.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-58" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-58</span>. <span class="legalArticleTitle">Utsett fag- og sveineprøve og kompetanseprøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1">Ein lærling, elev, praksiskandidat eller lærekandidat som har dokumentert gyldig forfall ved fag- eller sveineprøva eller kompetanseprøva, har rett til å framstille seg til utsett prøve. Utsett prøve skal haldast så snart det er praktisk mogleg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2">Forfall til prøva blir rekna som gyldig når han eller ho det gjeld, er hindra frå å stille til prøva, når hindringa er uføreseieleg og lærlingen, eleven, praksiskandidaten eller lærekandidaten elles ikkje kan lastast for hindringa.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-3">Praksiskandidatar må sjølve melde seg til utsett fag- eller sveineprøve og betale ny prøveavgift.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-59" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-59</span>. <span class="legalArticleTitle">Særleg tilrettelegging av fag- og sveineprøva og kompetanseprøva</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1">Når ein lærling, elev, praksiskandidat eller lærekandidat har særleg behov for det, skal fylkeskommunen kunne samtykkje i at gjennomføringa av fag- eller sveineprøva eller kompetanseprøva blir særskild tilrettelagd. Ved tilrettelegginga legg ein føresegnene i § 4-24 til grunn.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-60" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-60</span>. <span class="legalArticleTitle">Reaksjonsmåtar ved fusk</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-1">Fag- og sveineprøve og kompetanseprøve kan annullerast dersom kandidaten har fuska eller forsøkt å fuske ved prøva.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-2">Spørsmålet om annullering av fag- eller sveineprøva skal avgjerast av prøvenemnda. Fylkeskommunen avgjer kven som kan annullere kompetanseprøva. Annullering inneber her at prøva skal vurderast til ikkje bestått.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-61" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-61</span>. <span class="legalArticleTitle">Bortvising frå fag- og sveineprøva og kompetanseprøva</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1">Den som er oppe til fag- eller sveineprøva eller kompetanseprøva, og som gjer gjennomføringa av prøva vanskeleg ved åtferd som forstyrrar andre kandidatar, kan etter å ha vorte åtvara visast bort. Leiaren av prøvenemnda avgjer spørsmålet om bortvising frå fag- og sveineprøva. Fylkeskommunen avgjer kven som kan bortvise frå kompetanseprøva.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-62" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-62</span>. <span class="legalArticleTitle">Fag- og sveinebrev</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-1">Fag- eller sveinebrev blir utferda som dokumentasjon for bestått fag- eller sveineprøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-2">Før fag- eller sveinebrev kan utferdast, må normalt alle relevante fag og eksamenar vere bestått.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3">I særskilde tilfelle kan fag- eller sveinebrev likevel utferdast til lærlingar og elevar sjølv om dei ikkje har bestått i inntil to av fellesfaga, jf. § 4-49 andre ledd. Samtykke til slikt unntak kan bli gitt når:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3-punkt-1-ledd-1">lærlingen eller eleven har vore friteken for vurdering med karakter i faget eller faga i grunnskolen</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3-punkt-2-ledd-1">lærlingen eller eleven har vore friteken for vurdering med karakter i faget eller faga i den vidaregåande skolen, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3-punkt-3-ledd-1">lærlingen eller eleven har spesifikke lærevanskar, t.d. store lese- og skrivevanskar eller store matematikkvanskar.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-4">Slike vanskar kan også vurderast etter at standpunktkarakteren er sett eller eksamen eller fagprøva er gjennomført. Før søknader om unntak kan behandlast, skal det liggje føre dokumentasjon som viser at vilkåra er oppfylte. Før søknader om unntak etter punkt c) kan bli behandla, skal det liggje føre ei sakkunnig vurdering frå den pedagogisk-psykologiske tenesta. Fylkeskommunen avgjer søknader om unntak i samsvar med vilkåra ovanfor. Vedtak kan tidlegast gjerast i samband med overgangen til læreforhold. Det kan ikkje bli gitt førehandstilsegn om unntak etter denne paragrafen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-5">Praksiskandidatar er fritekne frå kravet til fellesfag for å få utferda fag- eller sveinebrev.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-6">I dei lærefaga der det er knytt offentleg nasjonal eller internasjonal sertifisering til eit utferda fag- eller sveinebrev, kan ein ikkje gi fritak i strid med slike sertifiseringsføresegner. Dette gjeld både elevar, lærlingar og praksiskandidatar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-7">Fylkeskommunen skal gjere bedriftene merksam på dei høve til unntak og fritak som en nemnde ovanfor når det blir teikna kontrakt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-8">Fylkeskommunen er ansvarleg for utferding av fag- eller sveinebrev.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-63" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-63</span>. <span class="legalArticleTitle">Vitnemål og kompetansebevis</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-1">Det skal også utferdast vitnemål som dokumentasjon for bestått fagopplæring, jf. § 4-31. Vitnemålet kjem i tillegg til fag- eller sveinebrev.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-2">Kompetansebevis blir utferda som dokumentasjon for vidaregåande opplæring når vilkåra for å få fag- eller sveinebrev eller vitnemål ikkje er oppfylte. Krava til kva kompetansebeviset skal vise står i § 4-33.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-3">Kven som er ansvarleg for å utferde vitnemål og kompetansebevis står i § 4-31 og § 4-33.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-64, § 4-65 og § 4-66 skal opphevast.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-4 andre ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Klage som gjeld fag- og sveineprøve og kompetanseprøve, skal sendast til fylkeskommunen der prøva er halden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-14 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-14" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-14</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage på bedømminga av fag- og sveineprøve og kompetanseprøve i vidaregåande opplæring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-1">Klage på den faglege vurderinga av prøvearbeidet til ikkje bestått skal sendast til fylkeskommunen i det fylket der prøva er gjennomført, jf. § 5-4 andre ledd tredje punktum. Fylkeskommunen skal innhente uttale frå dei som har gjeve den opphavlege bedømminga, jf. § 4-54 og § 4-55, før saka vert sendt til klageinstansen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-2">Klageinstans for klage på bedømming av fag- og sveineprøver er klagenemnda som er oppnemnd i samsvar med opplæringslova § 12-6. Klageinstans for klage på bedømming av kompetanseprøver er den fylkeskommunen gir mynde.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-3">Medlemmene i klagenemnda må ikkje ha vore med i førstegongsbedømminga og bør ikkje vere frå den bedrifta eller skolen som klagaren kjem frå.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-4">Klagenemnda kan gjere om resultatet frå ikkje bestått til bestått, avvise klaga eller oppheve den opphavlege avgjerda og vise til ny prøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-5">Klage som er grunngitt med formelle feil eller andre ikkje-faglege forhold, skal behandlast av fylkestinget eller den fylkestinget gir mynde.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-6">Dersom det er gjort formelle feil som kan ha hatt avgjerande verknad for prøveresultatet, skal den opphavlege avgjerda opphevast. Prøva skal da reknast for ikkje gjennomført, og klagaren har høve til å gjennomføre ny prøve så snart som mogleg.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-37, § 6-38 og § 6-39 og noverande overskrift framanfor desse paragrafane skal opphevast.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskrifta framanfor § 6-40 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Inntak til opplæring for lærlingar og lærekandidatar</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-40 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-40" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-40</span>. <span class="legalArticleTitle">Organisering for lærlingar og lærekandidatar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1">Fylkeskommunen kan godkjenne lærekontraktar og opplæringskontraktar som inneheld unntak frå den opplæringsordninga som er fastsett i Læreplanverket for Kunnskapsløftet for faget, jf. opplæringslova § 3-3 fjerde ledd. Unntaket kan vere at lærebedrifta tek ansvar for ein større del av opplæringa enn det som følgjer av Læreplanverket for Kunnskapsløftet for faget, eller at opplæringa i skole og bedrift skjer i ei anna rekkjefølgje enn det som følgjer av Læreplanverket for Kunnskapsløftet. Det skal gå fram av lærekontrakten og opplæringskontrakten kva opplæringsansvar bedrifta har for lærlingen eller lærekandidaten. Det skal vere samsvar mellom opplæringsansvaret og den tida bedrifta har ansvar for lærlingen eller lærekandidaten. Dersom opplæringa i skole og bedrift skal skje i ei anna rekkjefølgje enn det som følgjer av Læreplanverket for Kunnskapsløftet for faget, skal organiseringa gå klart fram av kontrakten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-2">Vaksne lærlingar eller lærekandidatar som inngår lærekontrakt eller opplæringskontrakt som fastset ei anna opplæringsordning enn den som følgjer av Læreplanverket for Kunnskapsløftet for faget, skal normalt få den delen av opplæringa som ikkje skjer i bedrift, som opplæring organisert for vaksne.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskrifta mellom kapitteloverskrifta og § 11-1 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Lærebedrifta</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-1 til § 11-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Godkjenning av lærebedrift</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1">Kvar enkelt bedrift som driv opplæring av lærlingar og/eller lærekandidatar må vere godkjend av fylkeskommunen, jf. opplæringslova § 4-3 første og andre ledd. Fylkeskommunen der lærebedrifta er lokalisert, gir godkjenning for kvart enkelt fag lærebedrifta skal kunne ha lærling eller lærekandidat i. Har bedrifta lokale i fleire fylkeskommunar, avgjer lokaliseringa til den aktuelle avdelinga av lærebedrifta kva for ein fylkeskommune som kan godkjenne denne.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Opplæringskontor og opplæringsring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-1">Eit opplæringskontor er eit organ for bedrifter som samarbeider om opplæring for lærlingar og/eller lærekandidatar. Lærekontrakt eller opplæringskontrakt blir da teikna mellom lærlingen eller lærekandidaten og opplæringskontoret.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-2">Ein opplæringsring består av to eller fleire bedrifter som samarbeider om opplæring av lærlingar og/eller lærekandidatar. Lærekontrakt eller opplæringskontrakt blir da teikna mellom lærlingen eller lærekandidaten og den bedrifta som skal ha hovudansvaret for opplæringa.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Rapportering frå lærebedrifta</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-1">Lærebedrifta pliktar å gi den informasjon som fylkeskommunen krev for å kunne vurdere om godkjenning skal givast eller vidareførast, og for å kunne fastsetje og utbetale tilskott.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2">Lærebedrifta skal medverke til å etablere administrative system og å innhente statistiske og andre opplysningar som trengst for å vurdere tilstanden og utviklinga innanfor opplæringa.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Fylkeskommunalt tilskott til lærebedrift</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-ledd-1">Fylkeskommunen der lærlingen eller lærekandidaten er busett, skal betale tilskott for opplæring til lærebedrift, opplæringsring og opplæringskontor etter retningslinjer og satsar fastsette av departementet. Betalingsplikta gjeld godkjend lærekontrakt for lærlingar og opplæringskontrakt for lærekandidatar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-ledd-2">Fylkeskommunen der lærebedrifta er lokalisert, kan krevje refusjon av utgifter som er direkte relaterte til lærlingen eller lærekandidaten frå fylkeskommunen der lærlingen eller lærekandidaten er busett.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-ledd-3">Dersom ein lærling eller lærekandidat skifter lærebedrift, skal den fylkeskommunen som utbetaler tilskott, gjere vedtak om fordelinga av dei forskjellige tilskotta mellom lærebedriftene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-ledd-4">Har fylkeskommunen gitt lærlingen eller lærekandidaten delar av den opplæringa som etter læreplanen skal givast i læretida, skal lærebedrifta ikkje ha basistilskott for denne delen av opplæringa.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Tap av godkjenning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1">Fylkeskommunen kan dra godkjenninga som lærebedrift attende dersom lærebedrifta ikkje lenger oppfyller krava i opplæringslova eller denne forskrifta. Lærebedrifta må ha ny godkjenning dersom det er gått meir enn to år frå siste avslutta lærekontrakt eller opplæringskontrakt.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Noverande overskrift framanfor § 11-7 skal flyttast til framanfor § 11-6 og skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">Lærekontrakt og opplæringskontrakt</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-31"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Innhaldet i og forma på kontraktane</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-31-ledd-1">Ved teikning av lærekontrakt og opplæringskontrakt skal det nyttast skjema fastsett av departementet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift framanfor § 11-7 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">Unntak frå opplæringsordninga</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-7 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-32"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Unntak frå opplæringsordninga for den enkelte lærlingen eller lærekandidaten</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-32-ledd-1">Fylkeskommunen kan samtykkje i at det blir fastsett unntak frå dei vanlege kontraktsvilkåra for personar som har avgrensa arbeidsevne på grunn av fysiske og/eller psykiske funksjonshemmingar. For lærlingar kan det ikkje fastsetjast unntak frå reglane i Læreplanverket for Kunnskapsløftet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-32-ledd-2">Lærlingar eller lærekandidatar som har teikna lærekontrakt eller opplæringskontrakt etter reglane i første ledd eller etter opplæringslova § 3-3 fjerde ledd, kan få godskrive eventuell tidlegare skole eller praksis etter § 11-8 flg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-32-ledd-3">Lærekontrakt med full opplæring i bedrift kan ikkje godkjennast for ein som fyller kravet til praksis for å framstille seg til prøve med heimel i opplæringslova § 3-5.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskrifta framanfor noverande § 11-8 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5">Godskriving av tidlegare gjennomgått opplæring og praksis</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-8 og § 11-9 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelt om godskriving</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33-ledd-1">§ 11-9 til § 11-15 gir reglar om kva som kan godskrivast som gjennomgått opplæring eller praksistid<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33-ledd-1-punkt-1-ledd-1">for praksiskandidatar, jf. opplæringslova § 3-5, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ved godkjenning av lærekontrakt eller opplæringskontrakt med unntak frå opplæringsordninga i faget, jf. opplæringslova § 3-3 fjerde ledd.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33-ledd-2">Fylkeskommunen vurderer den framlagde dokumentasjonen og gjer vedtak i samsvar med § 11-9 flg.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-34"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Fellesfag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-34-ledd-1">Praksiskandidatar er fritekne i fellesfaga for å få utferda fag- eller sveinebrev, jf. § 4-62 femte ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Noverande § 11-15 til § 11-19 blir § 11-10 til § 11-14.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-15 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-15" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-15</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon frå godskrivingsreglane</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-1">I særlege tilfeller og ved særlege fagkombinasjonar der godskrivingsreglane ut frå ei fagleg vurdering vil gi eit urimeleg resultat, kan fylkeskommunen fråvike frå forskrifta § 11-10 til § 11-14.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Noverande § 11-16 til § 11-20 skal opphevast.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav for tilsetjing i grunnskolen</span></span><p class="leddfortsettelse">a) Tilsetjing i undervisningsstilling på barnetrinnet i grunnskolen</p><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-1">1) Den som skal tilsetjast i undervisningsstilling på 1.- 4. årstrinn, må fylle eitt av desse krava:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Førskolelærarutdanning, jf. nasjonal rammeplan, og minst 60 studiepoeng vidareutdanning innretta på undervisning på barnetrinnet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Førskolelærarutdanning, jf. nasjonal rammeplan, med spesialpedagogisk utdanning tilsvarande minst 60 studiepoeng, dersom hovudoppgåva er spesialundervisning eller behova til elevane gjer slik utdanning ønskeleg</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Allmennlærarutdanning, jf. nasjonal rammeplan</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-1-punkt-4-ledd-1">Faglærarutdanning i praktiske og/eller estetiske fag, jf. nasjonale rammeplanar, eller tilsvarande kompetanse i desse faga. Tilsetjing kan skje for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-1-punkt-5-ledd-1">3-årig faglærarutdanning for tospråklege, jf. godkjent plan. Tilsetjing kan skje for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2">2) Den som skal tilsetjast i undervisningsstilling på 5.- 7. årstrinn, må fylle eitt av desse krava:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Allmennlærarutdanning, jf. nasjonal rammeplan</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Faglærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Yrkesfaglærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Universitets- og/eller høgskoleutdanning som samla utgjer minst 240 studiepoeng, inklusive pedagogisk utdanning etter § 14-1, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-punkt-5-ledd-1">Førskolelærarutdanning, jf. nasjonal rammeplan, med spesialpedagogisk utdanning tilsvarende minst 60 studiepoeng, dersom hovudoppgåva er spesialundervisning eller behova til elevane gjer slik utdanning ønskeleg.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-punkt-6-ledd-1">3-årig faglærarutdanning for tospråklege, jf. godkjent plan. Tilsetjing kan skje for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">b) Tilsetjing i undervisningsstilling på ungdomstrinnet i grunnskolen</p><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-ledd-1">Den som skal tilsetjast i undervisningsstilling på <i>8.- 10. årstrinn</i>, må fylle eitt av desse krava:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Allmennlærarutdanning, jf. nasjonal rammeplan. Ved tilsetjing for undervisning i faga norsk, matematikk eller engelsk må vedkommande ha minst 60 studiepoeng relevant utdanning for tilsetjingsfaget</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Faglærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Yrkesfaglærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Universitets- og/eller høgskoleutdanning som samla utgjer minst 240 studiepoeng, inklusive pedagogisk utdanning etter § 14-1, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning. Ved tilsetjing for undervisning i faga norsk, matematikk eller engelsk må vedkommande likevel ha minst 60 studiepoeng relevant utdanning for faget</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Førskolelærarutdanning, jf. nasjonal rammeplan, med spesialpedagogisk utdanning tilsvarande minst 60 studiepoeng, dersom hovudoppgåva er spesialundervisning eller behova til elevane gjer slik utdanning ønskeleg</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-nummer-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">3-årig faglærarutdanning for tospråklege, jf. godkjent plan. Tilsetjing kan skje for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning.</article></article></li></ul></article></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-3 første ledd første kolon skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Den som skal tilsetjast i undervisningsstilling i studieførebuande fag i den vidaregåande skolen, må fylle eitt av desse krava:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-37"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Tidlegare godkjend utdanning og overgangsordningar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-37-ledd-1">Alle som har utdanning som lærar etter tidlegare reglar, eller som har fått dispensasjon frå tidlegare lærarutdanningskrav, vil framleis ha gyldig kompetanse for å bli tilsett i undervisningsstilling.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-37-ledd-2">Studentar som har starta førskolelærarutdanning seinast hausten 2007 vil ved fullføring av si førskulelærarutdanning ha gyldig kompetanse for å bli tilsett på 1. årstrinn i grunnskolen utan å ha slik vidareutdanning som er krevd i § 14-2, a).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-37-ledd-3">Studentar som har starta allmennlærarutdanning seinast hausten 2006 vil ved fullføring av si allmennlærarutdanning ha gyldig kompetanse for å bli tilsett i faga norsk, matematikk eller engelsk på ungdomstrinnet utan å ha minst 60 studiepoeng relevant utdanning i tilsetjingsfaget, jf. § 14-2, b).</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 24-7 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Siste sentralt gitte teoriprøve for praksiskandidatar med læreplanar for Reform 94 skal vere våren 2009.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-03-04-214/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringane i kap. 2, 4, 5, 6, 11 og 24 trer i kraft 5. mars 2008. Endringane i kap. 14 trer i kraft 1. august 2008.</article></section></main></body></html>