<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2008-06-17-819</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2008-06-17-819</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Fiskeridepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2008 hefte 8 s 1303</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2008-08-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1991-07-04-509</li><li>forskrift/1995-01-01-99</li><li>forskrift/1997-02-28-199</li><li>forskrift/2003-10-14-1239</li><li>forskrift/1990-02-05-144</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§3</li><li>lov/2003-12-19-124/§6</li><li>lov/2003-12-19-124/§12</li><li>lov/2003-12-19-124/§13</li><li>lov/2003-12-19-124/§15</li><li>lov/2003-12-19-124/§19</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2008-07-25 12:05</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2008-0693</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om smittsomme sykdommer, akvatiske dyr</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Fiskeri- og kystdepartementet 17. juni 2008 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 3, § 6, § 12, § 13, § 15 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kap. I (vedtak 2004/453/EF) og (direktiv 2006/88/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2008-06-17-819</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr<ul class="tocSubUl"><li>Første del. Innledende bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel 1. Formål, virkeområde og definisjoner<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Formål</li><li>§ 2. Stedlig virkeområde</li><li>§ 3. Saklig virkeområde</li><li>§ 4. Personelt virkeområde</li><li>§ 5. Definisjoner</li></ul></li><li>Kapittel 2. Listeføring av sykdommer<ul class="tocSubUl"><li>§ 6. Listeførte sykdommer hos akvatiske dyr</li><li>§ 7. Tiltak mot nye sykdommer</li></ul></li><li>Kapittel 3. Kategorisering av helsestatus for sykdommer på liste 2<ul class="tocSubUl"><li>§ 8. Kategorier av helsestatus for ulike områder i forhold til sykdommer på liste 2</li><li>§ 9. Vilkår for å bli erklært sykdomsfri for sykdommer på liste 2</li></ul></li></ul></li><li>Annen del. Dyrehelsemessige vilkår for omsetning, import og transitt<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel 4. Omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr innen EØS<ul class="tocSubUl"><li>§ 10. Omsetning av akvariedyr til anlegg med avløpsbehandling</li><li>§ 11. Generelle vilkår for omsetning av akvakulturdyr til utsett</li><li>§ 12. Særskilte vilkår for omsetning av akvakulturdyr av mottakelige arter for utsett i områder som er erklært sykdomsfri</li><li>§ 13. Særskilte vilkår for omsetning av akvakulturdyr av mottakelige arter for utsett eller avl i områder med tilleggsgarantier</li><li>§ 14. Særskilte vilkår for omsetning av akvakulturdyr av vektorarter for utsett i områder som er erklært sykdomsfri</li><li>§ 15. Vilkår for akvakulturdyr og produkter som omsettes for videre tilvirkning før konsum</li><li>§ 16. Vilkår for akvakulturdyr og produkter som omsettes direkte til konsum</li><li>§ 17. Utsetting av ville akvatiske dyr i områder som er erklært sykdomsfri</li><li>§ 18. Stans i omsetning av akvakulturdyr av mottakelige arter og vektorarter</li><li>§ 19. Omsetning av akvakulturdyr og produkter til områder som er underlagt godkjent overvåkningsprogram – kategori II</li><li>§ 20. Omsetning av akvakulturdyr og produkter til områder med uavklart helsestatus – kategori III</li><li>§ 21. Omsetning av akvakulturdyr og produkter til områder med bekjempelsesprogram – kategori IV</li><li>§ 22. Krav om dyrehelsesertifikat</li><li>§ 23. Krav om melding av forsendelsen i TRACES</li></ul></li><li>Kapittel 5. Import og transitt av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr fra land utenfor EØS (tredjestater)<ul class="tocSubUl"><li>§ 24. Generelle vilkår ved import og transitt av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr</li><li>§ 25. Helsesertifikat</li></ul></li><li>Kapittel 6. Omsetning og import av levende akvatiske dyr til forskningsformål<ul class="tocSubUl"><li>§ 26. Særskilte vilkår ved omsetning og import av levende akvatiske dyr til forskningsformål</li></ul></li></ul></li><li>Tredje del. Regler om kontroll av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel 7. Akvakulturdyr – tiltak ved mistanke om listeført sykdom<ul class="tocSubUl"><li>§ 27. Varsling</li><li>§ 28. Restriksjoner på å ta akvatiske dyr ut eller inn</li><li>§ 29. Restriksjoner på avl og reproduksjon</li></ul></li><li>Kapittel 8. Akvakulturdyr – tiltak ved påvisning av sykdom på liste 1<ul class="tocSubUl"><li>§ 30. Kontrollområde</li><li>§ 31. Slakting</li><li>§ 32. Fjerning og destruksjon</li><li>§ 33. Tillatelse fra Mattilsynet</li><li>§ 34. Brakklegging</li></ul></li><li>Kapittel 9. Akvakulturdyr – tiltak ved påvisning av sykdom på liste 2<ul class="tocSubUl"><li>§ 35. Tiltak ved sykdom på liste 2 i et område med fristatus eller omfattet av et godkjent overvåknings- eller bekjempelsesprogram</li><li>§ 36. Kontrollområde</li><li>§ 37. Slakting</li><li>§ 38. Fjerning og destruksjon</li><li>§ 39. Tillatelse fra Mattilsynet, andre pålegg</li></ul></li><li>Kapittel 10. Akvakulturdyr – tiltak ved påvisning av sykdommer på liste 3<ul class="tocSubUl"><li>§ 40. Kontrollområde</li><li>§ 41. Fjerning, slakting, avliving og destruering</li><li>§ 42. Brakklegging</li></ul></li><li>Kapittel 11. Ville akvatiske dyr – mistanke om listeført sykdom med mer<ul class="tocSubUl"><li>§ 43. Varslingsplikt</li><li>§ 44. Restriksjoner på flytting mv.</li><li>§ 45. Tørking og desinfeksjon av fiskeutstyr, båter og andre gjenstander</li><li>§ 46. Restriksjoner på avl og reproduksjon</li></ul></li><li>Kapittel 12. Ville akvatiske dyr – tiltak ved påvisning av listeført sykdom<ul class="tocSubUl"><li>§ 47. Kontrollområde – ville akvatiske dyr</li><li>§ 48. Behandling eller avliving mv.</li></ul></li><li>Kapittel 13. Avsluttende bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 49. Tilsyn og vedtak</li><li>§ 50. Dispensasjon</li><li>§ 51. Straff</li><li>§ 52. Ikrafttredelse og oppheving eller endring i andre forskrifter</li></ul></li><li>Vedlegg 1. Listeføring av sykdommer<ul class="tocSubUl"><li>Liste 1 – Eksotiske sykdommer</li><li>Liste 2 – Ikke-eksotiske sykdommer</li><li>Liste 3 – Nasjonale sykdommer</li></ul></li><li>Vedlegg 2. Liste over helsestatus for områder i Norge for sykdommer på liste 2</li><li>Vedlegg 3. Vilkår for å erklære akvakulturanlegg, et akvakulturområde for bløtdyr eller en gruppe av akvakulturanlegg eller akvakulturområder for bløtdyr som sykdomsfritt segment etter § 9 første ledd bokstav c.</li><li>Vedlegg 4. Modell for helsesertifikat ved omsetning av levende fisk, rogn og melke, som tilhører arter mottakelige for vårviremi hos karpe, infeksiøs pankreasnekrose, bakteriell nyresyke og Gyrodactylus salaris, til oppdrett eller avl i områder med EU-godkjent fristatus eller kontroll- og utryddingsprogrammer for en eller flere av disse sykdommene</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819" id="dokument"><h1>Forskrift om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr</h1><section class="section" data-name="del1" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_1"><h2>Første del. Innledende bestemmelser</h2><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_1-1"><h3>Kapittel 1. Formål, virkeområde og definisjoner</h3><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§1" data-name="§1" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Formål</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">Formålet med forskriften er å fremme god helse hos akvatiske dyr.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§2" data-name="§2" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Stedlig virkeområde</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">Forskriften gjelder for norsk landterritorium og territorialfarvann, på kontinentalsokkelen og i Norges økonomiske sone.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§3" data-name="§3" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Saklig virkeområde</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1">Forskriften omfatter forebygging, begrensning og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr. Forskriftens tredje del omfatter ikke lakselus.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-ledd-2">Forskriften omfatter dyrehelsemessige vilkår for omsetning, import og transitt av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-ledd-3">Forskriften omfatter akvariedyr med unntak av akvariedyr som er oppdrettet i og flyttes mellom ikke-kommersielle akvarier. Kapittel 4, med unntak av § 10, omfatter ikke akvariedyr som omsettes til akvakulturanlegg for akvariedyr der avløpsvannet går via kommunal avløpsbehandling eller anlegget har systemer for tilfredsstillende behandling av avløpsvann jf. forskrift 20. februar 1997 nr. 192 om desinfeksjon av inntaksvann til og avløpsvann fra akvakulturrelatert virksomhet § 6.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§4" data-name="§4" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Personelt virkeområde</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1">Forskriftens annen del retter seg mot enhver med ansvar for produksjon, drift mv. i et akvakulturanlegg eller et akvakulturområde for bløtdyr, eller for omsetning, import og transitt av akvatiske dyr og produkter som faller inn under forskriften.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-2">Forskriftens tredje del retter seg mot enhver som planlegger drift eller driver et akvakulturanlegg eller akvakulturområde for bløtdyr, som skal registrere eller søke om godkjenning av etablering, utvidelse eller annen vesentlig endring av akvakulturanlegg eller akvakulturområde for bløtdyr, unntatt § 27 og kapittel 11 og 12 som retter seg mot enhver.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§5" data-name="§5" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1">I denne forskriften menes med:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1"><i>akvakulturdrift:</i> hold, oppdrett eller dyrking av akvakulturdyr i et akvakulturanlegg eller i et akvakulturområde for bløtdyr ved bruk av teknikker for å øke produksjonen av organismene utover den naturlige kapasiteten til miljøet og hvor organismene eies av en eller flere fysiske eller juridiske personer under oppdretts- eller dyrkingsstadiene frem til og med høsting</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1"><i>brakklegging:</i> når akvakulturanlegg (anlegg) som ledd i håndtering av sykdom, tømmes for akvakulturdyr som er mottakelige for den aktuelle sykdom, eller kjent for å kunne overføre smittestoffet, og tømmes for smittebærende vann der hvor det er mulig. Anlegget forblir tomt en viss periode</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1"><i>epidemiologisk enhet:</i> gruppe av akvatiske dyr innenfor et bestemt geografisk område som har tilnærmet samme risiko for å bli eksponert for et smittestoff. Risikoen kan skyldes at de deler felles akvatisk miljø eller at driftsrutiner gjør det sannsynlig at smittestoff i en gruppe dyr raskt vil spre seg til en annen gruppe</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1"><i>forøket dødelighet:</i> dødelighet som er signifikant høyere enn hva som anses normalt for akvakulturanlegget eller akvakulturområdet for bløtdyr under rådende forhold. Hva som anses som forøket dødelighet avgjøres i samarbeid mellom oppdretter og Mattilsynet</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1"><i>godkjent slakteri eller tilvirkningsanlegg:</i> næringsmiddelvirksomhet som er godkjent i medhold av artikkel 4 i forordning (EF) nr. 853/2004 av 29. april 2004 om særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse for foredling av akvakulturdyr til mat og i medhold av § 4 i forskrift 30. oktober 2006 nr. 1250 om slakterier og tilvirkningsanlegg for akvakulturdyr</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-6-ledd-1"><i>ikke-levedyktige dyr:</i> bløtdyr og krepsdyr som ikke lenger er i stand til å overleve hvis de gjenutsettes i naturlige vannområder, inkludert produkter av slike dyr ment for direkte konsum eller for videre tilvirkning før konsum</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-7-ledd-1"><i>infeksjon:</i> forekomst av et smittestoff som formerer seg, eller utvikler seg på annen måte, eller er latent i eller på en vert</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-8-ledd-1"><i>infisert sone eller segment:</i> sone eller segment hvor forekomst av infeksjonen er kjent</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-9-ledd-1"><i>karantene:</i> å holde en gruppe akvatiske dyr i isolat uten direkte eller indirekte kontakt med andre akvatiske dyr slik at de for et bestemt tidsrom kan gjennomgå observasjon og, hvis relevant, der det kan gjennomføres testing og behandling inkludert hensiktsmessig behandling av avløpsvannet</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-10-ledd-1"><i>klinisk frisk:</i> ikke viser kliniske tegn på smittsom sykdom</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-11-ledd-1"><i>mottakelige arter:</i> enhver art hvor infeksjon med et smittestoff er påvist enten ved naturlig tilfelle eller ved smitteforsøk (eksperimentell infeksjon) som etterligner naturlig smittevei</article></article></li><li data-li-identifier="l)" data-name="l)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-12-ledd-1"><i>ny sykdom:</i> en nylig identifisert alvorlig sykdom som har potensial til å spre seg innen eller mellom populasjoner, for eksempel ved handel med akvatiske dyr og eller produkter fra akvatiske dyr. Årsaken til sykdommen trenger ikke å være avklart. Det menes også en listeført sykdom som er identifisert hos en ny vertsart som ennå ikke er listeført som en mottakelig art</article></article></li><li data-li-identifier="m)" data-name="m)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-13-ledd-1"><i>omsette:</i> salg, herunder utbud for salg eller enhver annen form for overdragelse med eller uten vederlag, og enhver annen form for flytting av dyr og produkter som går inn under forskriften</article></article></li><li data-li-identifier="n)" data-name="n)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-14-ledd-1"><i>segment (helsestatussegment):</i> et eller flere akvakulturanlegg under felles biosikkerhetssystem bestående av en populasjon av akvatiske dyr med lik helsestatus med hensyn til spesifikke sykdommer</article></article></li><li data-li-identifier="o)" data-name="o)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-15-ledd-1"><i>sone:</i> et nærmere definert geografisk område med et homogent hydrologisk system, som omfatter en del av et nedslagsfelt fra vassdragenes kilder til en naturlig eller kunstig hindring som stanser akvatiske dyrs vandring oppover fra de lavereliggende deler av nedslagsfeltet, et helt nedslagsfelt fra vassdragenes kilder til utløp i havet, eller flere nedslagsfelt inkludert deres utløp i havet idet nedslagsfeltene er epidemiologisk forbundet med hverandre via utløpsområdet</article></article></li><li data-li-identifier="p)" data-name="p)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-16-ledd-1"><i>sykdom:</i> klinisk eller subklinisk infeksjon hos akvatiske dyr med ett eller flere sykdomsforårsakende smittestoff</article></article></li><li data-li-identifier="q)" data-name="q)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-17-ledd-1"><i>tilvirkning:</i> tilvirkning av akvakulturdyr før konsum ved enhver type tiltak eller teknikk som endrer anatomisk helhet, slik som bløgging, sløying, hodekapping, kutting og filetering som genererer avfall eller bi-produkter og som kan forårsake spredning av sykdom</article></article></li><li data-li-identifier="r)" data-name="r)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-18-ledd-1"><i>utsett:</i> å sette ut dyr for akvakulturdrift, i frie vannmasser, i installasjon for fritidsfiske eller i akvakulturanlegg for akvariedyr der avløpsvannet ikke går via kommunal avløpsbehandling eller anlegget ikke har systemer for tilfredsstillende behandling av avløpsvann jf. forskrift 20. februar 1997 nr. 192 om desinfeksjon av inntaksvann til og avløpsvann fra akvakulturrelatert virksomhet § 6</article></article></li><li data-li-identifier="s)" data-name="s)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-19-ledd-1"><i>vedkommende myndighet:</i> den sentrale myndighet i en stat som har myndighet til å organisere offentlig kontroll, eller enhver annen myndighet som denne myndigheten er delegert til</article></article></li><li data-li-identifier="t)" data-name="t)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-20-ledd-1"><i>vektorart:</i> art som ikke er mottakelig for en sykdom, men som sprer infeksjon ved å overføre smittestoff fra en vert til en annen</article></article></li><li data-li-identifier="u)" data-name="u)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1-punkt-21-ledd-1"><i>ville akvatiske dyr:</i> akvatiske dyr som ikke er akvakulturdyr.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-paragraf-5-ledd-2">I tillegg gjelder definisjoner av akvakulturanlegg, akvakulturdyr, akvakulturområde for bløtdyr, akvatiske dyr, akvariedyr, biosikkerhetssystem, installasjon for fritidsfiske og vassdrag som gitt i forskrift 17. juni 2008 nr. 823 om etablering og utvidelse av akvakulturanlegg, zoobutikker m.m.</article></article></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_1-2"><h3>Kapittel 2. Listeføring av sykdommer</h3><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§6" data-name="§6" id="kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Listeførte sykdommer hos akvatiske dyr</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1">Lister over sykdommer hos akvatiske dyr som er gjenstand for offentlige tiltak er gitt i liste 1, 2 og 3 i vedlegg 1.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§7" data-name="§7" id="kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Tiltak mot nye sykdommer</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">Departementet kan bestemme at andre sykdommer, herunder nye sykdommer, som har potensial til å true helsesituasjonen til akvatiske dyr, kan gjøres til gjenstand for tilsvarende offentlige tiltak som for listeført sykdom.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-2">Dersom offentlige tiltak gjøres gjeldende for annen sykdom, herunder ny sykdom, skal tilstanden beskrives, og forslag om å ta sykdommen inn på listen sendes ut på høring innen ett år. I motsatt fall skal de offentlige tiltak oppheves.</article></article></section><section class="section" data-name="kap3" id="kapittel-1-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_1-3"><h3>Kapittel 3. Kategorisering av helsestatus for sykdommer på liste 2</h3><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§8" data-name="§8" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Kategorier av helsestatus for ulike områder i forhold til sykdommer på liste 2</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1">Et område, herunder EØS-stat, sone eller segment, kan ha en av følgende kategorier helsestatus for ulike sykdommer på liste 2:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Kategori I: sykdomsfri, jf. krav i vedlegg 3</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kategori II: med godkjent overvåkningsprogram, det vil si at det ikke er kjent at staten, sonen eller segmentet er infisert, det er ikke erklært sykdomsfritt, men det har fått godkjent overvåkningsprogram i samsvar med gjeldende krav</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Kategori III: uavklart helsestatus, det vil si at det ikke er kjent at staten, sonen eller segmentet er infisert, men det har ikke program for å oppnå sykdomsfri status</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Kategori IV: kjent infisert, men med godkjent bekjempelsesprogram, det vil si at staten, sonen eller segmentet har fått godkjent bekjempelsesprogram i samsvar med gjeldende krav</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Kategori V: infisert.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-ledd-2">Helsestatus for områder i Norge for sykdommer på liste 2 fremgår av vedlegg 2.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§9" data-name="§9" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for å bli erklært sykdomsfri for sykdommer på liste 2</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1">Et akvakulturanlegg, et akvakulturområde for bløtdyr eller en gruppe av akvakulturanlegg eller akvakulturområder for bløtdyr, kan søke om at området de er etablert i erklæres som sykdomsfritt segment for sykdommer på liste 2. Vilkår for å bli erklært sykdomsfri for en aktuell sykdom er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">at ingen arter som er mottakelige for sykdommen finnes i segmentet og eventuelt dets vannkilde, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">det er kjent at smittestoffet ikke kan overleve i segmentet og eventuelt dets vannkilder, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">segmentet tilfredsstiller vilkårene i vedlegg 3.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-ledd-2">Søknad om å bli erklært sykdomsfri behandles av Mattilsynet. Sykdomsfri status gis etter at EFTAs overvåkningsorgan ESA har bekreftet tillatelsen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-ledd-3">Akvakulturanlegg som ligger i sykdomsfri sone, segment eller buffersone, kan pålegges å gjennomføre tiltak som sikrer at segmentet eller sonen beholder sin status, samt tiltak som bidrar til at segmentet eller sonen etter eventuell tilbakekalling får fornyet sykdomsfri status.</article></article></section></section><section class="section" data-name="del2" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_2"><h2>Annen del. Dyrehelsemessige vilkår for omsetning, import og transitt</h2><section class="section" data-name="kap4" id="kapittel-2-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_2-1"><h3>Kapittel 4. Omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr innen EØS</h3><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§10" data-name="§10" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Omsetning av akvariedyr til anlegg med avløpsbehandling</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">Akvariedyr som omsettes skal være klinisk friske.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-ledd-2">Akvariedyr som omsettes til eller holdes i akvakulturanlegg for akvariedyr, hvor avløpsvannet enten går via kommunalt avløpsnett eller hvor det er systemer for tilfredsstillende behandling av avløpsvann, skal ikke utsettes. Mattilsynet kan tillate slik utsetting under forutsetning av at utsett ikke innebærer fare for spredning av sykdom. Smittereduserende tiltak skal iverksettes der det anses nødvendig.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-ledd-3">Kravene i første og annet ledd gjelder både i forhold til listeførte og ikke listeførte sykdommer.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§11" data-name="§11" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle vilkår for omsetning av akvakulturdyr til utsett</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">Akvakulturdyr som omsettes til utsett skal være klinisk friske. Akvakulturdyrene skal ikke komme fra et akvakulturanlegg eller akvakulturområde for bløtdyr med uavklart forøket dødelighet.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-2">Etter en konkret vurdering av faren for å spre sykdom kan Mattilsynet tillate omsetning til akvakulturdrift fra et akvakulturanlegg eller akvakulturområde for bløtdyr med uavklart forøket dødelighet, så framt akvakulturdyrene kommer fra en enhet som smittemessig er atskilt fra enheten der det har vært forøket dødelighet.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-3">Kravene i første og annet ledd gjelder både i forhold til listeførte og ikke listeførte sykdommer.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-4">Akvakulturdyr som skal destrueres eller slaktes i forbindelse med sykdomsbegrensende tiltak, tillates uansett ikke omsatt til utsett.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§12" data-name="§12" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Særskilte vilkår for omsetning av akvakulturdyr av mottakelige arter for utsett i områder som er erklært sykdomsfri</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1">Akvakulturdyr av arter mottakelige for sykdommer på liste 1 og 2 som skal innføres til et område som er erklært fri for en aktuell sykdom til utsett, skal komme fra en EØS-stat, sone eller segment erklært fri for den aktuelle sykdommen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§13" data-name="§13" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-4"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Særskilte vilkår for omsetning av akvakulturdyr av mottakelige arter for utsett eller avl i områder med tilleggsgarantier</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1">Akvakulturdyr av arter mottakelige for vårviremi hos karpe (SVC), bakteriell nyresyke (BKD), infeksiøs pankreas nekrose (IPN), infeksjon med <i>Gyrodactylus salaris</i>, skal oppfylle de tilleggsgarantier, inkludert paknings- og merkegarantier samt de særskilte tilleggsvilkår som fremgår av helsesertifikatet i vedlegg 4 når de omsettes til områder med tilleggsgarantier for disse sykdommene.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§14" data-name="§14" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Særskilte vilkår for omsetning av akvakulturdyr av vektorarter for utsett i områder som er erklært sykdomsfri</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5-ledd-1">Akvakulturdyr av vektorarter for listeførte sykdommer og som skal innføres til et område som er erklært fri for en aktuell sykdom til utsett, skal komme fra en EØS-stat, sone eller segment erklært sykdomsfri for den aktuelle sykdommen, eller holdes i karantene i vann fri for det aktuelle smittestoffet tilstrekkelig lenge til å unngå overføring av sykdommen. Karantenetid fastsettes av Mattilsynet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§15" data-name="§15" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-6"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for akvakulturdyr og produkter som omsettes for videre tilvirkning før konsum</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1">Akvakulturdyr av arter som er mottakelige for en eller flere av sykdommene på liste 2 og produkter av disse som omsettes for videre tilvirkning i et område som er erklært sykdomsfri, skal ikke vise kliniske tegn på sykdom og skal enten:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">komme fra en EØS-stat, sone eller segment erklært fri for den aktuelle sykdommen eller,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">tilvirkes i et godkjent slakteri eller tilvirkningsanlegg under forhold som forhindrer sykdomssmitte eller,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1">hva gjelder fisk: være slaktet og sløyd før avsending eller,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1">hva gjelder bløtdyr og krepsdyr: være avsendt som ikke-levedyktige dyr.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-6-ledd-2">Levende akvakulturdyr som nevnt i første ledd kan lagres midlertidig i slakteriet eller tilvirkningsanlegget dersom de kommer fra en EØS-stat, sone eller segment erklært sykdomsfri for den aktuelle sykdommen. Mattilsynet kan tillate midlertidig lagring i virksomheten også for levende akvakulturdyr fra andre områder dersom avløpsvannet fra virksomheten behandles i samsvar med forskrift 20. februar 1997 nr. 192 om desinfeksjon av inntaksvann til og avløpsvann fra akvakulturrelatert virksomhet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§16" data-name="§16" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-7"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for akvakulturdyr og produkter som omsettes direkte til konsum</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-7-ledd-1">Vilkårene i § 15 gjelder ikke for akvakulturdyr av arter som er mottakelige for en eller flere av sykdommene på liste 1 eller 2 eller produkter av slike akvakulturdyr, dersom de omsettes til konsum uten forutgående videre tilvirkning, er pakket i emballasje for detaljsalg og emballasjen oppfyller kravene i bestemmelsene om emballering og merking i forordning (EF) nr. 853/2004 om fastsettelse av særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-7-ledd-2">Levende bløtdyr og krepsdyr av arter som er mottakelige for en eller flere av sykdommene på liste 1 eller 2 tillates kun midlertidig gjenutsatt, eller innført til ekspedisjonssentral, rensesentral eller lignende virksomheter, dersom kravene i § 15 annet ledd er oppfylt.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§17" data-name="§17" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-8"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Utsetting av ville akvatiske dyr i områder som er erklært sykdomsfri</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-8-ledd-1">Ville akvatiske dyr av arter som er mottakelige for en eller flere av sykdommene på liste 1 eller 2, som er fanget eller høstet i en EØS-stat, sone eller segment som ikke er erklært sykdomsfri, skal, før de settes ut i et anlegg i et område som er erklært sykdomsfri, settes i karantene under overvåkning av Mattilsynet. Karantene skal skje i egnede fasiliteter for en periode som er tilstrekkelig for å redusere risiko for overføring av sykdommen til et akseptabelt nivå.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-8-ledd-2">Mattilsynet kan gi tillatelse til tradisjonell ekstensiv akvakulturdrift i poller og lignende uten at det fremmes krav om karantene, under forutsetning av en forutgående vurdering som tilsier at risikoen ikke er høyere enn om de akvatiske dyrene settes i karantene.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§18" data-name="§18" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-9"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Stans i omsetning av akvakulturdyr av mottakelige arter og vektorarter</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-9-ledd-1">Dersom det er grunn til å tro at noen av vilkårene for å opprettholde sykdomsfri status er brutt, herunder at det er mistanke om eller påvist sykdom på liste 1 og 2 som Norge, sonen eller segmentet er erklært fri for, kan Mattilsynet beslutte umiddelbar midlertidig stans i omsetning av akvakulturdyr av arter mottakelig for sykdommen og vektorarter for sykdommen til områder som har høyere helsestatus for den aktuelle sykdom.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§19" data-name="§19" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-10"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Omsetning av akvakulturdyr og produkter til områder som er underlagt godkjent overvåkningsprogram – kategori II</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-10-ledd-1">§ 12, § 14, § 15, § 16 og § 17 gis tilsvarende anvendelse for akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr som omsettes inn til et område som har godkjent overvåkningsprogram for den aktuelle sykdom i samsvar med gjeldende krav.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§20" data-name="§20" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-11"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Omsetning av akvakulturdyr og produkter til områder med uavklart helsestatus – kategori III</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-11-ledd-1">Akvakulturdyr av arter som er mottakelige for og vektorarter for sykdommer på liste 2 som omsettes inn til et område med uavklart helsestatus for den aktuelle sykdom for utsett, skal komme fra en EØS-stat, sone eller segment som for den aktuelle sykdommen<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-11-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-11-ledd-1-punkt-1-ledd-1">er erklært fri jf. kategori I,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-11-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1">har godkjent overvåkningsprogram jf. kategori II, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-11-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-11-ledd-1-punkt-3-ledd-1">har uavklart helsestatus jf. kategori III.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-11-ledd-2">Unntaket for akvakulturdyr som holdes i karantene som anvist i § 14 gjelder tilsvarende.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-11-ledd-3">Akvakulturdyr eller produkter av disse som innføres til et område med uavklart helsestatus for den aktuelle sykdom for konsum skal være klinisk friske og komme fra områder som nevnt i første ledd eller tilfredsstille kravene i § 15 første ledd b), c), d) eller § 16 første ledd. For levende akvakulturdyr som innføres for konsum fra områder med lavere helsestatus enn nevnt i første ledd gjelder § 15 andre ledd og § 16 andre ledd tilsvarende.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§21" data-name="§21" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-12"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 21</span>. <span class="legalArticleTitle">Omsetning av akvakulturdyr og produkter til områder med bekjempelsesprogram – kategori IV</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-12-ledd-1">§ 12, § 14, § 15, § 16 og § 17 gis tilsvarende anvendelse for akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr som omsettes inn til et område som har godkjent bekjempelsesprogram for den aktuelle sykdom i samsvar med gjeldende krav.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§22" data-name="§22" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-13"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 22</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav om dyrehelsesertifikat</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-13-ledd-1">Akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr skal følges av dyrehelsesertifikat dersom de innføres til et område som<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-13-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-13-ledd-1-punkt-1-ledd-1">er erklært sykdomsfri jf. kategori I, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-13-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-13-ledd-1-punkt-2-ledd-1">har godkjent overvåkningsprogram jf. kategori II, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-13-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-13-ledd-1-punkt-3-ledd-1">har godkjent bekjempelsesprogram jf. kategori IV.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Dette gjelder når formålet med omsetningen er utsett eller videre tilvirkning før konsum, med unntak av fisk som er slaktet og sløyd før avsending og bløtdyr og krepsdyr som avsendes som ikke-levedyktige dyr.</p></article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-13-ledd-2">Krav om dyrehelsesertifikat gjelder også for akvakulturdyr som tillates å forlate et område der det er iverksatt offentlige tiltak i forbindelse med listeførte sykdommer.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§23" data-name="§23" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-14"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 23</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav om melding av forsendelsen i TRACES</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-14-ledd-1">Det skal gis melding til Mattilsynet ved omsetning av akvakulturdyr for utsett til en annen EØS-stat. Melding skal også gis i de tilfeller akvakulturdyr omsettes for andre formål til annen EØS-stat som er erklært sykdomsfri jf. kategori I eller som har godkjent overvåkningsprogram jf. kategori II eller har iverksatt bekjempelsesplan jf. kategori IV.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-paragraf-14-ledd-2">Meldingen skal inneholde opplysninger som kreves for å fylle ut avsenders del av notifisering via det elektroniske systemet TRACES.</article></article></section><section class="section" data-name="kap5" id="kapittel-2-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_2-2"><h3>Kapittel 5. Import og transitt av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr fra land utenfor EØS (tredjestater)</h3><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§24" data-name="§24" id="kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 24</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle vilkår ved import og transitt av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1">Akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr skal kun innføres fra godkjente tredjestater eller godkjente områder i tredjestater i henhold til den til enhver tid gjeldende liste over tredjestater og områder i tredjestater knyttet til de aktuelle akvakulturdyrene eller produkter og deres anvendelsesområde.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§25" data-name="§25" id="kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 25</span>. <span class="legalArticleTitle">Helsesertifikat</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">Alle forsendelser med akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr fra tredjestater skal følges av et sertifikat som er utstedt og attestert av vedkommende myndighet i avsenderlandet. Helsesertifikatet skal bekrefte at forsendelsen tilfredsstiller krav fastsatt i denne forskrift og eventuelle særskilte forskrifter om import og transitt fra tredjestater.</article></article></section><section class="section" data-name="kap6" id="kapittel-2-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_2-3"><h3>Kapittel 6. Omsetning og import av levende akvatiske dyr til forskningsformål</h3><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§26" data-name="§26" id="kapittel-2-kapittel-3-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 26</span>. <span class="legalArticleTitle">Særskilte vilkår ved omsetning og import av levende akvatiske dyr til forskningsformål</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1">Levende akvatiske dyr fra vitenskapelige institusjoner, som ikke tilfredsstiller kravene i kapittel 4 og 5, kan etter tillatelse fra Mattilsynet omsettes og importeres til vitenskapelige institusjoner i Norge til forskningsformål. Det forutsettes at forsendelsen ikke medfører spredning av sykdom på liste 1, 2 eller 3. Mattilsynet kan sette ytterligere vilkår for tillatelsen.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-3-paragraf-1-ledd-2">Før omsetning fra EØS-land skal vedkommende myndighet på avsenderstedet være varslet.</article></article></section></section><section class="section" data-name="del3" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3"><h2>Tredje del. Regler om kontroll av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr</h2><section class="section" data-name="kap7" id="kapittel-3-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3-1"><h3>Kapittel 7. Akvakulturdyr – tiltak ved mistanke om listeført sykdom</h3><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§27" data-name="§27" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 27</span>. <span class="legalArticleTitle">Varsling</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">Ved forøket dødelighet, unntatt når dødeligheten åpenbart ikke er forårsaket av sykdom, skal helsekontroll gjennomføres uten unødig opphold for å avklare årsaksforhold. Helsekontrollen skal gjennomføres av veterinær eller fiskehelsebiolog.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-ledd-2">Mattilsynet skal varsles umiddelbart ved uavklart forøket dødelighet i akvakulturanlegg eller akvakulturområder for bløtdyr, eller ved annen grunn til mistanke om sykdom på liste 1, 2 eller 3 hos akvakulturdyr.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§28" data-name="§28" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 28</span>. <span class="legalArticleTitle">Restriksjoner på å ta akvatiske dyr ut eller inn</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">Dersom det er grunn til mistanke om sykdom på liste 1, eller sykdom på liste 2 i et område som er erklært fritt eller med uavklart status, skal akvatiske dyr ikke tas ut av eller inn i akvakulturanlegget eller akvakulturområdet for bløtdyr hvor mistanken oppstod. Mattilsynet kan gi tillatelse til at akvatiske dyr tas ut fra eller inn til området.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-ledd-2">Kravet i første ledd gjelder tilsvarende ved grunn til mistanke om sykdom på liste 2 i et område som er omfattet av et godkjent overvåknings- eller bekjempelsesprogram for den aktuelle sykdommen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-ledd-3">Kravet i første ledd gjelder tilsvarende ved grunn til mistanke om en sykdom på liste 3.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-ledd-4">Kravet gjelder inntil Mattilsynet har fått analysert prøver tatt i akvakulturanlegget eller akvakulturområdet for bløtdyr, og resultatene av analysene viser at sykdommen ikke er påvist. Hvis sykdom blir påvist, reguleres adgangen til å ta akvakulturdyr ut av eller inn i akvakulturanleggene eller akvakulturområdene av kapitlene 8, 9 og 10.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§29" data-name="§29" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 29</span>. <span class="legalArticleTitle">Restriksjoner på avl og reproduksjon</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1">Akvakulturdyr i eller fra akvakulturanlegg eller akvakulturområder for bløtdyr der det er grunn til mistanke om sykdom på liste 1, 2 eller 3, skal ikke brukes til avl og reproduksjon. Mattilsynet kan gi tillatelse til avl og reproduksjon dersom smitte ikke kan overføres vertikalt og dersom virksomheten har smittemessige rutiner som sikrer mot krysskontaminering. Forbudet gjelder til det er avgjort at sykdom på liste 1, 2 eller 3 ikke er påvist.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-ledd-2">Akvakulturdyr som har kliniske tegn til smittsom sykdom, skal ikke brukes til avl og reproduksjon.</article></article></section><section class="section" data-name="kap8" id="kapittel-3-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3-2"><h3>Kapittel 8. Akvakulturdyr – tiltak ved påvisning av sykdom på liste 1</h3><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§30" data-name="§30" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30</span>. <span class="legalArticleTitle">Kontrollområde</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1">Når det er påvist sykdom på liste 1 i et akvakulturanlegg eller akvakulturområde for bløtdyr, kan Mattilsynet for å forhindre spredning av sykdommen fastsette forskrift om opprettelse av kontrollområde bestående av bekjempelsesområde og overvåkningsområde.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2">Forskriften skal minst inneholde forbud mot å flytte levende akvatiske dyr inn i, rundt inne i eller ut av kontrollområdet, og forbud mot utsetting av akvatiske dyr i kontrollområdet, uten etter tillatelse fra Mattilsynet. I tillegg kan forskriften inneholde andre påbud, forbud og tiltak som er nødvendige for å begrense eller bekjempe sykdommen, herunder:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">forbud mot å føre andre akvatiske organismer, herunder smittebærende arter, inn i, rundt inne i eller ut av området,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">forbud mot utsetting av andre akvatiske organismer,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-3-ledd-1">forbud mot flytting av akvatiske dyr og organismer mellom akvakulturanlegg eller akvakulturområder for bløtdyr,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-4-ledd-1">særlige regler og påbud om transport, transportmidler og ballastvann,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-5-ledd-1">påbud om særskilte laboratorieundersøkelser mv.,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-2-punkt-6-ledd-1">påbud om smitteskille mellom fiskegrupper, herunder brakklegging av lokaliteter.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-3">Forskrifter fastsatt med hjemmel i denne bestemmelsen, er ikke til hinder for at Mattilsynet ved enkeltvedtak kan pålegge mer vidtgående tiltak eller lempe på tiltakene overfor det enkelte akvakulturanlegg eller akvakulturområde for bløtdyr, dersom dette er nødvendig for å begrense eller bekjempe sykdommen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§31" data-name="§31" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 31</span>. <span class="legalArticleTitle">Slakting</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">Når det er påvist sykdom på liste 1 i et akvakulturanlegg eller akvakulturområde for bløtdyr, kan akvakulturdyr som har nådd full slaktestørrelse, og som ikke viser kliniske tegn til sykdom, slaktes for konsum eller videre tilvirkning.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-ledd-2">Høsting, introdusering på ekspedisjonssentraler eller rensesentraler, videre tilvirking og en hvilken som helst annen aktivitet som er nødvendig for å forberede at akvakulturdyrene skal inn i matkjeden, skal skje under forhold og på en måte som hindrer spredning av det smittestoffet som forårsaker sykdommen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-ledd-3">Ekspedisjonssentraler, rensesentraler eller liknende virksomheter skal være utstyrt med renseanlegg for avløpsvann som inaktiverer det aktuelle smittestoffet, eller renseanlegg for avløpsvann som på annen måte reduserer risikoen for smitte. Videre tilvirking skal skje i godkjente slakterier eller tilvirkingsanlegg.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§32" data-name="§32" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-3"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 32</span>. <span class="legalArticleTitle">Fjerning og destruksjon</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-3-ledd-1">Når det er påvist sykdom på liste 1 i et akvakulturanlegg, skal døde fisk og krepsdyr, samt levende fisk og krepsdyr som viser kliniske tegn til sykdom, så snart som mulig fjernes fra akvakulturanlegget og destrueres.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-3-ledd-2">Når det er påvist sykdom på liste 1 i et akvakulturanlegg eller akvakulturområde for bløtdyr, skal akvakulturdyr innen en passende tidsramme fjernes fra akvakulturanlegget eller akvakulturområdet, og destrueres.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-3-ledd-3">Akvakulturdyr som har nådd full slaktestørrelse, og som ikke viser kliniske tegn til sykdom, kan likevel slaktes for konsum eller videre tilvirkning i samsvar med § 31.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§33" data-name="§33" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 33</span>. <span class="legalArticleTitle">Tillatelse fra Mattilsynet</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1">Tiltakene i § 31 og § 32 skal ikke settes i verk før Mattilsynet har gitt tillatelse. I tillatelsen kan det stilles krav til valg av transportrute, transportenhet, slakteri eller annet som er nødvendig for å ivareta hensynet til å hindre spredning av sykdommen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§34" data-name="§34" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 34</span>. <span class="legalArticleTitle">Brakklegging</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-ledd-1">Akvakulturanlegg eller akvakulturområder for bløtdyr hvor det har vært påvist sykdom på liste 1, skal brakklegges i en periode, etter at anlegget eller området er tømt, rengjort og desinfisert. Nøtene skal tas opp.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-5-ledd-2">Brakklegging, rengjøring og desinfeksjon skal gjennomføres i henhold til plan som er godkjent av Mattilsynet.</article></article></section><section class="section" data-name="kap9" id="kapittel-3-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3-3"><h3>Kapittel 9. Akvakulturdyr – tiltak ved påvisning av sykdom på liste 2</h3><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§35" data-name="§35" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 35</span>. <span class="legalArticleTitle">Tiltak ved sykdom på liste 2 i et område med fristatus eller omfattet av et godkjent overvåknings- eller bekjempelsesprogram</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1">Dersom det er påvist sykdom på liste 2 i et akvakulturanlegg eller akvakulturområde for bløtdyr som ligger i et område med fristatus, eller som er omfattet av et godkjent overvåknings- eller bekjempelsesprogram, gjelder tiltakene i § 30 til og med § 34 tilsvarende hvis området skal gjenopprette statusen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-1-ledd-2">Dersom Mattilsynet bestemmer at fristatusen ikke skal gjenopprettes, så gjelder § 36 til og med § 38 tilsvarende.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§36" data-name="§36" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 36</span>. <span class="legalArticleTitle">Kontrollområde</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1">Dersom det er påvist en sykdom på liste 2 i et akvakulturanlegg eller akvakulturområde for bløtdyr som ligger i et område som ikke har fristatus, kan Mattilsynet fatte forskrift om å opprette et kontrollområde bestående av bekjempelsesområde og overvåkningsområde, rundt det aktuelle akvakulturanlegget eller akvakulturområdet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-2-ledd-2">Akvakulturdyr kan flyttes ut av kontrollområdet dersom kravene i annen del av denne forskriften er overholdt. Mattilsynet kan i forskriften om opprettelse av kontrollområdet, gi bestemmelser om ytterligere restriksjoner på flytting, herunder flytting inne i området, dersom slike tiltak er nødvendige for kontrollere utbredelsen av sykdommen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§37" data-name="§37" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-3"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 37</span>. <span class="legalArticleTitle">Slakting</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-3-ledd-1">Når det er påvist en sykdom på liste 2 i et akvakulturanlegg eller akvakulturområde for bløtdyr som ligger i et område som ikke har fristatus eller ikke er omfattet av et overvåknings- eller bekjempelsesprogram, kan akvakulturdyr som har nådd slaktestørrelse og ikke viser kliniske tegn til sykdom, slaktes for konsum eller videre tilvirkning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§38" data-name="§38" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-4"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 38</span>. <span class="legalArticleTitle">Fjerning og destruksjon</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-4-ledd-1">Når det er påvist en sykdom på liste 2 i et akvakulturanlegg som ligger i et område som ikke har fristatus eller ikke er omfattet av et overvåknings- eller bekjempelsesprogram, skal døde fisk og krepsdyr fjernes fra anlegget innen en passende tidsramme, og destrueres. Hvilken tidsramme som er passende, fastsettes av Mattilsynet som tar hensyn til hvor stor risiko slike døde akvakulturdyr utgjør for å spre sykdommen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§39" data-name="§39" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-5"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 39</span>. <span class="legalArticleTitle">Tillatelse fra Mattilsynet, andre pålegg</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-5-ledd-1">§ 33 gjelder tilsvarende for tiltakene i § 37 og § 38.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-5-ledd-2">Mattilsynet kan pålegge slakting, avliving eller destruksjon av akvakulturdyr med kliniske tegn til sykdom eller andre akvakulturdyr, samt brakklegging, dersom det er nødvendig for å hindre spredning av sykdommen.</article></article></section><section class="section" data-name="kap10" id="kapittel-3-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3-4"><h3>Kapittel 10. Akvakulturdyr – tiltak ved påvisning av sykdommer på liste 3</h3><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§40" data-name="§40" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 40</span>. <span class="legalArticleTitle">Kontrollområde</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1">Når det er påvist sykdom på liste 3 i et akvakulturanlegg eller akvakulturområde for bløtdyr, kan Mattilsynet for å hindre spredning av sykdommen fastsette forskrift om opprettelse av kontrollområde bestående av bekjempelsesområde og overvåkningsområde. Forskriften kan inneholde påbud, forbud og tiltak som er nødvendige for å begrense eller bekjempe sykdommen, herunder om:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">flytting av akvakulturdyr inn i, rundt inne i eller ut av området,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">utsett av akvatiske dyr og organismer,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">forbud mot flytting av akvatiske dyr og organismer mellom akvakulturanlegg eller akvakulturområder for bløtdyr,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">særlige regler og påbud om transport, transportmidler og ballastvann,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">påbud om særskilte laboratorieundersøkelser mv.,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">påbud om smitteskille mellom fiskegrupper, herunder brakklegging av lokaliteter.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-2">Forskrifter som er fastsatt med hjemmel i denne bestemmelsen, er ikke til hinder for at Mattilsynet ved enkeltvedtak kan pålegge mer vidtgående tiltak eller lempe på tiltakene overfor det enkelte akvakulturanlegg eller akvakulturområde for bløtdyr, dersom dette er nødvendig for å begrense eller bekjempe sykdommen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§41" data-name="§41" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 41</span>. <span class="legalArticleTitle">Fjerning, slakting, avliving og destruering</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1">Når det er påvist en sykdom på liste 3 i et akvakulturanlegg eller akvakulturområde for bløtdyr, skal døde akvakulturdyr fjernes fra anlegget fortløpende og destrueres. Mattilsynet kan fatte vedtak om hvordan øvrige akvakulturdyr skal håndteres, herunder om de skal slaktes, avlives eller destrueres, og innen hvilken tid. Håndtering og tidsramme skal fastsettes etter en vurdering av hvilken fare for spredning av sykdommen som foreligger. I vurderingen skal det tas hensyn til omkringliggende akvakulturanlegg og akvakulturområder for bløtdyr, drift av akvakulturanlegget eller akvakulturområdet for bløtdyr, helsetilstanden til akvakulturdyrene, hvilket livsstadium akvakulturdyrene er i og det omkringliggende miljø.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-2-ledd-2">§ 33 gjelder tilsvarende.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§42" data-name="§42" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-3"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 42</span>. <span class="legalArticleTitle">Brakklegging</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-3-ledd-1">§ 34 gjelder tilsvarende ved påvisning av sykdom på liste 3.</article></article></section><section class="section" data-name="kap11" id="kapittel-3-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3-5"><h3>Kapittel 11. Ville akvatiske dyr – mistanke om listeført sykdom med mer</h3><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§43" data-name="§43" id="kapittel-3-kapittel-5-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 43</span>. <span class="legalArticleTitle">Varslingsplikt</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-5-paragraf-1-ledd-1">Mattilsynet skal varsles ved grunn til mistanke om sykdom på liste 1, 2 eller 3 hos ville akvatiske dyr.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§44" data-name="§44" id="kapittel-3-kapittel-5-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 44</span>. <span class="legalArticleTitle">Restriksjoner på flytting mv.</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-5-paragraf-2-ledd-1">Uten tillatelse fra Mattilsynet er det forbudt å flytte levende eller døde ville akvatiske dyr til andre vassdrag eller til andre deler av samme vassdrag.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-5-paragraf-2-ledd-2">Fanget kreps skal ikke lagres utenfor fangstplassen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§45" data-name="§45" id="kapittel-3-kapittel-5-paragraf-3"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 45</span>. <span class="legalArticleTitle">Tørking og desinfeksjon av fiskeutstyr, båter og andre gjenstander</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-5-paragraf-3-ledd-1">Fiskeutstyr, båter og andre gjenstander som er brukt i ett vassdrag, skal tørkes eller desinfiseres før de flyttes til andre vassdrag eller til andre deler av samme vassdrag. Brukt krepseredskap skal i tillegg tørkes og desinfiseres før ny sesong. Mattilsynet kan forby slik flytting dersom hensynet til å hindre smittespredning taler for det.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§46" data-name="§46" id="kapittel-3-kapittel-5-paragraf-4"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 46</span>. <span class="legalArticleTitle">Restriksjoner på avl og reproduksjon</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-5-paragraf-4-ledd-1">Ville akvatiske dyr fra vassdrag der det er grunn til mistanke om listeført sykdom, skal ikke brukes til avl og reproduksjon. Mattilsynet kan gi tillatelse til avl og reproduksjon dersom smitte ikke kan overføres vertikalt og dersom virksomheten har smittemessige rutiner som sikrer mot krysskontaminering. Forbudet gjelder til det er avgjort at listeført sykdom ikke er påvist.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-5-paragraf-4-ledd-2">Ville akvatiske dyr som har kliniske tegn til smittsom sykdom, skal ikke brukes til avl og reproduksjon.</article></article></section><section class="section" data-name="kap12" id="kapittel-3-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3-6"><h3>Kapittel 12. Ville akvatiske dyr – tiltak ved påvisning av listeført sykdom</h3><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§47" data-name="§47" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 47</span>. <span class="legalArticleTitle">Kontrollområde – ville akvatiske dyr</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1-ledd-1">Når det er påvist listeført sykdom i vassdrag eller sjø, kan Mattilsynet fastsette forskrift om opprettelse av kontrollområde bestående av bekjempelsesområde og overvåkningsområde, for å hindre spredning av sykdommen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1-ledd-2">Forskriften kan inneholde påbud, forbud og tiltak som er nødvendige for å begrense eller bekjempe sykdommen, herunder:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">forbud mot å flytte akvatiske dyr eller akvatiske organismer, herunder smittebærende arter, inn i, rundt inne i eller ut av området,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">forbud mot utsetting av akvatiske dyr og andre akvatiske organismer,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1-ledd-2-punkt-3-ledd-1">forbud mot flytting av akvatiske dyr og organismer mellom vassdrag eller deler av vassdraget,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1-ledd-2-punkt-4-ledd-1">særlige regler og påbud om transport, transportmidler og ballastvann,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1-ledd-2-punkt-5-ledd-1">påbud om særskilte laboratorieundersøkelser mv.,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-1-ledd-2-punkt-6-ledd-1">regler og påbud om ferdsel og aktiviteter inn i og ut av sonen.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§48" data-name="§48" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 48</span>. <span class="legalArticleTitle">Behandling eller avliving mv.</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-2-ledd-1">Når en listeført sykdom er påvist hos ville akvatiske dyr, kan Mattilsynet bestemme at akvatiske dyr i vassdrag eller sjø, skal behandles eller avlives dersom det er grunn til å tro at slike tiltak vil ha vesentlig betydning for å begrense eller utrydde sykdommen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-2-ledd-2">Eier av grunn i eller rundt vassdrag eller sjø skal gi Mattilsynet tilgang til vassdrag eller sjø hvor det er påvist listeført sykdom, slik at nødvendig behandling eller avliving kan gjennomføres.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-6-paragraf-2-ledd-3">Mattilsynet kan for øvrig gi pålegg om å iverksette tiltak som er nødvendige for å hindre spredning av sykdommen. Herunder kan Mattilsynet for å forebygge spredning av sykdommen, gi pålegg om ekstra sikkerhetstiltak i akvakulturanlegg som ligger spesielt utsatt til eller som kan påvirke resultatet av en planlagt behandling av vassdrag.</article></article></section><section class="section" data-name="kap13" id="kapittel-3-kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3-7"><h3>Kapittel 13. Avsluttende bestemmelser</h3><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§49" data-name="§49" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 49</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsyn og vedtak</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-1-ledd-1">Mattilsynet fører tilsyn og fatter vedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i og i medhold av denne forskriften i samsvar med matloven § 23.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§50" data-name="§50" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 50</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-2-ledd-1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§51" data-name="§51" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-3"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 51</span>. <span class="legalArticleTitle">Straff</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-3-ledd-1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften eller bestemmelser og vedtak gitt i medhold av den, er straffbart i henhold til matloven § 28.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/§52" data-name="§52" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-4"><h4 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 52</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse og oppheving eller endring i andre forskrifter</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-4-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. august 2008. Fra samme tid oppheves følgende forskrifter:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">forskrift 4. juli 1991 nr. 509 om forebygging, begrensning og utrydding av sykdommer hos akvatiske organismer,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">forskrift 1. januar 1995 nr. 99 om fortegnelse over sykdommer hos fisk og andre akvatiske dyr som omfattes av matloven,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">forskrift 28. februar 1997 nr. 199 om forebygging, begrensning og utrydding av Gyrodactylus salaris, og</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">forskrift 14. oktober 2003 nr. 1239 om dyrehelsemessige vilkår ved omsetning og import av akvakulturdyr og akvakulturprodukter.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-7-paragraf-4-ledd-2">Forskrift 5. februar 1990 nr. 144 om instrukser for A-, B- og C-sjukdommer (dyresjukdommer) § 1 nytt siste ledd skal lyde:<p class="leddfortsettelse">Med unntak av sjøpattedyr gjelder instruksen ikke for sjukdommer hos akvatiske dyr.</p></article></article></section><section class="section" data-name="vedlegg1" id="kapittel-3-kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3-8"><h3>Vedlegg 1. Listeføring av sykdommer</h3><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-8-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3-8-1"><h4>Liste 1 – Eksotiske sykdommer</h4><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Sykdom</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Mottakelige arter</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fisk</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Epizootisk hematopoietisk nekrose</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Oncorhynchus mykiss</i> (Regnbueørret) og <i>Perca fluviatilis</i> (Abbor)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Epizootisk ulcerativ syndrom</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slektene <i>Catla, Channa, Labeo, Mastacembelus, Mugil, Puntius</i> og <i>Trichogaster</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bløtdyr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Infeksjon med <i>Bonamia exitiosa</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Ostrea angasi</i> (Australsk mudderøsters) og <i>O. chilensis</i> (Chilensk flatøsters)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Infeksjon med <i>Perkinsus marinus</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Crassostrea gigas</i> (Stillehavsøsters) og <i>C. virginica</i> (Amerikansk østers)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Infeksjon med <i>Microcytos mackini</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Crassostrea gigas</i> (Stillehavsøsters), <i>C. virginica</i> (Amerikansk østers), <i>Ostrea conchaphila</i> (Olympia flatøsters) og <i>O. edulis</i> (Europeisk flatøsters)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Krepsdyr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taurasyndrom</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Penaeus setiferus</i> (Gulf white shrimp), <i>P. stylirostris</i> (Pacific blue shrimp) og <i>P. vannamei</i> (Pacific white shrimp)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Yellow head disease</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Penaeus aztecus</i> (Gulf brown shrimp), <i>P. duorarum</i> (Gulf pink shrimp), <i>P. japonicus</i> (Kuruma prawn), <i>P. monodon</i> (Black tiger shrimp), <i>P. setiferus</i> (Gulf white shrimp), <i>P. stylirostris</i> (Pacific blue shrimp) og <i>P. vannamei</i> (Pacific white shrimp)</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-8-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3-8-2"><h4>Liste 2 – Ikke-eksotiske sykdommer</h4><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Sykdom</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Mottakelige arter</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fisk</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spring viraemia hos karpe<br />(SVC)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Aristichthys nobilis</i> (Bighead carp), <i>Carassius auratus</i> (Gullfisk), <i>C. carassius</i> (Karuss), <i>Ctenopharyngodon idellus</i> (Gresskarpe), <i>Cyprinus carpio</i> (Vanlig karpe og Koikarpe), <i>Hypophthalmichthys molitrix</i> (Sølvkarpe), <i>Silurus glanis</i> (Østeuropeisk malle) og <i>Tinca tinca</i> (Suter)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Viral hemorrhagisk septikemi (VHS)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Clupea spp.</i> (Sild), <i>Coregonus sp.</i> (Lagesild og Sik), <i>Esox lucius</i> (Gjedde), <i>Gadus aeglefinus</i> (Kolje), <i>G. macrocephalus</i> (Stillehavstorsk), <i>G. morhua</i> (Atlantisk torsk), <i>Oncorhynchus spp.</i> (Stillehavslaks), <i>Salmo salar</i> (Atlantisk laks), <i>O. mykiss</i> (Regnbueørret), <i>Onos mustelus</i> (Femtrådet tangbrosme), <i>Salmo trutta</i> (Brunørret), <i>Scophthalmus maximus</i> (Piggvar), <i>Sprattus sprattus</i> (Brisling) og <i>Thymallus thymallus</i> (Harr)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Infeksiøs hematopoietisk nekrose (IHN)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Oncorhynchus keta</i> (Ketalaks), <i>O. kisutch</i> (Coho laks), <i>O. masou</i> (Japansk laks), <i>O. mykiss</i> (Regbueørret), <i>O. nerka</i> (Indian-laks), <i>O. rhodurus</i> (Pukkellaks), <i>O. tshawytscha</i> (Chinook) og <i>Salmo salar</i> (Atlantisk laks)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Koi herpes virus sykdom (KHV)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Cyprinus carpio</i> (Vanlig karpe og Koikarpe)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Infeksiøs lakseanemi (ILA)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Oncorhynchus mykiss</i> (Regnbueørret), <i>Salmo salar</i> (Atlantisk laks), <i>S. trutta</i> (Brunørret og Sjøørret)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bløtdyr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Infeksjon med <i>Marteilia refringens</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Ostrea angasi</i> (Australsk mudderøsters), <i>O. chilensis</i> (Chilensk flatøsters), <i>O. edulis</i> (Europeisk flatøsters), <i>O. puelchana</i> (Argentinsk østers), <i>Mytilus edulis</i> (Blåskjell) og <i>M. galloprovincialis</i> (Middelhavsblåskjell)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Infeksjon med <i>Bonamia ostreae</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Ostrea angasi</i> (Australsk mudderøsters), <i>O. chilensis</i> (Chilensk flatøsters), <i>O. conchaphila</i> (Olympia flatøsters), <i>O. denselammellosa</i> (Asiatisk østers), <i>O. edulis</i> (Europeisk flatøsters), og <i>O. puelchana</i> (Argentinsk østers)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Krepsdyr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hvitflekksykdom</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Decapoda</i> (Tifotkreps)</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-8-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3-8-3"><h4>Liste 3 – Nasjonale sykdommer</h4><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Sykdom</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Mottakelige arter</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fisk</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bakteriell nyresyke (BKD, <i>Renibacterium salmoninarum</i>)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fastsettes i henhold til egne handlingsplaner/bekjempelsesplaner.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Infeksjon med <i>Gyrodactylus salaris</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Viral nervøs nekrose (VNN)/Viral encephalo- og retino-pati (VER) Nodavirus</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Furunkulose (<i>Aeromonas salmonicida</i> subsp. <i>salmonicida</i>)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pankreassykdom (PD, <i>Norwegian salmon alpha virus</i>)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hjerte- og skjelett-muskelbetennelse (HSMB)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Francisellose (<i>Francisella sp.</i>)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Infeksjon med <i>Lepeophtheirus salmonis</i> (Lakselus)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Krepsdyr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Krepsepest (<i>Aphanomyces astaci</i>)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr></tbody></table></article></section></section><section class="section" data-name="vedlegg2" id="kapittel-3-kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3-9"><h3>Vedlegg 2. Liste over helsestatus for områder i Norge for sykdommer på liste 2</h3><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-1"><span class="miscHeadline"><i>Område i Norge som er erklært sykdomsfri, jf. kategori I, for sykdommen viral hemorhagisk septikemi (VHS)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-1-ledd-1">Norge med unntak av: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Et segment som omfatter kystområdene i Stranda og Norddal kommuner med følgende avgrensinger: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">I øst av ei linje trukket mellom Linge fergekai på nordsida av Norddalsfjorden og Svarthammaren.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">I nordvest av ei linje trukket mellom Urda på østsiden av Storfjorden og Øygardsnakken på vestsida av Storfjorden.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">I sør av en linje trukket mellom Dukevika på vestsida av Synnylvsfjorden til et punkt som ligger ved fjorden 1 km nord for den nedlagte gården Smoge på østsida av Synnylvsfjorden.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">En buffersone mot Russland som strekker seg over de norske delene av nedslagsfeltet til Jakobselv og Pasvikvassdraget samt de mellomliggende vassdragene og kystområdet utenfor.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-2"><span class="miscHeadline"><i>Område i Norge som er erklært sykdomsfri, jf. kategori I, for sykdommen infeksiøs hematopoietisknekrose (IHN)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-2-ledd-1">Norge med unntak av: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">En buffersone mot Russland som strekker seg over de norske delene av nedslagsfeltet til Jakobselv og Pasvikvassdraget samt de mellomliggende vassdragene og kystområdet utenfor.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-3"><span class="miscHeadline"><i>Område i Norge med uavklart helsestatus, jf. kategori III, for VHS og IHN</i></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-3-ledd-1">En buffersone mot Russland som strekker seg over de norske delene av nedslagsfeltet til Jakobselv og Pasvikvassdraget samt de mellomliggende vassdragene og kystområdet utenfor.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-4"><span class="miscHeadline"><i>Område i Norge med godkjent bekjempelsesprogram, jf. kategori IV, for VHS</i></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-4-ledd-1">Et segment som omfatter kystområdene i Stranda og Norddal kommuner med følgende avgrensinger: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">I øst av ei linje trukket mellom Linge fergekai på nordsida av Norddalsfjorden og Svarthammaren.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">I nordvest av ei linje trukket mellom Urda på østsiden av Storfjorden og Øygardsnakken på vestsida av Storfjorden.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">I sør av en linje trukket mellom Dukevika på vestsida av Synnylvsfjorden til et punkt som ligger ved fjorden 1 km nord for den nedlagte gården Smoge på østsida av Synnylvsfjorden.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-5"><span class="miscHeadline"><i>Område i Norge som er erklært sykdomsfri, jf. kategori I, for Bonamia ostreae og Marteilia refringens</i></span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-9-punkt-5-ledd-1">Hele Norges kystsone.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="vedlegg3" id="kapittel-3-kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3-10"><h3>Vedlegg 3. Vilkår for å erklære akvakulturanlegg, et akvakulturområde for bløtdyr eller en gruppe av akvakulturanlegg eller akvakulturområder for bløtdyr som sykdomsfritt segment etter § 9 første ledd bokstav c.</h3><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><span class="miscHeadline"><i>Vilkår når helsestatus for segment er avhengig av status for vedkommende sykdom i de omkringliggende naturlige vannmasser</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">1.1</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-2-ledd-1">Et segment kan omfatte ett eller flere akvakulturanlegg, en gruppe eller samling av akvakulturanlegg eller et akvakulturområde for bløtdyr som kan ses på som en epidemiologisk enhet på grunn av geografisk beliggenhet og avstand til andre grupper akvakulturanlegg eller akvakulturområder for bløtdyr, forutsatt at alle lokaliteter som inngår i segmentet har et felles biosikkerhetssystem. Segmentets geografiske grenser skal merkes tydelig på et kart.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">1.2</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-3-ledd-1">Segment som består av ett eller flere akvakulturanlegg eller akvakulturområder for bløtdyr der helsestatus med hensyn til en spesifikk sykdom er avhengig av status for sykdommen i de omkringliggende naturlige vannmasser, kan det bli erklært som sykdomsfritt:</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-4"><span class="data-marginOriginalId">1.2.1</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-4-ledd-1">På historisk grunnlag, når segmentet inneholder mottakelige arter, men der forekomst av sykdommen ikke har blitt konstatert de siste 10 årene til tross for at forholdene har vært slik at klinisk utbrudd kan forekomme, dersom:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">grunnleggende forutsetninger for biosikkerhetstiltak har vært til stede uavbrutt gjennom minimum de siste 10 år før etablering av sykdomsfri status,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">det ikke finnes kjente infeksjoner i ville bestander, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">vilkår for omsetning og import med det formål å hindre introduksjon av sykdommen er effektivt gjennomført.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-4-ledd-2">Frist for å kunne erklæres fri på historisk grunnlag er 1. november 2008.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">1.2.2</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-5-ledd-1">Med målrettet overvåkning, for segment der det siste kjente kliniske utbrudd av sykdommen har forekommet i løpet av de siste 10 årene, eller der infeksjonsstatus i segmentet eller vannmassene omkring segmentet før den målrettete overvåkingen var ukjent, for eksempel på grunn av at forholdene ikke har vært slik at de kliniske tegnene til sykdommen har kunnet komme til uttrykk, kan bli erklært sykdomsfri dersom det tilfredsstiller:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">grunnleggende forutsetninger for biosikkerhetstiltak, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">har vært underlagt målrettet overvåking i samsvar med godkjente metoder i minst 2 år, og smittestoffet ikke har vært påvist i akvakulturanlegg eller akvakulturområder for bløtdyr som oppdretter noen av de mottakelige artene.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-5-ledd-2">Dersom det i er et begrenset antall akvakulturanlegg eller akvakulturområder for bløtdyr er slik at målrettet overvåking i denne del ikke gir tilstrekkelige epidemiologiske opplysninger, vil eventuelle ville populasjoner av en eller flere av de mottakelige artene omfattes av den målrettete overvåkingen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-6"><span class="data-marginOriginalId">1.3</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-6-ledd-1">Alle akvakulturanlegg eller akvakulturområder for bløtdyr i et segment kan pålegges ytterligere tiltak når dette vurderes som nødvendig for å hindre at sykdommer innføres i segmentet. Tiltakene kan omfatte etablering av en buffersone rundt det segment der et overvåkingsprogram gjennomføres, samt etablering av ekstra beskyttelse mot inntrenging av mulige smittebærere.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-7"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><span class="miscHeadline"><i>Vilkår når helsestatus for segmentet ikke er avhengig av helsestatus for vedkommende sykdom i omkringliggende naturlige vannmasser</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-8"><span class="data-marginOriginalId">2.1</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-8-ledd-1">Et segment kan bestå av følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-8-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ett enkelt akvakulturanlegg som kan betraktes som en epidemiologisk enhet med bakgrunn i at det ikke påvirkes av dyrehelsestatus i de omkringliggende vannmasser, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-8-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1">flere enn ett akvakulturanlegg der hvert av anleggene i segmentet oppfyller kriteriene i punkt 2a, 2.2 til 2.6, men som på grunn av omfattende flytting av dyr mellom anleggene, skal ses på som en epidemiologisk enhet, forutsatt at alle anleggene er underlagt et felles biosikkerhetssystem.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-9"><span class="data-marginOriginalId">2.2</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-9-ledd-1">Når segmentet består av et eller flere akvakulturanlegg der helsestatus med hensyn på en spesifikk sykdom ikke er avhengig av helsestatus for vedkommende sykdom i omkringliggende naturlige vannmasser, er vilkår for å bli erklært som sykdomsfritt segment at, vanntilførselen til segmentet skjer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-9-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-9-ledd-1-punkt-1-ledd-1">gjennom et desinfeksjonsanlegg som inaktiverer relevante smittestoff slik at risiko for å introdusere sykdommen reduseres til et akseptabelt nivå, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-9-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-9-ledd-1-punkt-2-ledd-1">direkte fra en brønn, et borehull med grunnvann eller fra en naturlig kilde. Dersom vannkilden befinner seg utenfor lokaliteten, skal vannet ledes direkte til anlegget via en tett vannledning.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-10"><span class="data-marginOriginalId">2.3</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-10-ledd-1">Det skal finnes naturlige eller kunstige barrierer som hindrer akvatiske dyr fra å komme inn fra omkringliggende vassdrag til de enkelte akvakulturanleggene i et segment.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-11"><span class="data-marginOriginalId">2.4</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-11-ledd-1">Segmentet skal i relevante tilfeller være beskyttet mot oversvømmelse og vann som trenger inn fra omkringliggende vassdrag.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-12"><span class="data-marginOriginalId">2.5</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-12-ledd-1">Segmentet skal oppfylle vilkåret om målrettet overvåkning, jf. 1.2.2.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-13"><span class="data-marginOriginalId">2.6</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-13-ledd-1">Segmentet kan pålegges ytterligere tiltak når dette vurderes som nødvendig for å hindre at sykdommer innføres i segmentet. Tiltakene kan omfatte etablering av ekstra beskyttelsestiltak mot inntrenging av mulige smittebærere.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-14"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><span class="miscHeadline"><i>Særskilte bestemmelser for akvakulturanlegg som starter opp eller gjenopptar virksomheten</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-15"><span class="data-marginOriginalId">3.1</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-15-ledd-1">Et nytt akvakulturanlegg, som oppfyller vilkårene i punkt 2.1 a og punktene 2.2 til 2.6, og som starter opp sin virksomhet med akvakulturdyr fra et segment som er erklært fritt for sykdom, kan erklæres fritt for sykdom uten å gjennomføre den prøvetaking, som normalt kreves for å oppnå sykdomsfri status.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-16"><span class="data-marginOriginalId">3.2</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-16-ledd-1">Et akvakulturanlegg som gjenopptar sin virksomhet etter et opphold, med akvakulturdyr fra et segment som er erklært fritt for sykdom, og som oppfyller kravene i punkt 2.1 a og punktene 2.2 til 2.6, kan erklæres fritt for sykdom uten å gjennomføre den prøvetaking som normalt kreves for å få fristatus, under følgende forutsetninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-16-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-16-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Mattilsynet er kjent med akvakulturanleggets helsestatus gjennom dets fire siste drifts år. Dersom anlegget har vært i drift kortere enn fire år, skal den faktiske virksomhetstiden tas i betraktning.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-16-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-16-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Akvakulturanlegget har ikke vært gjenstand for sanering med hensyn på sykdommer på liste 1 og 2, og ingen av disse sykdommene har tidligere forekommet på akvakulturanlegget.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-16-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-10-punkt-16-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Før akvakulturdyr, egg eller gameter tas inn på akvakulturanlegget skal dette rengjøres og desinfiseres, og om nødvendig brakklegges en periode.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="vedlegg4" id="kapittel-3-kapittel-11" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-06-17-819/KAPITTEL_3-11"><h3>Vedlegg 4. Modell for helsesertifikat ved omsetning av levende fisk, rogn og melke, som tilhører arter mottakelige for vårviremi hos karpe, infeksiøs pankreasnekrose, bakteriell nyresyke og Gyrodactylus salaris, til oppdrett eller avl i områder med EU-godkjent fristatus eller kontroll- og utryddingsprogrammer for en eller flere av disse sykdommene</h3><article class="defaultP">For å lese vedlegg 4, se her:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-11-ledd-1">(pdf)</article></section></section></main></body></html>