<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om førerkort m.m.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2008-09-02-985</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2008-09-02-985</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2008 hefte 10 s 1469</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2008-09-10</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2004-01-19-298</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1965-06-18-4/§24</li><li>forskrift/2003-09-29-1196</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2008-09-05 14:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2008-0773</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om førerkort m.m.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om førerkort m.m.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Vegdirektoratet 2. september 2008 med hjemmel i vegtrafikklov 18. juni 1965 nr. 4 § 24 sjette ledd, jf. delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2008-09-02-985</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om førerkort m.m.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-5. Kompetansebevis m.m.</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-09-02-985" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om førerkort m.m.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-09-02-985/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Kompetansebevis m.m.</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">For visse typer transport eller kjøring kreves i tillegg kompetansebevis eller kjøreseddel, jf. forskrift 9. oktober 2001 nr. 1152 om opplæring og kompetansebevis for fører av utrykningskjøretøy (jf. vedlegg 4, kode 160), forskrift 1. desember 2006 nr. 1331 om transport av farlig gods på veg og jernbane (ADR-kompetansebevis), yrkestransportlova 21. juni 2002 nr. 45 med forskrifter (kjøreseddel) og yrkessjåførforskriften 16. april 2008 nr. 362 (kode 95 – yrkessjåførkompetansebevis).</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-6 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">For kjøring mot vederlag med kjøretøy i klassene C, C1, CE, C1E, D, D1, DE og D1E kreves i tillegg til førerett, yrkessjåførkompetanse etter forskrift 16. april 2008 nr. 362 om grunnutdanning og etterutdanning for yrkessjåfører (yrkessjåførforskriften).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Førerett i øvrige klasser skal ha gyldighetstid fem år, med mindre det settes kortere gyldighetstid i henhold til § 4-3 til § 4-5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-2 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">For førerkort i klassene C, CE, C1, C1E, D, DE, D1 eller D1E, som er utstedt med mer enn fem års gyldighet, aksepteres gyldighet i fem år etter at vedkommende fikk fast bopel i Norge, med mindre førerkortets utløpsdato er tidligere.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-3 sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">For førerkort i klassene C1, C1E, C, CE, D1, D1E, D og DE gis norsk førerrett gyldighet fram til det innbyttede førerkortets gyldighetsdato, men ikke utover fem år, regnet fra vedkommende tok fast bopel i Norge. Dersom det fremlegges legeattest, settes fem års gyldighet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-2 syvende ledd nytt femte og sjette punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">For teoretisk prøve for yrkessjåførkompetanse betales gebyr med kr 335. For produksjon av kompetansebevis for yrkessjåførkompetanse betales gebyr med kr 200, hva enten det produseres som førerkort med kode eller som særskilt bevis.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-5 nytt syvende, åttende, niende og tiende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Til § 4-1. For gyldige førerkort i klassene C, CE, C1, C1E, D, DE, D1 eller D1E utstedt før 10. september 2008 gjelder påført utløpsdato.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Til § 7-2. Ved utstedelse av duplikat eller ved utskifting av førerkort som opprinnelig er utstedt før 10. september 2008, settes gyldighetstiden i klassene C, CE, C1, C1E, D, DE, D1 eller D1E lik førerkortet som dupliseres eller skiftes ut.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Til § 4-4 og § 4-5. For førerkort i klassene C, CE, C1, C1E, D, DE, D1 eller D1E utstedt før 10. september 2008 med ett års gyldighet på grunn av manglende sikkerhetskurs på bane eller mørkekjøring i trafikalt grunnkurs, utstedes nytt førerkort når dokumentasjon for gjennomført kurs foreligger. Gyldighetstiden settes til ti år regnet fra tidspunktet for den første utstedelsen, med mindre kortere gyldighetstid følger av kapittel 4.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Til § 9-2 og § 10-3. EØS-førerkort i klassene C, CE, C1, C1E, D, DE, D1 eller D1E utstedt før 10. september 2008, er gyldig etter sitt innhold, men maksimalt i ti år fra innehaveren tok fast bopel i Norge. Dersom innehaveren tar fast bopel i Norge etter 9. september 2008, men før 10. september 2013, er maksimal gyldighetsdato 9. september 2018. Tar innehaveren fast bopel i Norge etter 10. september 2013 er gyldighetstiden maksimalt fem år. Reglene i dette ledd gjelder tilsvarende ved innbytte til norsk førerkort.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I vedlegg 4 under «ADMINISTRATIVE FORHOLD» tilføyes følgende kode:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="95" data-name="95"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-1-ledd-1">Fører som oppfyller kravene til yrkessjåførkompetanse etter direktiv 2003/59/EF artikkel 3, inntil ...</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-09-02-985/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Ikrafttredelse</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 10. september 2008.</article></section></main></body></html>