<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteforskriften)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2008-05-21-474</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2008-05-21-474</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Miljøverndepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2008 hefte 5 s 938</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2008-05-21, 2008-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2004-12-23-1851</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2004-12-17-99/§3</li><li>lov/2004-12-17-99/§7</li><li>lov/2004-12-17-99/§11</li><li>lov/2004-12-17-99/§12</li><li>lov/2004-12-17-99/§14</li><li>lov/2004-12-17-99/§16</li><li>lov/2004-12-17-99/§17</li><li>forskrift/2004-12-17-1669</li><li>forskrift/2007-06-29-824</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2008-05-23 15:05</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2008-0418</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i klimakvoteforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteforskriften)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Miljøverndepartementet 21. mai 2008 med hjemmel i lov 17. desember 2004 nr. 99 om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteloven) § 3, § 7, § 11, § 12, § 14, § 16 og § 17, jf. delegeringsvedtak 17. desember 2004 nr. 1669 og delegeringsvedtak 29. juni 2007 nr. 824. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg XX nr. 21al (direktiv 2003/87/EF endret ved direktiv 2004/101/EF), nr. 21am (vedtak 2007/589/EF) og nr. 21an (forordning (EF) nr. 2216/2004 endret ved forordning (EF) nr. 916/2007).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2008-05-21-474</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteforskriften)<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 3-1. (et standardisert og sikkert registersystem innenfor EØS)</li><li>§ 3-2. (registerforvalter m.m.)</li><li>§ 3-3. (bruk av kvoter utstedt av andre land til oppgjør for kvoteplikten)</li><li>§ 3-4. (bruk av utslippsenheter fra de prosjektbaserte Kyoto-mekanismene til oppgjør for kvoteplikten)</li><li>§ 4-1. (ikke vedtatt)</li><li>§ 4-2. (ikke vedtatt)</li><li>§ 4-3. (ikke vedtatt)</li><li>§ 4-4. (ikke vedtatt)</li><li>§ 4-5. (tildeling av vederlagsfrie kvoter til produksjon av salpetersyre)</li></ul></li><li>II</li><li>Kommentarer til utvalgte bestemmelser i forskrift om endring i klimakvoteforskriften</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-05-21-474" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteforskriften)</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-05-21-474/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 23. desember 2004 nr. 1851 om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser (klimakvoteforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-1 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Kvoteplikten gjelder også prosessutslipp av N<sub>2</sub> O i forbindelse med produksjon av salpetersyre.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-1 Nåværende annet og tredje ledd blir tredje og nytt fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-3 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Søknad om tillatelse til kvotepliktige utslipp etter forurensningsloven § 11 annet ledd må sendes SFT innen 10. oktober 2007 for at søknaden skal kunne behandles innen 1. januar 2008. Søknad om vederlagsfrie kvoter skal sendes SFT senest innen samme frist for at virksomheten skal komme i betraktning ved tildeling av kvoter etter klimakvoteloven § 7 annet ledd for perioden 2008–2012. Fristen for å søke om tildeling av vederlagsfrie kvoter for kvotepliktige utslipp av N<sub>2</sub> O i forbindelse med produksjon av salpetersyre er 15. juni 2008. Utslippet av N<sub>2</sub> O skal omregnes til CO<sub>2</sub> -ekvivalenter ved at utslippet multipliseres med 310.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">For virksomheter med utslipp av N<sub>2</sub> O fra salpetersyreproduksjon skal program for beregning og måling av kvotepliktige utslipp i tillegg inneholde følgende opplysninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1-ledd-1">prosessdiagram som viser alle relevante utslippspunkter i typiske driftssituasjoner, ved driftsstans og opp- og nedkjøringer</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1">beskrivelse av metoden og parametre som skal benyttes ved bestemmelse av mengden materiale brukt i produksjonsprosessen og mengde materiale brukt ved full kapasitet</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-3-ledd-1">beskrivelse av metoden og parametre som skal benyttes ved bestemmelse av mengden salpetersyre (oppgitt som 100&#xa0;% HNO<sub>3</sub> ) produsert per time</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-4-ledd-1">beskrivelse av metoden og parametre som skal benyttes ved bestemmelse av N<sub>2</sub> O-konsentrasjonen i røykgassen for hver utslippskilde, driftsområde for metoden, metodens usikkerhet, opplysninger om alternative metoder som kan benyttes dersom konsentrasjonene faller utenfor metodens driftsområde og beskrivelse av situasjoner der dette kan oppstå</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-5-ledd-1">beskrivelse av metoden som skal benyttes for å bestemme total røykgassmengde (uttrykt i Nm<sup>3</sup> per time) for hver utslippskilde, metodens driftsområde og metodens usikkerhet. Dersom røykgassmengden skal bestemmes ved beregning skal detaljer fra hver enkelt røykgass som overvåkes oppgis</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-6-ledd-1">hvordan, eller i hvor stor grad anlegget driftes med varierende mengder og hvordan driftsforvaltningen utføres</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-7-ledd-1">beskrivelse av metoden og beregningsformler som skal benyttes til å bestemme årlig N<sub>2</sub> O-utslipp fra hver utslippskilde</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-8-ledd-1">beskrivelse av metoden og data som skal benyttes for å kontrollere årlige N<sub>2</sub> O-utslipp som er fremkommet ved måling</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-9-ledd-1">informasjon om driftsforhold som fraviker normal drift, en indikasjon på den potensielle frekvensen og varigheten av slike forhold og en indikasjon på mengden N<sub>2</sub> O-utslipp i løpet av slike forhold</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-10-ledd-1">usikkerhet i bestemmelse av det årlige N<sub>2</sub> O-utslippet/utslippet av N<sub>2</sub> O per time</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-11-ledd-1">angivelse av en timemiddelverdi, oppgitt i kg/N<sub>2</sub> O per time, som skal benyttes dersom det oppstår feil i målesystemet, eller at målesystemet ikke fungerer riktig</article></article></li><li data-li-identifier="l)" data-name="l)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-12-ledd-1">detaljert informasjon om eventuelle avvik fra krav i generelle standarder.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 nytt sjuende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Kvotepliktig N<sub>2</sub> O-utslipp skal bestemmes ved kontinuerlig måling i røykgassen. Kontinuerlig måling skal utføres i henhold til kravene i vedlegg 5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-5 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">For kvotepliktige med utslipp av N<sub>2</sub> O fra produksjon av salpetersyre skal utslippsrapporten i tillegg inneholde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-1-ledd-1">Årlig driftstid for den enkelte produksjonsenhet og total årlig driftstid for anlegget, årlig produksjonsmengde for den enkelte produksjonsenhet og metoden som er benyttet for å bestemme mengden.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-2-ledd-1">En beskrivelse av om det i løpet av rapporteringsåret har forekommet feil eller mangler i utstyret (produksjonsutstyr/måleutstyr) som har påvirket utslippene av N<sub>2</sub> O og utslippsmålingene/beregningene. Det skal angis antall slike hendelser, totalt antall timer i løpet av året som er påvirket av slike hendelser, samt varighet og dato for hver enkelthendelse.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-3-ledd-1">En angivelse av om det er manglende gyldige timemiddelverdier i løpet av året, hvordan timemiddelverdiene er beregnet i slike tilfeller og dokumentasjon på beregningene. Det skal angis antall slike hendelser, totalt antall timer i løpet av året som er påvirket av slike hendelser og hvilke timemiddelverdier som er benyttet i slike tilfeller.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-5 nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel 3 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel 3. Det norske registeret for klimakvoter – Oppgjør av kvoteplikten</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-1</span>. <span class="legalArticleTitle">(et standardisert og sikkert registersystem innenfor EØS)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">EØS-avtalen vedlegg XX nr. 21an (forordning (EF) nr. 2216/2004 som endret ved forordning (EF) nr. 916/2007) om et standardisert og sikkert registersystem i samsvar med direktiv 2003/87/EF og vedtak nr. 280/2004/EF gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-2</span>. <span class="legalArticleTitle">(registerforvalter m.m.)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Statens forurensningstilsyn skal etablere og drive Det norske registeret for klimakvoter i samsvar med bestemmelsene som er nevnt i § 3-1 og skal også for øvrig utføre de oppgaver som påhviler kompetent myndighet og registerforvalter etter disse bestemmelsene, herunder treffe de vedtak og gjennomføre de tiltak som er nødvendig.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-3</span>. <span class="legalArticleTitle">(bruk av kvoter utstedt av andre land til oppgjør for kvoteplikten)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Kvoter utstedt av andre land innenfor EØS i henhold til regler gitt i eller i medhold av EUs kvotedirektiv (direktiv 2003/87/EF), samt kvoter fra andre kvotesystemer som er koblet sammen med EUs kvotesystem etter prosedyren i kvotedirektivets artikkel 25, godkjennes for oppgjør av kvoteplikten etter klimakvoteloven § 13 på linje med kvoter som er fastsatt etter klimakvoteloven § 6.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Ved oppgjør av kvoteplikten for 2007, kan godkjennelse av EU-kvoter alternativt skje ved at den kvotepliktige sender dokumentasjon til SFT på at en EU-kvote som vedkommende har eiendomsrett over har blitt slettet i et nasjonalt kvoteregister i EU.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-4</span>. <span class="legalArticleTitle">(bruk av utslippsenheter fra de prosjektbaserte Kyoto-mekanismene til oppgjør for kvoteplikten)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Utslippsenheter fra de prosjektbaserte Kyoto-mekanismene (Felles gjennomføring og Den grønne utviklingsmekanismen) godkjennes for oppgjør av kvoteplikten i henhold til prosedyrene i registerforordningen på linje med kvoter som er fastsatt etter klimakvoteloven § 6 med følgende begrensninger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Utslippsenheter fra kjernekraftprosjekter og skogplantings- og nyplantingsprosjekter godkjennes likevel ikke mot kvoteplikten i 2002–2012.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Retten til å levere utslippsenheter fra de prosjektbaserte Kyoto-mekanismene er begrenset til 13 prosent av bedriftens samlede innlevering av kvoter hvert utslippsår. SFT kan i forskrift endre dette prosenttallet så langt det er i samsvar med Norges folkerettslige forpliktelser.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel 4 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Kapittel 4. Tildeling</span><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">Del 1. (ikke vedtatt)</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-1</span>. <span class="legalArticleTitle">(ikke vedtatt)</span></span></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-2</span>. <span class="legalArticleTitle">(ikke vedtatt)</span></span></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-3</span>. <span class="legalArticleTitle">(ikke vedtatt)</span></span></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-4</span>. <span class="legalArticleTitle">(ikke vedtatt)</span></span></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">Del 2. Tildeling til virksomheter som inkluderes i kvotesystemet etter klimakvoteloven § 3 tredje ledd</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-5</span>. <span class="legalArticleTitle">(tildeling av vederlagsfrie kvoter til produksjon av salpetersyre)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Det skal for hvert av årene 2009 til 2012 tildeles vederlagsfrie kvoter tilsvarende 50 prosent av den kvotepliktiges gjennomsnittlige utslipp av N<sub>2</sub> O fra produksjon av salpetersyre i basisårene 1998–2001. For 2008 skal det tildeles kvoter tilsvarende 25 prosent av det samme gjennomsnittsutslippet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt vedlegg 5 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5">Vedlegg 5. Krav til kontinuerlig måling av N<sub>2</sub> O-utslipp</span><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-6">A. Målemetoder</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Kontinuerlig måling av O<sub>2</sub> – og N<sub>2</sub> O-konsentrasjoner i avgassen og bestemmelse av røykgassmengde skal utføres etter CEN-standard dersom dette finnes. Dersom ikke CEN-standarder finnes skal egnede ISO-standarder eller nasjonale standarder benyttes. Der det ikke finnes standarder kan utkast til standarder eller den beste praksis i industrien benyttes.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7">B. Registrering av måleverdier</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Ved kontinuerlig måling skal det registreres måleverdier i et omfang som sikrer at det oppnås et representativt gjennomsnitt. Det skal registreres flere måleverdier hver time.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-8">C. Bestemmelse av utslippet</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Årlig N<sub>2</sub> O-utslipp bestemmes som summen av N<sub>2</sub> O-utslipp hver time i løpet av rapporteringsåret. Timemidlet N<sub>2</sub> O-utslipp bestemmes som produkt av N<sub>2</sub> O-konsentrasjon og røykgassmengde. Røykgassmengden kan bestemmes ved kontinuerlig måling eller ved beregning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Mengden CO<sub>2</sub> -ekvivalenter skal bestemmes ved å multiplisere årlig N<sub>2</sub> O-utslipp (oppgitt i tonn) med 310.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-9">D. Beregning av middelverdier</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Det skal beregnes timemiddelverdier for alle elementer som inngår i bestemmelsen av utslippet. Timemiddelverdier skal bestemmes fra hele driftstiden, inkludert opp- og nedkjøringer. For å oppnå en gyldig timemiddelverdi kan ikke mer enn 50&#xa0;% av dataene i løpet av timen forkastes som følge av manglende eller feil i måleresultater ved svikt eller vedlikehold av måleutstyret.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Der det mangler gyldig timemiddelverdi skal timemiddelverdien bestemmes ved følgende beregninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-1-ledd-1">Manglende middelverdier (N<sub>2</sub> O, O<sub>2</sub> mv.) bestemmes som gjennomsnittet av gyldige timemiddelverdier i rapporteringsåret pluss standardavviket til de gyldige timemiddelverdiene. Dersom hele rapporteringsåret ikke er representativt som følge av vesentlige endringer ved anlegget, kan det benyttes en representativ periode.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-2-ledd-1">Øvrige manglende gyldige timemiddelverdier bestemmes ved massebalanse eller energibalanse. Resultatet skal vurderes opp mot gyldige timemiddelverdier.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-3-ledd-1">Dersom det oppstår mangel på timemiddelverdier på grunn av svikt i renseutstyr, skal det antas at utslippene for hele timen er urenset.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Alle beregninger av timemiddelverdier skal dokumenteres.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-10">E. Usikkerhet ved kontinuerlig måling av N<sub>2</sub> O</span><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-10-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttittel-10-punkt-1-ledd-1">Usikkerhet i årlig N<sub>2</sub> O-utslipp</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttittel-10-punkt-1-ledd-2">Bestemmelse av kvotepliktig utslipp ved kontinuerlig måling skal gjennomføres slik at den totale usikkerheten i utslippstallet for en utslippskilde i rapporteringsåret er mindre enn ± 2,5&#xa0;%,<br />eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-10-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttittel-10-punkt-2-ledd-1">Usikkerhet i N<sub>2</sub> O-utslipp pr. time</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttittel-10-punkt-2-ledd-2">Bestemmelse av kvotepliktig utslipp ved kontinuerlig måling skal gjennomføres slik at N<sub>2</sub> O-utslippet pr. time for en utslippskilde er mindre enn ± 5&#xa0;%.</article></article></li></ul><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-11">F. Verifisering av det målte utslippet</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Det målte utslippet skal verifiseres ved å gjennomføre beregninger av utslippet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Dersom det oppstår ulike utslippstall ved kontinuerlig måling av N<sub>2</sub> O-utslippet og beregning av det samme utslippet, skal årsaken til forskjellene i resultatene undersøkes og redegjøres for.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-05-21-474/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks, unntatt § 1-1 nytt annet ledd som trer i kraft 1. juli 2008.</article></section><section class="section" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2008-05-21-474/KAPITTEL_3"><h2>Kommentarer til utvalgte bestemmelser i forskrift om endring i klimakvoteforskriften</h2><article class="defaultP"><i>Til § 1-1. (kvotepliktige utslipp)</i></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">§ 1-1 nytt annet ledd utvider kvoteplikten til også å omfatte utslipp av N<sub>2</sub> O (lystgass) i forbindelse med produksjon av salpetersyre. Kvoteplikten omfatter bare prosessutslipp av N<sub>2</sub> O. Mindre N<sub>2</sub> O-utslipp i forbindelse med forbrenning av olje e.l. vil derfor falle utenfor kvoteplikten. Det knyttes ikke kapasitetsgrenser til kvoteplikt for salpetersyreprodusenter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Til § 3-4. (bruk av utslippsenheter fra de prosjektbaserte Kyoto-mekanismene til oppgjør for kvoteplikten)</i></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Norske virksomheters adgang til å levere kvoter fra de prosjektbaserte Kyoto-mekanismene (CDM/JI) som oppgjør for kvoteplikten er begrenset til 20&#xa0;% av samlet kvotemengde i det norske kvotesystemet. Når begrensningen knyttes opp mot de forventede utslippene i det norske kvotesystemet vil virksomhetene ved oppgjør hvert år kunne levere inntil 13&#xa0;% kvoter som et årlig gjennomsnitt fra CDM/JI. Resten, minimum 87&#xa0;%, må være EU-kvoter, dvs. kvoter som er utstedt i EU eller EFTA/EØS i henhold til reglene under EUs kvotedirektiv. Retten til å levere kvoter fra de prosjektbaserte mekanismene kan spares i kvoteperioden.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">For å unngå å komme i en situasjon hvor samlet innlevering av kvoter fra CDM/JI overstiger Norges tillatte mengde, legges det opp til at den prosentvise begrensningen i bruken av kvoter fra CDM/JI skal kunne justeres etter hvert som det blir klart hvor store utslippene i det norske kvotesystemet faktisk blir.</article></section></main></body></html>