<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om posisjonsrapportering og elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy (ERS-forskriften)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2025-07-08-1504</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2025-07-08-1504</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Nærings- og fiskeridepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Fiskeridirektoratet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2025-07-08</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2009-12-21-1743</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>forskrift/2009-12-21-1743/§33</li><li>lov/2008-06-06-37/§16</li><li>lov/2008-06-06-37/§34</li><li>lov/2008-06-06-37/§35</li><li>lov/2008-06-06-37/§36</li><li>lov/2008-06-06-37/§37</li><li>lov/2008-06-06-37/§39</li><li>lov/2008-06-06-37/§43</li><li>lov/2008-06-06-37/§59</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2025-07-09 13:25</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2025-0986</dd><dt class="a11yStatus">Tilgjengelighetsstatus</dt><dd class="a11yStatus">Mangler vurdering.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om posisjonsrapportering og elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy (ERS-forskriften)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 8. juli 2025 med hjemmel i forskrift 21. desember 2009 nr. 1743 om posisjonsrapportering og elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy § 33, jf. lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) §§ 16, 34, 35, 36, 37, 39, 43 og 59.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2025-07-08-1504</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om posisjonsrapportering og elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy (ERS-forskriften)<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-07-08-1504" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om posisjonsrapportering og elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy (ERS-forskriften)</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-07-08-1504/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 21. desember 2009 nr. 1743 om posisjonsrapportering og elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel 1 endres kapitteloverskriften til:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel I. Generelle bestemmelser</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 bokstav e (ny) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttittel-1-punkt-1-ledd-1"><i>ansvarshavende om bord:</i> skipper (skipsfører) om bord på fartøyet som leder av besetningen og med ansvaret for driften av fartøyet.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 (endret) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Norske fiske- og fangstfartøy som omfattes av § 8 skal ha posisjonsrapporteringsutstyr om bord som tilfredsstiller kravene i forskrift 24. mars 2010 nr. 454 om krav til utstyr og installasjon av posisjonsrapporteringsutstyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Til enhver tid skal det benyttes kommunikasjonsutstyr som har dekning i de områdene fisket utøves i. Dersom et fiskefartøy under 15 meter største lengde kun benyttes innenfor 12 nautiske mil av grunnlinjen er det ikke krav om å ha abonnement for kommunikasjon via satellitt. Unntaket gjelder ikke for fartøy på eller over 12 meter største lengde som driver fiske og fangst utenfor 4 nautiske mil fra grunnlinjene i Skagerrak, avgrenset mot vest av en rett linje gjennom Lindesnes fyr og Hanstholmen fyr og mot sør av en rett linje gjennom Skagen fyr og Tistlarna fyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Ansvarshavende om bord eller fartøyets eier skal oppgi fartøyets telefonnummer og e-postadresse til Fiskeridirektoratet og sørge for at opplysningene til enhver tid er oppdaterte. Opplysningene skal oppgis og oppdateres i det elektroniske rapporteringssystemet (ERS) eller ved å kontakte norsk FMC.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Det er forbudt å slå av, skade, ødelegge eller på annen måte manipulere posisjonsrapporteringsutstyret.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Ansvarshavende om bord på fartøyet skal påse at dataene ikke blir endret, at antenner som er tilkoblet posisjonsrapporteringsutstyret ikke blokkeres, at strømforsyningen til posisjonsrapporteringsutstyret ikke brytes og at posisjonsrapporteringsutstyret ikke fjernes fra fartøyet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Strømforsyningen til posisjonsrapporteringsutstyret kan likevel brytes dersom fartøyet har fått godkjennelse fra Fiskeridirektoratet. En slik godkjennelse kan skje i form av godkjent ONF-melding i systemet for elektronisk rapportering eller ved godkjent skjema på Fiskeridirektoratets nettsider. Godkjenning gjelder bare frem til fastsatt dato eller ved at fartøyet tas i bruk. Ved behov for forlengelse av fastsatt dato må ny ONF-melding eller nytt skjema sendes. Godkjenningen forutsetter at fartøyet ligger i opplag, eller i ro i sjøen uten å endre posisjon. Hver gang etter bruk av fartøyet kreves ny godkjenning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 første ledd (endret) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Norske fiske- og fangstfartøy skal sende meldinger angitt i denne forskrift elektronisk til Fiskeridirektoratet. Det skal kun benyttes rapporteringssystem som til enhver tid oppfyller Fiskeridirektoratets gjeldende krav til generering, autentisering og sikring av elektroniske meldinger og som er bekreftet tillatt av Fiskeridirektoratet. Ansvarshavende om bord er ansvarlig for at innholdet i meldingene er korrekt og at fartøyet oppfyller rapporteringskravene etter denne forskrift.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 fjerde ledd (nytt) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Ansvarshavende om bord eller fartøyets eier skal oppgi fartøyets telefonnummer og e-postadresse til Fiskeridirektoratet og sørge for at opplysningene til enhver tid er oppdaterte. Opplysningene skal oppgis og oppdateres i det elektroniske rapporteringssystemet (ERS) eller ved å kontakte norsk FMC.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 5 fjerde til femte ledd endres til nytt femte til sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 tredje ledd (endret) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Fartøy under 11 meter største lengde er unntatt fra krav om å sende meldinger som følger av § 11 (DEP-melding) og § 12 (DCA-melding). Fartøy som kun benyttes til omlasting er unntatt fra krav om å sende melding som følger av § 12 (DCA-melding).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 andre ledd slettes. Nåværende tredje ledd blir da nytt andre ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12 andre ledd (endret) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Som unntak fra tidsfristen i første ledd kan fartøy under 15 meter største lengde sende turens første DCA-melding (melding om fangst) innen 23:59 UTC på turens andre døgn. Meldingen skal da inneholde all fangst og alle fiskeoperasjoner fra både første og andre døgn. Dersom det sendes DCA-melding første døgn, skal det også sendes DCA-melding andre døgn. Deretter sendes DCA-melding daglig som nevnt i første ledd. Dette unntaket gjelder ikke for tilfellene nevnt i tredje ledd bokstav a, b og d til f. Unntaket gjelder heller ikke fartøy på eller over 12 meter største lengde som driver fiske utenfor 4 nautiske mil fra grunnlinjene i Skagerrak, avgrenset mot vest av en rett linje gjennom Lindesnes fyr og Hanstholmen fyr og mot sør av en rett linje gjennom Skagen fyr og Tistlarna fyr.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 fjerde ledd (nytt) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Dersom fartøyet skal anløpe flere havner før levering, og det ikke skal gjennomføres fangstoperasjoner eller utføres andre høstingsaktiviteter enn transport av fangsten mellom havnene, er det ikke krav om å sende meldinger angitt i § 11 og § 12 etter første havneanløp og frem til levering. POR-melding skal fortsatt sendes før hvert havneanløp inntil all fangst er levert. Dette unntaket gjelder ikke fartøy som foretar omlasting.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 13 fjerde til sjette ledd endres til nytt femte til syvende ledd.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-07-08-1504/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>