<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i dyrehelseovervåkningsforskriften, gjennomføring av forordning (EU) 2025/330</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2025-06-16-1046</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2025-06-16-1046</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Mattilsynet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2025-06-16</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2022-04-06-632</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§12</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li><li>forskrift/2004-05-05-884</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2025-06-18 14:45</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2025-0674</dd><dt class="a11yStatus">Tilgjengelighetsstatus</dt><dd class="a11yStatus">Mangler vurdering.</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i dyrehelseovervåkningsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i dyrehelseovervåkningsforskriften, gjennomføring av forordning (EU) 2025/330</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Mattilsynet 16. juni 2025 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 12, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 1.1 nr. 13r (forordning (EU) 2025/330).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2025-06-16-1046</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i dyrehelseovervåkningsforskriften, gjennomføring av forordning (EU) 2025/330<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>Forordninger</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-06-16-1046" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i dyrehelseovervåkningsforskriften, gjennomføring av forordning (EU) 2025/330</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-06-16-1046/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 6. april 2022 nr. 632 som utfyller dyrehelseforskriften med bestemmelser om melding, rapportering, overvåkning, utryddelsesprogram og sykdomsfri status for bestemte dyresykdommer (dyrehelseovervåkningsforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I EØS-henvisningsfeltet skal henvisningen til forordning (EU) 2021/620 lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">(forordning (EU) 2021/620 sist endret ved forordning (EU) 2025/330).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 6 skal henvisningen til forordning (EU) 2021/620 lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">(forordning (EU) 2021/620 sist endret ved forordning (EU) 2025/330).</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-06-16-1046/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Denne forskrift trer i kraft 16. juni 2025.</article></section><section class="section" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-06-16-1046/KAPITTEL_3"><h2>Forordninger</h2><article class="defaultP">Under avsnittet forordninger gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">For konsolidert forordning (EU) 2021/620 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Innledningsteksten skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EU) 2021/620. Dette er grunnrettsakten. Grunnrettsakten er endret ved forordning (EU) 2021/1008, forordning (EU) 2021/1911, forordning (EU) 2022/214, forordning (EU) 2023/150, forordning (EU) 2023/1071, forordning (EU) 2023/2057 forordning (EU) 2023/2618, forordning (EU) 2024/566, forordning (EU) 2024/1332, forordning (EU) 2024/2032, forordning (EU) 2024/2692 og forordning (EU) 2025/330. Alle endringer av grunnrettsakten samt de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av grunnrettsakten i samsvar med vedlegg I, er innarbeidet nedenfor.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I konsolideringsoversikten legges følgende til:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">►<strong>M13</strong> Forordning (EU) 2025/330 av 19. februar 2025</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I vedlegg VIII del I skal oppføringen av Tsjekkia fjernes og markeres med:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">►<strong>M12</strong> ►<strong>M13</strong>–◄<strong>M12</strong> ◄<strong>M13</strong></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I vedlegg VIII del I skal oppføringen av Spania lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">►<strong>M13</strong> ►<strong>M12</strong> ►<strong>M11</strong> ►<strong>M10</strong> ►<strong>M9</strong> ►<strong>M8</strong> ►<strong>M6</strong> ►<strong>M5</strong> Spania</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Comunidad Autónoma de Aragón:<br />Provincia de Zaragoza unntatt Ejea de los Caballeros, Sos del Rey Católico,<br />Provincia de Teruel<br />Comunidad Autónoma de Canarias<br />Comunidad Autónoma de Castilla-La Mancha:<br />Provincia de Guadalajara unntatt følgende områder: Guadalajara and Pastrana<br />Comunidad Autónoma de Castilla y León, unntatt følgende områder:<br />Provincia de Ávila<br />Condado de Treviño y La Puebla de Arganzón in the provincia de Burgos,<br />Provincia de Salamanca,<br />Cantalejo, Carbonero El Mayor, Santa María la Real de Nieva, Segovia, Villacastín in the provincia de Segovia,<br />Alcañices, Bermillo de Sayago, Puebla de Sanabria in the provincia de Zamora<br />Comunidad Autónoma de La Rioja<br />Comunidad Autónoma de Valencia: provincia de Castellón, provincia de Valencia<br />◄<strong>M5</strong> ◄<strong>M6</strong> ◄<strong>M8</strong> ◄<strong>M9</strong> ◄<strong>M10</strong> ◄<strong>M11</strong> ◄<strong>M12</strong> ◄<strong>M13</strong></td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I vedlegg VIII del I skal oppføringen av Polen lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">►<strong>M13</strong> Polen</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hele territoriet til Polen unntatt:<br />województwo dolnośląskie<br />województwo lubuskie<br />województwo pomorskie<br />województwo zachodniopomorskie<br />w województwie kujawsko-pomorskim:<br />powiat brodnicki<br />powiat golubsko-dobrzyński<br />powiat grudziądzki<br />miasto na prawach powiatu Grudziądz<br />powiat rypiński<br />powiat sępoleński<br />powiat wąbrzeski<br />w powiecie chełmińskim: gmina Chełmno, miasto Chełmno, gmina Kijewo Królewskie, gmina Lisewo, gmina Papowo Biskupie, gmina Stolno<br />w powiecie lipnowskim: gmina Chrostkowo, gmina Skępe<br />w powiecie nakielskim: gmina Mrocza, gmina Sadki<br />w powiecie świeckim: gmina Bukowiec, gmina Dragacz, gmina Drzycim, gmina Jeżewo, gmina Lniano, gmina Nowe, gmina Osie, gmina Świecie, gmina Warlubie<br />w powiecie toruńskim: gmina Chełmża, miasto Chełmża,<br />w powiecie tucholskim: gmina Cekcyn, gmina Gostycyn, gmina Kęsowo, gmina Śliwice, gmina Tuchola<br />w województwie łódzkim:<br />powiat wieruszowski<br />w powiecie sieradzkim: gmina Błaszki, gmina Brąszewice, gmina Brzeźnio, gmina Goszczanów, gmina Klonowa, gmina Sieradz, miasto Sieradz, gmina Warta, gmina Wróblew, gmina Złoczew<br />w powiecie wieluńskim: gmina Biała, gmina Czarnożyły, gmina Mokrsko, gmina Ostrówek, gmina Pątnów, gmina Skomlin, gmina Wieluń<br />w województwie mazowieckim:<br />powiat mławski<br />powiat przasnyski<br />powiat żuromiński<br />w powiecie ciechanowskim: gmina Ciechanów, miasto Ciechanów, gmina Glinojeck, gmina Grudusk, gmina Opinogóra Górna, gmina Regimin<br />w powiecie makowskim: gmina Krasnosielc, gmina Płoniawy-Bramura, gmina Sypniewo<br />w powiecie ostrołęckim: gmina Baranowo, gmina Czarnia, gmina Kadzidło, gmina Lelis, gmina Łyse, gmina Myszyniec, gmina Olszewo-Borki<br />w powiecie płońskim: gmina Raciąż, miasto Raciąż<br />w powiecie sierpeckim: gmina Rościszewo, gmina Sierpc, miasto Sierpc, gmina Szczutowo, gmina Zawidz<br />w województwie opolskim:<br />powiat brzeski<br />powiat kluczborski<br />powiat namysłowski<br />powiat nyski<br />powiat opolski<br />miasto na prawach powiatu Opole<br />w powiecie krapkowickim: gmina Gogolin, gmina Krapkowice, gmina Strzeleczki<br />w powiecie oleskim: gmina Gorzów Śląski, gmina Olesno, gmina Praszka, gmina Radłów, gmina Zębowice<br />w powiecie prudnickim: gmina Biała, gmina Lubrza, gmina Prudnik<br />w województwie podlaskim:<br />w powiecie kolneńskim: gmina Kolno, miasto Kolno, gmina Turośl<br />w powiecie łomżyńskim: gmina Zbójna<br />w województwie warmińsko-mazurskim:<br />powiat bartoszycki<br />powiat braniewski<br />powiat działdowski<br />powiat elbląski<br />miasto na prawach powiatu Elbląg<br />powiat giżycki<br />powiat iławski<br />powiat kętrzyński<br />powiat lidzbarski<br />powiat mrągowski<br />powiat nidzicki<br />powiat nowomiejski<br />powiat olsztyński<br />miasto na prawach powiatu Olsztyn<br />powiat ostródzki<br />powiat piski<br />powiat szczycieński<br />powiat węgorzewski<br />w powiecie ełckim: gmina Ełk, miasto Ełk, gmina Stare Juchy<br />w powiecie gołdapskim: gmina Banie Mazurskie, gmina Gołdap<br />w powiecie oleckim: gmina Kowale Oleckie, gmina Świętajno<br />w województwie wielkopolskim:<br />powiat chodzieski<br />powiat czarnkowsko-trzcianecki<br />powiat gnieźnieński<br />powiat gostyński<br />powiat grodziski<br />powiat jarociński<br />powiat kaliski<br />miasto na prawach powiatu Kalisz<br />powiat kępiński<br />miasto na prawach powiatu Konin<br />powiat kościański<br />powiat krotoszyński<br />powiat leszczyński<br />miasto na prawach powiatu Leszno<br />powiat międzychodzki<br />powiat nowotomyski<br />powiat obornicki<br />powiat ostrowski<br />powiat ostrzeszowski<br />powiat pilski<br />powiat pleszewski<br />powiat poznański<br />miasto na prawach powiatu Poznań<br />powiat rawicki<br />powiat słupecki<br />powiat szamotulski<br />powiat średzki<br />powiat śremski<br />powiat wolsztyński<br />powiat wrzesiński<br />powiat złotowski<br />w powiecie konińskim: gmina Golina, gmina Grodziec, gmina Kazimierz Biskupi, gmina Kleczew, gmina Kramsk, gmina Krzymów, gmina Rychwał, gmina Rzgów, gmina Stare Miasto<br />w powiecie tureckim: gmina Dobra, gmina Kawęczyn, gmina Malanów, gmina Tuliszków, gmina Turek, miasto Turek, gmina Władysławów<br />w powiecie wągrowieckim: gmina Mieścisko, gmina Skoki, gmina Wągrowiec, miasto Wągrowiec.◄<strong>M13</strong></td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I vedlegg VIII skal del II lyde:</article><article class="defaultP">►<strong>M13</strong> ►<strong>M12</strong> ►<strong>M11</strong> ►<strong>M10</strong> ►<strong>M9</strong> ►<strong>M8</strong> ►<strong>M6</strong> ►<strong>M5</strong></article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-1">DEL II<br />Medlemsstater eller soner i disse med et godkjent utryddelsesprogram for infeksjon med BTV</span><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Medlemsstat</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Territorium</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Dato for opprinnelig godkjenning som nevnt i artikkel 15 nr. 2 i delegert forordning (EU) 2020/689</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spania</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Comunidad Autónoma de Aragon:<br />Ejea de los Caballeros, Sos del Rey Católico i provinsen de Zaragoza<br />Provincia de Huesca<br />Comunidad Autónoma de Andalucía<br />Comunidad Autónoma de Castilla-La Mancha:<br />Provincia de Albacete<br />Provincia de Ciudad Real<br />Provincia de Cuenca<br />Guadalajara og Pastrana i provinsen de Guadalajara<br />Provincia de Toledo<br />Comunidad Autónoma de Asturias<br />Comunidad Autónoma de Cantabria<br />Comunidad Autónoma de las Islas Baleares<br />Comunidad Autónoma de Castilla y León<br />Provincia de Ávila<br />Condado de Treviño, La Puebla de Arganzón i provinsen de Burgos<br />Provincia de Salamanca<br />Cantalejo, Carbonero El Mayor, Santa María la Real de Nieva, Segovia, Villacastín i provinsen de Segovia<br />Alcañices, Bermillo de Sayago, Puebla de Sanabria i provinsen de Zamora<br />Comunidad Autónoma de Cataluña<br />Comunidad Autónoma de Extremadura<br />Comunidad Autónoma de Galicia<br />Comunidad Autónoma de Madrid<br />Comunidad Autónoma de Murcia<br />Comunidad Autónoma de Navarra<br />Comunidad Autónoma del País Vasco<br />Comunidad Autónoma de Valencia: provincia de Alicante.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">21. februar 2022</td></tr></tbody></table></article><article class="defaultP">◄<strong>M5</strong> ◄<strong>M6</strong> ◄<strong>M8</strong> ◄<strong>M9</strong> ◄<strong>M10</strong> ◄<strong>M11</strong> ◄<strong>M12</strong> ◄<strong>M13</strong></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I vedlegg XI skal oppføringen til Nederland lyde: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">►<strong>M13</strong> Nederland</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Institut de selection animale B.V med godkjenningsnummer 2338.<br />Cobb Europe B.V. med godkjenningsnummer 2951.<br />◄<strong>M13</strong></td></tr></tbody></table></article></section></main></body></html>