<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i utlendingsforskriften (underholdskravet – heving til 3,2 ganger grunnbeløpet i folketrygden)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2025-01-10-18</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2025-01-10-18</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og beredskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Innvandringsavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2025-02-01, 2026-02-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2009-10-15-1286</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2008-05-15-35/§58</li><li>forskrift/2009-10-09-1260</li><li>forskrift/2009-12-18-1582</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2025-01-10 15:30</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2025-0023</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i utlendingsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i utlendingsforskriften (underholdskravet – heving til 3,2 ganger grunnbeløpet i folketrygden)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 10. januar 2025 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 58, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260 og omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2025-01-10-18</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i utlendingsforskriften (underholdskravet – heving til 3,2 ganger grunnbeløpet i folketrygden)<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-01-10-18" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i utlendingsforskriften (underholdskravet – heving til 3,2 ganger grunnbeløpet i folketrygden)</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-01-10-18/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-8 første ledd innledningsteksten skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Det er et vilkår for oppholdstillatelse i medhold av lovens kapittel 6 (familieinnvandring) at referansepersonen kan sannsynliggjøre å være sikret midler tilsvarende minst 3,2 ganger grunnbeløpet i folketrygden for den tid søknaden gjelder, gjennom [...]</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-9 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">En referanseperson som må oppfylle krav til framtidig inntekt etter § 10-8 første ledd, må dokumentere at vedkommende i henhold til siste skatteoppgjør eller i henhold til bekreftelse fra skattemyndighetene på innrapportert inntekt foregående år, hadde en registrert inntekt tilsvarende minst 3,2 ganger grunnbeløpet i folketrygden. Stønad etter integreringsloven regnes ikke med som registrert inntekt. Det er et vilkår at referansepersonen har beholdt inntekt på tilstrekkelig nivå også i perioden etter skatteoppgjøret eller bekreftelsen fra skattemyndighetene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Det gjøres unntak fra kravet om dokumentasjon i henhold til første ledd første punktum dersom referansepersonen er norsk borger, nordisk borger eller utlending med permanent oppholdstillatelse, som har vært i arbeid i utlandet og kan dokumentere at vedkommende har hatt en inntekt tilsvarende minst 3,2 ganger grunnbeløpet i folketrygden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-10A nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">I saker hvor det stilles krav om sikret underhold ved fornyelse av familieinnvandringstillatelsen, skal nivået på underholdskravet, jf. §§ 10-8 og 10-9, tilsvare minst 2,7 ganger grunnbeløpet i folketrygden dersom den opprinnelige søknaden om familieinnvandring ble fremmet, eller elektronisk søknad om familiegjenforening ble registrert på nettet og søknadsgebyret betalt, før 1. februar 2025.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-01-10-18/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene i § 10-8 og § 20-10A trer i kraft 1. februar 2025, og skal gjelde for søknader som er fremmet, eller hvor elektronisk søknad om familieinnvandring er registrert på nettet og søknadsgebyret er betalt, fra og med denne datoen.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Endringene i § 10-9 trer i kraft 1. februar 2026, og skal gjelde for søknader som er fremmet, eller hvor elektronisk søknad om familieinnvandring er registrert på nettet og søknadsgebyret er betalt, fra og med 1. februar 2025.</article></section></main></body></html>