<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2025-04-10-654</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2025-04-10-654</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kultur- og likestillingsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Medie- og kunstavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2025-05-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1997-02-28-153</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1992-12-04-127/§1-2</li><li>lov/1992-12-04-127/§2-1</li><li>lov/1992-12-04-127/§2-6</li><li>lov/1992-12-04-127/§2-19</li><li>lov/1992-12-04-127/§2-20</li><li>lov/1992-12-04-127/§2-21</li><li>lov/1992-12-04-127/§3-1</li><li>lov/1992-12-04-127/§3-4</li><li>lov/1992-12-04-127/§4-5</li><li>lov/1992-12-04-127/§4-8</li><li>lov/1992-12-04-127/§5a-1</li><li>lov/1992-12-04-127/§5a-2</li><li>lov/1992-12-04-127/§5a-3</li><li>lov/1992-12-04-127/§5a-5</li><li>lov/1992-12-04-127/§5a-6</li><li>lov/1992-12-04-127/§5a-7</li><li>lov/1992-12-04-127/§5a-9</li><li>lov/1992-12-04-127/§10-3</li><li>forskrift/2025-02-28-332</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2025-04-14 14:10</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2025-0382</dd><dt class="a11yStatus">Tilgjengelighetsstatus</dt><dd class="a11yStatus">Mangler vurdering.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Kultur- og likestillingsdepartementet 10. april 2025 med hjemmel i lov 4. desember 1992 nr. 127 om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester (kringkastingsloven) § 1-2, § 2-1, § 2-6, § 2-19, § 2-20, § 2-21, § 3-1, § 3-4, § 4-5, § 4-8, § 5A-1, § 5A-2, § 5A-3, § 5A-5, § 5A-6, § 5A-7, § 5A-9, og § 10-3 jf. delegeringsvedtak 28. februar 2025 nr. 332. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg XI nr. 5p (direktiv (EU) 2018/1808).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2025-04-10-654</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-1. Jurisdiksjon – forholdet til internasjonalt regelverk</li><li>§ 1-2a. Anmodning om å følge nasjonal rett i andre EØS-land</li><li>§ 1-3. Registreringsplikt</li><li>§ 1-3a. Liste over tjenestetilbydere som hører under norsk jurisdiksjon mv.</li><li>§ 1-8. Tilsynsorgan</li><li>§ 2-1a. Europeisk programandel i audiovisuelle bestillingstjenester</li><li>§ 2-4. Statistikk over europeiske verk</li><li>§ 2-8. Rapportering av tiltak for å fremme kritisk medieforståelse etter kringkastingsloven § 2-21</li><li>§ 2A-1. Universell utforming av NRKs bildeprogrammer</li><li>§ 2A-2. Universell utforming av bildeprogrammer i kommersielle fjernsynskanaler med seerandel på mer enn fem prosent</li><li>§ 2A-3. Universell utforming av bildeprogrammer i kommersielle audiovisuelle bestillingstjenester med seerandel på mer enn fem prosent</li><li>§ 2A-4. Universell utforming av bildeprogrammer i kommersielle fjernsynskanaler og audiovisuelle bestillingstjenester med lav seeroppslutning</li><li>§ 2A-5. Krav til handlingsplan for universell utforming av bildeprogrammer</li><li>§ 2A-6. Rapportering om universell utforming av bildeprogrammer mv.</li><li>§ 2A-7. Kontaktpunkt om universell utforming og klagemuligheter</li><li>§ 3-1. Varighet</li><li>§ 4-5. Prosedyrer ved pålegg etter kringkastingsloven § 4-5 første ledd bokstav a til c om å midlertidig hindre eller vanskeliggjøre tilgangen til fjernsyn fra tredjeland</li><li>§ 4-5a. Prosedyrer ved pålegg etter kringkastingsloven § 4-5 første ledd bokstav b og c om å midlertidig hindre eller vanskeliggjøre tilgangen til fjernsyn fra andre EØS-land</li><li>§ 4-6. Prosedyrer ved midlertidig pålegg om å hindre eller vanskeliggjøre tilgang til fjernsyn etter kringkastingsloven § 4-5 første ledd bokstav d</li><li>§ 4-7. Uenighet om jurisdiksjon</li><li>§ 4-8. Unntak fra kravet til samtykke ved overliggende innslag for kommersielle formål mv.</li><li>§ 5A-1. Jurisdiksjon</li><li>§ 5A-2. Registreringsplikt for tilbydere av videodelingsplattformer</li><li>§ 5A-3. Liste over tilbydere av videodelingsplattformer som hører under norsk jurisdiksjon</li><li>§ 5A-4. Hensiktsmessige tiltak for å beskytte barn mot skadelig innhold og allmennheten mot nærmere bestemt ulovlig innhold</li><li>§ 5A-5. Hensiktsmessige tiltak for å overholde krav til reklame, sponsing og produktplassering som markedsføres, selges eller tilrettelegges av andre enn tilbydere av videodelingsplattformer</li><li>§ 5A-6. Reklame og sponsing i videodelingsplattformtjenester</li><li>§ 10-1. Utmåling av overtredelsesgebyr etter lytter-/seertall</li><li>§ 10-2. Skjønnsmessig utmåling av overtredelsesgebyr</li><li>§ 10-3. Standardisert utmåling av overtredelsesgebyr</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-04-10-654" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-04-10-654/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 28. februar 1997 nr. 153 om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Forskriftens tittel skal lyde:</article><article class="defaultP"><i>Forskrift om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester mv. (kringkastingsforskriften)</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Jurisdiksjon – forholdet til internasjonalt regelverk</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">En tjenestetilbyder skal følge det norske regelverket om fjernsyn og audiovisuelle bestillingstjenester dersom selskapet er underlagt norsk jurisdiksjon i henhold til denne bestemmelsen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">En tjenestetilbyder er underlagt norsk jurisdiksjon dersom selskapet er etablert i Norge i samsvar med direktiv 2010/13/EU, dvs. i følgende tilfeller:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">der tjenestetilbyderens hovedkontor ligger i Norge, og redaksjonelle avgjørelser blir tatt i Norge, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">der tjenestetilbyderens hovedkontor ligger i et annet EØS-land, men redaksjonelle avgjørelser blir tatt i Norge og en betydelig del av arbeidsstyrken engasjert i den programrelaterte virksomheten arbeider i Norge, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-3-ledd-1">der tjenestetilbyderens hovedkontor ligger i Norge, men redaksjonelle avgjørelser tas i et annet EØS-land, dersom en betydelig del av arbeidsstyrken engasjert i den programrelaterte virksomheten arbeider i Norge, eller</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-4-ledd-1">der en betydelig del av arbeidsstyrken engasjert i den programrelaterte virksomheten arbeider i Norge så vel som i et annet EØS-land, men hovedkontoret ligger i Norge, eller</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-5-ledd-1">der en betydelig del av arbeidsstyrken engasjert i den programrelaterte virksomheten ikke arbeider i Norge eller i et annet EØS-land etter bokstavene b til d, men tjenestetilbyderen først begynte sin virksomhet i Norge i samsvar med norsk lovgivning og fortsatt har en stabil og reell økonomisk tilknytning til Norge, eller</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-6-ledd-1">der tjenestetilbyderens hovedkontor ligger i Norge, men avgjørelser om fjernsynssendingene eller den audiovisuelle bestillingstjenesten tas i et land utenfor EØS-området, eller omvendt, dersom en betydelig del av arbeidsstyrken som er engasjert i fjernsynssendingene eller den audiovisuelle bestillingstjenesten arbeider i Norge.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Med redaksjonelle avgjørelser menes avgjørelser som treffes regelmessig med sikte på å utøve redaksjonell kontroll, og som er knyttet til den daglige driften av fjernsynskanalen eller den audiovisuelle bestillingstjenesten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-4">En tjenestetilbyder som ikke omfattes av andre ledd, anses likevel å være underlagt norsk jurisdiksjon i tilfeller der tjenestetilbyderen bruker en satellittforbindelse eller satellittjordstasjon plassert på norsk territorium, eller bruker en satellittkapasitet som hører inn under Norge.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5">En tjenestetilbyder som ikke omfattes av andre eller fjerde ledd, anses dessuten underlagt norsk jurisdiksjon dersom tilbyderen anses etablert i Norge i henhold til EØS-avtalens artikkel 31 flg. og ikke hører under en annen EØS-stats jurisdiksjon etter reglene i direktiv 2010/13/EU artikkel 2 nr. 3 eller artikkel 2 nr. 4.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-6">Dersom andre til femte ledd ikke kommer til anvendelse, og tjenestetilbyder registrert i Norge gjennom en ubrutt kjede forestår oppsending til satellitt fra stater som verken har tiltrådt EØS-avtalens direktiv 2010/13/EU eller Europarådets konvensjon 5. mai 1989 nr. 1 om fjernsyn over landegrensene, skal sendingene være i samsvar med norsk kringkastingslovgivning. Dette leddet gjelder fjernsynssendinger via satellitt som kan mottas i stater som har tiltrådt Europarådets konvensjon om fjernsyn over landegrensene.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 1-2a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-2a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-2a</span>. <span class="legalArticleTitle">Anmodning om å følge nasjonal rett i andre EØS-land</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Plikten for Medietilsynet etter kringkastingsloven § 2-17 gjelder tilsvarende dersom det kommer en begrunnet anmodning fra relevante myndigheter i et annet EØS-land om en audiovisuell bestillingstjeneste som er underlagt norsk jurisdiksjon, og de øvrige vilkårene etter bestemmelsen er oppfylt.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Registreringsplikt</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Medietilsynet fører register over kringkastere, lokalkringkastere og tjenestetilbydere som er registreringspliktige etter kringkastingsloven § 2-1 tredje ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Kringkastere, lokalkringkastere og tjenestetilbydere plikter å registrere seg på fastsatt skjema til Medietilsynet. Skjema for registreringsmeldingen skal inneholde nødvendige opplysninger for at Medietilsynet kan utføre sine oppgaver etter kringkastingsloven og forskriften her.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Kringkasting og tilbud av audiovisuelle bestillingstjenester kan ikke skje før Medietilsynet har bekreftet at korrekt utfylt registreringsmelding er mottatt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Dersom det skjer endringer i de forhold som er opplyst i forbindelse med registreringen, herunder alle endringer som kan påvirke vurderingen av om en tjenestetilbyder er underlagt norsk jurisdiksjon etter § 1-1 andre til sjette ledd, skal kringkasteren, lokalkringkasteren eller tjenestetilbyderen straks informere Medietilsynet om endringene. Kringkasteren, lokalkringkasteren eller tjenestetilbyderen skal umiddelbart informere Medietilsynet om opphør av kringkasting eller drift av en audiovisuell bestillingstjeneste.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-5">Dersom Medietilsynet mottar registrering eller opplysninger fra en tjenestetilbyder underlagt norsk jurisdiksjon om at tilbyder vil levere en tjeneste som helt eller hovedsakelig er rettet mot publikum i et annet EØS-land, skal Medietilsynet underrette det nasjonale tilsynsorganet i EØS-landet som tjenesten er rettet mot.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-6">Registreringspliktige etter forskriften § 1-3 som har konsesjon etter tidligere forskrift, plikter å registrere seg når konsesjonen utløper, men ikke senere enn ett år etter at forskriften her har trådt i kraft.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 1-3a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-3a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-3a</span>. <span class="legalArticleTitle">Liste over tjenestetilbydere som hører under norsk jurisdiksjon mv.</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Medietilsynet skal utarbeide og vedlikeholde en oppdatert liste over tjenestetilbydere som er registrert i henhold til § 1-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Listen som utarbeides etter første ledd, skal angi hvilke kriterier i § 1-1 som norsk jurisdiksjon er basert på. Medietilsynet skal sende oppdatert liste til EFTAs overvåkingsorgan.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsynsorgan</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Forbrukertilsynet fører tilsyn med reklame etter regler gitt i:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">kringkastingsloven §§ 3-1 første ledd og 5A-5 første ledd i saker som gjelder kringkastingsloven § 3-1 første ledd, og</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">forskriften §§ 3-4 andre ledd, 3-6, 5A-6 bokstav a i saker som gjelder § 3-4 andre ledd og § 5A-6 bokstav b.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Datatilsynet fører tilsyn med § 5A-4 tredje ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-3">De forvaltningsorgan som fører tilsyn med reklameforbud etter andre bestemmelser i norsk lov, fører tilsyn med §§ 3-4 første ledd og 5A-6 bokstav a i saker som gjelder § 3-4 første ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-4">Medietilsynet fører tilsyn med at øvrige bestemmelser i kringkastingsloven og forskriften og bestemmelser gitt i medhold av disse overholdes. Medietilsynet representerer Norge i European Board for Media Services i saker som gjelder direktiv 2010/13/EU. Medietilsynet gis myndighet etter kringkastingsloven § 1-1 andre ledd andre punktum til å helt eller delvis unnta en tjeneste fra kringkastingsloven i særlige tilfeller.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-5">Medietilsynets enkeltvedtak i saker vedrørende tilsyn med konsesjonsvilkår for riksdekkende kringkasting, jf. kringkastingsloven § 2-1, eller riksdekkende anlegg for kringkasting eller videresending av kringkasting, jf. kringkastingslovens § 2-2, kan påklages til departementet. Øvrige enkeltvedtak truffet av Medietilsynet i medhold av kringkastingsregelverket kan påklages til Medieklagenemnda.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Kringkasteren skal dersom det er praktisk mulig sørge for at minst 50 prosent av sendetiden i fjernsyn som ikke består av nyheter, sport, underholdningsprogram med konkurransepregede innslag, reklame eller tekstfjernsyn avsettes til sending av europeiske verk, jf. § 2-3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-1a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-1a</span>. <span class="legalArticleTitle">Europeisk programandel i audiovisuelle bestillingstjenester</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Tilbydere av audiovisuelle bestillingstjenester skal ha en andel europeiske verk på minst 30 prosent i sine kataloger og fremheve slike verk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Første ledd gjelder ikke for tilbydere av audiovisuelle bestillingstjenester med en seerandel på under 1 prosent i det norske markedet, eller for foretak med årlig omsetning på maksimalt 20 millioner kroner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3">Medietilsynet kan unnta tilbydere fra forpliktelsene i første ledd i tilfeller der tjenestens art eller innhold tilsier at en slik forpliktelse vil være upraktisk eller urimelig.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Statistikk over europeiske verk</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Tilbydere av fjernsyn skal føre årsstatistikk som viser andelen europeiske verk i fjernsyn, herunder produksjoner av nyere dato, jf. §§ 2-1, 2-2 og 2-3. Årsstatistikken skal sendes Medietilsynet innen 1. mars det påfølgende året.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Tilbydere av audiovisuelle bestillingstjenester plikter å føre statistikk over andelen europeiske verk i sine kataloger og opplysninger om hvordan disse har blitt fremhevet, jf. § 2-1a. Statistikken og opplysningene skal sendes Medietilsynet innen 1. mars 2027 og deretter hvert annet år.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3">Medietilsynet skal innen 19. desember 2025 og deretter hvert annet år sende statistikk og opplysninger tilsynet har mottatt etter bestemmelsene i første og andre ledd til EFTAs overvåkingsorgan.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§§ 2-5 og 2-6 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 2-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Rapportering av tiltak for å fremme kritisk medieforståelse etter kringkastingsloven § 2-21</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Medietilsynet skal rapportere til EFTAs overvåkingsorgan om tiltak som er iverksatt for å fremme kritisk medieforståelse etter kringkastingsloven § 2-21 første gang innen 19. desember 2025 og deretter hvert tredje år.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt kapittel 2A skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel 2A – Universell utforming av bildeprogrammer</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§2A-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2A-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Universell utforming av NRKs bildeprogrammer</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">NRK skal universelt utforme bildeprogrammer for personer med funksjonsnedsettelse ved å:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-1-ledd-1">tekste alle forhåndsproduserte fjernsynsprogrammer,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-2-ledd-1">tekste alle direktesendte fjernsynsprogrammer dersom det er teknisk og praktisk mulig,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-3-ledd-1">tekste alle nye bildeprogrammer som legges ut i en audiovisuell bestillingstjeneste,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-4-ledd-1">tilgjengeliggjøre distriktssendinger med teksting når slike bildeprogrammer legges ut i en audiovisuell bestillingstjeneste,</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-5-ledd-1">tilgjengeliggjøre fjernsynsprogrammer på samisk med teksting på det samiske språket som er talespråk i bildeprogrammet, når slike bildeprogrammer legges ut i en audiovisuell bestillingstjeneste, dersom det er teknisk og praktisk mulig,</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-6-ledd-1">daglig sende fjernsynsprogrammer med tegnspråktolking,</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-7-ledd-1">daglig sende fjernsynsprogrammer på norsk tegnspråk,</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-8-ledd-1">ukentlig sende fjernsynsprogrammer med synstolking,</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-9-ledd-1">tilby lydtekst for alle forhåndsproduserte fjernsynsprogrammer med teksting der det snakkes et annet språk enn norsk,</article></article></li><li data-li-identifier="j." data-name="j."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-10-ledd-1">tilby direktesendte fjernsynsprogrammer med lydtekst dersom det er teknisk og praktisk mulig,</article></article></li><li data-li-identifier="k." data-name="k."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-11-ledd-1">tilgjengeliggjøre alle bildeprogrammer som har blitt tegnspråktolket i fjernsyn med tegnspråktolking når bildeprogrammene legges ut i en audiovisuell bestillingstjeneste, og</article></article></li><li data-li-identifier="l." data-name="l."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-12-ledd-1">tilgjengeliggjøre alle bildeprogrammer som har blitt synstolket i fjernsyn, med synstolking når bildeprogrammene legges ut i en audiovisuell bestillingstjeneste.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2A-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2A-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Universell utforming av bildeprogrammer i kommersielle fjernsynskanaler med seerandel på mer enn fem prosent</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Tilbydere av kommersielle fjernsynskanaler med en andel på mer enn fem prosent av de samlede seertallene for fjernsyn skal universelt utforme bildeprogrammer ved å:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-1-ledd-1">tekste alle forhåndsproduserte bildeprogrammer,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-2-ledd-1">tekste alle direktesendte bildeprogrammer dersom det er teknisk og praktisk mulig,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-3-ledd-1">ukentlig sende bildeprogrammer med tegnspråktolking,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1">månedlig sende bildeprogrammer med synstolking, og</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-5-ledd-1">ukentlig tilby lydtekst for forhåndsproduserte bildeprogrammer med teksting der det snakkes et annet språk enn norsk, dersom det er teknisk og praktisk mulig.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2A-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2A-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Universell utforming av bildeprogrammer i kommersielle audiovisuelle bestillingstjenester med seerandel på mer enn fem prosent</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Tilbydere av kommersielle audiovisuelle bestillingstjenester med seerandel på mer enn fem prosent i det nasjonale markedet for slike tjenester skal universelt utforme bildeprogrammene ved å:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-1-ledd-1">tekste alle nye bildeprogrammer,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1">tilgjengeliggjøre alle nye bildeprogrammer som har blitt tegnspråktolket på fjernsyn, med tegnspråktolking når bildeprogrammene legges ut i audiovisuell bestillingstjeneste,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-3-ledd-1">tilgjengeliggjøre alle nye bildeprogrammer som har blitt synstolket på fjernsyn, med synstolking når bildeprogrammene legges ut i audiovisuell bestillingstjeneste, og</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-4-ledd-1">tilgjengeliggjøre forhåndsproduserte bildeprogrammer som har blitt lydtekstet på fjernsyn, med lydteksting når bildeprogrammene legges ut i audiovisuell bestillingstjeneste.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2A-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2A-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Universell utforming av bildeprogrammer i kommersielle fjernsynskanaler og audiovisuelle bestillingstjenester med lav seeroppslutning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1">Tilbydere av kommersielle fjernsynskanaler og audiovisuelle bestillingstjenester som ikke omfattes av kravene i §§ 2A-2 eller 2A-3, skal løpende og gradvis universelt utforme bildeprogrammene i sine tjenester ved forholdsmessige tiltak.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2">Ved vurderingen av hva som er forholdsmessige tiltak etter første ledd, skal det blant annet tas hensyn til den enkelte tjenestetilbyders økonomiske forutsetninger og seerandeler, og den teknologiske utviklingen av tilgjengelighetstjenester.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2A-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2A-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til handlingsplan for universell utforming av bildeprogrammer</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1">Handlingsplanene som skal utarbeides etter kringkastingsloven § 2-19 andre ledd, skal gjelde for tre år.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-2">Tjenestetilbyderne skal sørge for at handlingsplanene publiseres på et offentlig tilgjengelig nettsted. Handlingsplanene skal oversendes Medietilsynet.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2A-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2A-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Rapportering om universell utforming av bildeprogrammer mv.</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Tilbydere av fjernsyn og audiovisuelle bestillingstjenester skal rapportere til Medietilsynet hvert tredje år innen 1. juni med oppstart 2028, om hvordan de har etterlevd forpliktelsene om universell utforming av bildeprogrammer i kringkastingsloven § 2-19 første ledd og dette kapitlet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-2">Medietilsynet skal hvert tredje år, med oppstart 19. desember 2025, rapportere til EFTAs overvåkningsorgan om gjennomføringen av kringkastingsloven § 2-19 og tilhørende forskriftsbestemmelser.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2A-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2A-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Kontaktpunkt om universell utforming og klagemuligheter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-1">Medietilsynet skal opprette et enkelt tilgjengelig nettbasert kontaktpunkt hvor det opplyses om og gis veiledning om regler om universell utforming og klagemuligheter etter kringkastingsloven og forskriften her.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Varighet</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-1">Andelen reklameinnslag i kringkasting skal ikke overstige 20 prosent av sendetiden mellom klokken 06.00 og 18.00. Andelen reklameinnslag i kringkasting skal heller ikke overstige 20 prosent av sendetiden mellom klokken 18.00 og 24.00.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2">Følgende skal ikke regnes med i varigheten av reklametiden etter første ledd:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-1-ledd-1">reklame for kringkasterens egne programmer eller tilleggsprodukter direkte avledet av disse programmene. Det samme gjelder reklame for programvirksomhet fra andre kringkastere eller tilbydere av audiovisuelle bestillingstjenester som tilhører samme kringkastingsgruppe som kringkasteren,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-2-ledd-1">meldinger om offentlige tjenester,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-3-ledd-1">vederlagsfrie innslag om veldedige formål,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2-punkt-4-ledd-1">nøytrale rammer mellom redaksjonelt innhold og fjernsynsreklame samt mellom individuelle reklameinnslag.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-3">Ingen reklameinnslag kan sendes utenfor reklameblokkene, med unntak av direktesendinger fra idrettsbegivenheter.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-10 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Identifisering av den enkelte sponsor av program kan totalt vare i inntil 15 sekunder for hver hele time programmet varer, inkludert pauser eller avbrudd. Dersom et program har fire eller flere sponsorer, kan sponsoridentifiseringen totalt ikke overstige 60 sekunder per time, inkludert pauser eller avbrudd. I tillegg skal sponsor av en tjeneste identifiseres. Slik sponsoridentifikasjon kan samlet ikke overstige 15 sekunder per time.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-4 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Prosedyrer ved pålegg etter kringkastingsloven § 4-5 første ledd bokstav a til c om å midlertidig hindre eller vanskeliggjøre tilgangen til fjernsyn fra tredjeland</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-1">Pålegg etter kringkastingsloven § 4-5 første ledd bokstav a til c om å midlertidig hindre eller vanskeliggjøre tilgangen til fjernsynskanaler fra tredjeland, kan kun gis dersom tjenestetilbyderen ved minst to tidligere anledninger i løpet av de 12 foregående månedene har formidlet innhold som nevnt i kringkastingsloven § 4-5 bokstav a til c.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-2">Før det treffes pålegg etter første ledd, skal Medietilsynet skriftlig meddele tjenestetilbyderen og senderlandets myndigheter om overtredelsen, og om at norske myndigheter har til hensikt å hindre eller vanskeliggjøre tilgangen dersom overtredelse skjer igjen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-3">Dersom grunnlaget for pålegg etter kringkastingsloven § 4-5 første ledd bokstav a til c fremdeles er til stede femten dager etter at forholdet er tatt opp i samsvar med andre ledd, kan Medietilsynet pålegge hindring eller vanskeliggjøring av tilgangen til fjernsynskanalen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4">Ved vurderingen av om fjernsynskanaler som bare omfattes av Europarådets konvensjon om fjernsyn over landegrensene, særskilt og jevnlig bringer reklame rettet mot norske seere, jf. kringkastingsloven § 4-5 andre ledd andre punktum, skal det bl.a. legges vekt på følgende elementer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-1-ledd-1">om sendingen faktisk bare mottas i Norge,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-2-ledd-1">om de varer og/eller tjenester det reklameres for, er tilgjengelige i Norge,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-3-ledd-1">om det benyttes norsk språk i reklameinnslagene, eller om de på annen måte henvender seg spesielt til norske seere,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4-punkt-4-ledd-1">om salgssteder i Norge omtales eller nevnes i reklameinnslagene.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-5">Ved behandling av saker som gjelder kringkastingsloven § 4-5 første ledd bokstav a til c, skal Medietilsynet be de instanser med kompetanse på de aktuelle områder vurdere om innholdet er i strid med gjeldende regler.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 4-5a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-5a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-5a</span>. <span class="legalArticleTitle">Prosedyrer ved pålegg etter kringkastingsloven § 4-5 første ledd bokstav b og c om å midlertidig hindre eller vanskeliggjøre tilgangen til fjernsyn fra andre EØS-land</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1">Pålegg etter kringkastingsloven § 4-5 første ledd bokstav b eller c om å midlertidig hindre eller vanskeliggjøre tilgangen til fjernsyn fra andre EØS-land, kan gis dersom tjenestetilbyderen åpenbart, vesentlig og alvorlig har formidlet innhold som nevnt i kringkastingsloven § 4-5 bokstav b eller c minst to ganger de siste 12 månedene, og pålegget er forholdsmessig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2">Før Medietilsynet kan gi pålegg etter kringkastingsloven § 4-5 første ledd bokstav b eller c, må følgende vilkår være oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Tjenestetilbyderen, senderlandets myndigheter og EFTAs overvåkingsorgan er skriftlig meddelt om overtredelsen og pålegget Medietilsynet vil treffe dersom overtredelse skjer igjen.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-2-ledd-1">Medietilsynet har respektert tjenestetilbyderens rett til forsvar og gitt vedkommende mulighet til å gi sitt syn på de påståtte overtredelsene.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2-punkt-3-ledd-1">Konsultasjoner med senderlandet og EFTAs overvåkingsorgan har ikke ført til en minnelig løsning innen én måned etter at EFTAs overvåkingsorgan mottok melding etter andre ledd bokstav a.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Prosedyrer ved midlertidig pålegg om å hindre eller vanskeliggjøre tilgang til fjernsyn etter kringkastingsloven § 4-5 første ledd bokstav d</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1">Medietilsynet kan gi pålegg etter kringkastingsloven § 4-5 første ledd bokstav d, dersom følgende vilkår er oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1-punkt-1-ledd-1">sendingen er helt eller hovedsakelig rettet mot Norge,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Medietilsynet har kontaktet den medlemsstat hvor tjenestetilbyderen er etablert med en begrunnet anmodning med sikte på å oppnå en gjensidig tilfredsstillende løsning,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1-punkt-3-ledd-1">henvendelsen etter bokstav b har ikke gitt tilfredsstillende resultater eller er ikke besvart innen to måneder,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1-punkt-4-ledd-1">de norske reglene er fastsatt i allmennhetens interesse og tiltakene er objektivt sett nødvendige, anvendes på en måte som sikrer likebehandling og går ikke lengre enn det som er nødvendig for å nå disse målene,</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Medietilsynet har respektert tjenestetilbyderens rett til forsvar og gitt vedkommende mulighet til å gi sitt syn på de påståtte overtredelsene,</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Medietilsynet har underrettet EFTAs overvåkingsorgan og den medlemsstat hvor tjenestetilbyderen er etablert om at Medietilsynet har til hensikt å hindre eller vanskeliggjøre tilgangen til fjernsynskanalen og begrunnelsen for dette, og</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1-punkt-7-ledd-1">EFTAs overvåkingsorgan har slått fast at forbudet er forenelig med EØS-retten og at tiltakene er velbegrunnet.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2">Ved vurderingen av om sendingen er helt eller hovedsakelig rettet mot Norge etter første ledd bokstav a, skal det legges vekt på sendingens språk, hvor reklame- og abonnementsinntekter hovedsakelig kommer fra og om det finnes programmer eller reklamesendinger spesifikt beregnet for norske seere.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-3">Melding til EFTAs overvåkingsorgan etter første ledd bokstav f skal inneholde dokumentasjon som viser at den aktuelle tjenestetilbyderen har etablert seg i medlemsstaten som har jurisdiksjon for å omgå strengere norske regler på de områdene som samordnes ved direktiv 2010/13/EU, og som hadde vært gjeldende for tjenestetilbyderen dersom den var etablert i Norge. Slik dokumentasjon skal gjøre det mulig å fastslå en slik omgåelse med rimelig sikkerhet, uten at det er nødvendig å bevise at tjenestetilbyderen har hatt til hensikt å omgå de strengere norske reglene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-4">Ved behandling av saker som gjelder kringkastingsloven § 4-5 første ledd bokstav d, skal Medietilsynet be de instanser med kompetanse på de aktuelle områder vurdere om innholdet er i strid med gjeldende regler.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 4-7 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Uenighet om jurisdiksjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-1">Dersom Medietilsynet og et annet EØS-land ved anvendelse av bestemmelsene i §§ 4-5 og 4-6 ikke er enige om hvilket EØS-land som har jurisdiksjon over en tjenestetilbyder, skal Medietilsynet forelegge saken for EFTAs overvåkingsorgan uten unødig opphold.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 4-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Unntak fra kravet til samtykke ved overliggende innslag for kommersielle formål mv.</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1">Kravet i kringkastingsloven § 4-8 om at fjernsyn og audiovisuelle bestillingstjenester ikke kan forsynes med overliggende innslag for kommersielle formål eller endres uten samtykke fra tjenestetilbyderen, gjelder ikke for:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1-punkt-1-ledd-1">overliggende innslag som mottakeren av tjenesten utelukkende selv har tatt initiativ til eller tillatt til privat bruk, for eksempel overliggende innslag knyttet til tjenester for personlig kommunikasjon,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1-punkt-2-ledd-1">betjeningselementer for brukergrensesnitt som er nødvendige for å kunne bruke utstyr eller navigere mellom programmer, for eksempel volumregulering, søkefunksjoner, navigeringsmenyer eller kanallister,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1-punkt-3-ledd-1">overliggende innslag i form av advarselsmeldinger, generelle opplysninger av allmenn interesse, undertekster eller kommersiell kommunikasjon som leveres av tilbyderen av medietjenester, og</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1-punkt-4-ledd-1">datakomprimeringsteknikker som reduserer størrelsen på en datafil og andre teknikker som tilpasser en tjeneste til distribusjonsmåten, for eksempel oppløsning og koding, som ikke endrer noe av innholdet, med forbehold for artikkel 3 (3) i europaparlamentets- og rådsforordning (EU) 2015/2120 om nettnøytralitet, jf. ekomforskriften § 1-12.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt kapittel 5A skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Kapittel 5A – Videodelingsplattformtjenester</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§5A-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5A-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Jurisdiksjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-1">En tilbyder av en videodelingsplattform er underlagt norsk jurisdiksjon dersom tilbyderen er etablert i Norge etter lov 23. mai 2003 nr. 35 om visse sider av elektronisk handel og andre informasjonssamfunnstjenester § 4, jf. § 3 bokstav c.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-2">En tilbyder som ikke er underlagt norsk jurisdiksjon etter første ledd, ansees å være underlagt norsk jurisdiksjon der tilbyderen:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-2-punkt-1-ledd-1">har et morforetak eller et datterforetak som er etablert i Norge etter første ledd, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-2-punkt-2-ledd-1">er en del av en foretaksgruppe, og et annet foretak i samme foretaksgruppe er etablert i Norge etter første ledd.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3">I denne bestemmelse menes med:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3-punkt-1-ledd-1">morforetak; et foretak som kontrollerer ett eller flere datterforetak,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3-punkt-2-ledd-1">datterforetak; et foretak som kontrolleres av et morforetak, herunder ethvert datterforetak av et overordnet morforetak,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3-punkt-3-ledd-1">foretaksgruppe; et morforetak, alle dets datterforetak og alle andre foretak som har økonomiske og juridisk organisatoriske bånd til dem.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-4">Ved anvendelse av andre ledd skal tilbyderen av videodelingsplattformen, når morforetaket, datterforetaket eller andre foretak i foretaksgruppen alle er etablert i forskjellige EØS-land, anses som etablert i Norge dersom morforetaket er etablert i Norge. Dersom morforetaket ikke er etablert i et EØS-land, skal tilbyderen anses etablert i Norge dersom datterforetaket er etablert i Norge. Dersom datterforetaket ikke er etablert i et EØS-land, skal tilbyderen anses etablert i Norge dersom andre foretak i foretaksgruppen er etablert i Norge.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-5">Ved anvendelse av andre ledd skal tilbyderen av videodelingsplattformen, når det finnes flere datterforetak som alle er etablert i forskjellige EØS-land, anses som etablert i Norge hvis ett av datterforetakene først begynte sin virksomhet i Norge, forutsatt at datterforetaket opprettholder en stabil og reell tilknytning til økonomien i Norge.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-6">Når det finnes flere andre foretak i foretaksgruppen som alle er etablert i forskjellige EØS-land, skal tilbyderen av videodelingsplattformen anses som etablert i Norge hvis ett av disse foretakene først begynte sin virksomhet i Norge, forutsatt at foretaket opprettholder en stabil og reell tilknytning til økonomien i Norge.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-7">Dersom det er uenighet mellom Norge og andre EØS-medlemsland om hvilket EØS-medlemsland som har jurisdiksjon over en videodelingsplattformtjeneste etter første til femte ledd, skal Medietilsynet uten unødig opphold forelegge spørsmålet for EFTAs overvåkingsorgan.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5A-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5A-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Registreringsplikt for tilbydere av videodelingsplattformer</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-1">Tilbydere av videodelingsplattformer plikter å registrere seg på fastsatt skjema til Medietilsynet. Skjema for registreringsmeldingen skal inneholde nødvendige opplysninger for at Medietilsynet kan utføre sine oppgaver etter kringkastingsloven og forskriften her.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-2">Endringer i forholdene som er opplyst i forbindelse med registreringen, herunder enhver endring som kan påvirke vurderingen av om en tilbyder av videodelingsplattform er underlagt norsk jurisdiksjon etter § 5A-1, skal straks meddeles Medietilsynet.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5A-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5A-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Liste over tilbydere av videodelingsplattformer som hører under norsk jurisdiksjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-1">Medietilsynet skal utarbeide og vedlikeholde en oppdatert liste over norske tilbydere av videodelingsplattformer som er registrert etter kringkastingsloven § 5A-2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-2">Listen som utarbeides etter første ledd skal angi hvilke kriterier i § 5A-1 som norsk jurisdiksjon er basert på. Medietilsynet skal sende oppdatert liste til EFTAs overvåkingsorgan innen rimelig tid.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5A-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5A-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Hensiktsmessige tiltak for å beskytte barn mot skadelig innhold og allmennheten mot nærmere bestemt ulovlig innhold</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1">Hensiktsmessige tiltak etter kringkastingsloven §§ 5A-3 og 5A-4 omfatter, avhengig av hva som er relevant:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-1-ledd-1">å innta som krav i brukervilkårene at kringkastingsloven § 5A-3 om beskyttelse av mindreårige mot skadelig innhold og kringkastingsloven § 5A-4 om beskyttelse av allmennheten mot visse former for ulovlig innhold skal overholdes,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-2-ledd-1">å opprette og drifte åpne og brukervennlige mekanismer som brukere av en videodelingsplattformtjeneste kan benytte overfor tilbyderen av videodelingsplattformen til å rapportere eller flagge innhold som tilbys på plattformen og som er nevnt i kringkastingsloven §§ 5A-3 og 5A-4,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-3-ledd-1">å opprette og drifte systemer som tilbydere av videodelingsplattformer kan benytte til å opplyse brukerne av plattformene om hvilken virkning rapportering og flagging nevnt i bokstav b har hatt,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-4-ledd-1">å opprette og drifte systemer for alderskontroll av brukere av videodelingsplattformtjenester med hensyn til innhold som kan være skadelig for mindreårige,</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-5-ledd-1">å opprette og drifte systemer som er enkle å bruke og som gjør det mulig for brukere av videodelingsplattformtjenester å vurdere innhold som nevnt i kringkastingsloven §§ 5A-3 og 5A-4,</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-6-ledd-1">å sørge for systemer for tilgangskontroll som kan aktiveres av foresatte eller andre i foresattes sted for å sikre at mindreårige normalt ikke får tilgang til skadelig innhold,</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-7-ledd-1">å opprette og tilby transparente, brukervennlige og effektive prosedyrer for å håndtere og avgjøre klager fra brukere på tilbyderens gjennomføring av tiltakene nevnt i bokstav b til f,</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-8-ledd-1">å sørge for effektive tiltak og verktøy som gir økt kritisk medieforståelse, og å øke bevisstheten hos brukerne om disse tiltakene og verktøyene.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-2">Innhold som kan være alvorlig skadelig for mindreårige skal være underlagt de strengeste alders- og tilgangskontrolltiltak som PIN-koder, passord eller andre løsninger som gir tilsvarende sikkerhet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-3">Personopplysninger om mindreårige som innhentes eller på annen måte genereres av en tilbyder av en videodelingsplattform etter første ledd bokstav d og f, skal ikke behandles for kommersielle formål, som for eksempel direkte markedsføring, profilering og adferdsbasert reklame.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5A-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5A-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Hensiktsmessige tiltak for å overholde krav til reklame, sponsing og produktplassering som markedsføres, selges eller tilrettelegges av andre enn tilbydere av videodelingsplattformer</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1">Hensiktsmessige tiltak etter kringkastingsloven § 5A-6 omfatter, avhengig av hva som er relevant:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1-punkt-1-ledd-1">å innta som krav i brukervilkårene at kringkastingsloven § 5A-6 om reklame, sponsing og produktplassering som ikke markedsføres, selges eller tilrettelegges av tilbyderen av videodelingsplattformen, skal overholdes,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1-punkt-2-ledd-1">å ha en funksjon der brukere som laster opp brukergenererte videoer, kan angi om videoen etter det de kjenner til eller med rimelighet kan forventes å kjenne til, inneholder reklame, sponsing eller produktplassering.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-2">Tilbydere av videodelingsplattformer skal tydelig informere brukerne om at programmer og brukergenererte videoer inneholder reklame, sponsing og produktplassering dersom brukeren har gitt opplysninger om dette i tråd med første ledd bokstav b, eller tilbyderen av videodelingsplattformen på annen måte har fått kunnskap om dette.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5A-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5A-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Reklame og sponsing i videodelingsplattformtjenester</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-1">Følgende regler gjelder tilsvarende for reklame og sponsing som markedsføres, selges eller tilrettelegges av tilbydere av videodelingsplattformer, og som inngår i eller følger med bildeprogrammer og brukergenererte videoer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-1-punkt-1-ledd-1">§ 3-4 om innhold i reklame</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-1-punkt-2-ledd-1">§ 3-6 om reklame og forholdet til barn og unge under 18 år</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-1-punkt-3-ledd-1">§ 3-10 om identifisering av sponsing av programmer i kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-1-punkt-4-ledd-1">§ 3-11 første ledd om forbud mot sponsing av barne- og ungdomsprogram.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Utmåling av overtredelsesgebyr etter lytter-/seertall</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-1">Ved overtredelse av kringkastingsloven § 3-1 første ledd første alternativ om sending av reklameinnslag i tilknytning til barneprogram, § 3-2 første ledd eller forskriften § 3-1, § 3-3, § 3-4 tredje ledd, § 3-6 fjerde ledd, § 3-7 eller § 3-9 kan tilsynsmyndigheten ilegge overtredelsesgebyrer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2">Overtredelsesgebyr som ilegges etter første ledd, skal utmåles etter følgende regler:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Overtredelsesgebyret beregnes ved at et basisbeløp multipliseres med det antall seere eller lyttere som så eller hørte programmet eller innslaget i det tidsrom overtredelsen fant sted. Overtredelsesgebyr beregnes pr. påbegynt 30-sekunders sendeintervall overtredelsen pågikk</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2-punkt-2-ledd-1">For kringkastingsselskap som etter kringkastingsloven § 2-1 har rett til, eller som er konsesjons- eller registreringspliktig for, å drive riksdekkende fjernsyn er basisbeløpet kr 0,25 pr. seer. For kringkastingsselskap som etter kringkastingsloven § 2-1 har rett til, eller som er konsesjons- eller registreringspliktig for, å drive lokalfjernsyn er basisbeløpet kr 0,12 pr. seer. For kringkastingsselskap som etter kringkastingsloven § 2-1 har rett til, eller er konsesjons- eller registreringspliktig for, å drive lokalradio eller riksdekkende radiosendinger er basisbeløpet kr 0,06 pr. lytter</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2-punkt-3-ledd-1">I de tilfeller hvor det ikke foreligger lytter- eller seertall for det tidspunkt overtredelsen fant sted, benyttes kringkastingsselskapets gjennomsnittlige lytter- eller seertall på det tilsvarende sendetidspunkt i den måned overtredelsen fant sted. For kringkastingsselskaper som ikke omfattes av de ordinære lytter- eller seerundersøkelser, innhentes anslag over lytter- eller seertall på annen måte</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2-punkt-4-ledd-1">Gebyr etter denne bestemmelsen skal ikke settes lavere enn 2R og begrenses oppad til kr 2&#xa0;000&#xa0;000. R er det til enhver tid gjeldende rettsgebyr.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2-punkt-5-ledd-1">Tilsynsmyndigheten eller klageinstansen kan i særlige tilfeller fravike beregningsmåten i denne bestemmelsen.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Skjønnsmessig utmåling av overtredelsesgebyr</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-ledd-1">Ved overtredelse av andre bestemmelser i kringkastingsloven kapittel 3 eller forskrifter gitt med hjemmel i kapittel 3 enn de som er angitt i forskriften § 10-1, overtredelse av kringkastingsloven § 2-1 tredje ledd andre punktum, § 2-11, § 2-19, § 5A-2, § 5A-5 § 6-4 eller forskriften kapittel 2A, § 2-1a, § 2-4 tredje ledd, § 5-3, § 5-4, § 5-5, kan tilsynsmyndigheten ilegge et overtredelsesgebyr som fastsettes etter en skjønnsmessig vurdering. Det samme gjelder ved brudd på konsesjonsvilkår som inneholder klart angitte plikter fastsatt med hjemmel i kringkastingsloven § 2-1 andre ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-ledd-2">Ved utmålingen av overtredelsesgebyr etter første ledd, skal tilsynsmyndigheten legge vekt på overtredelsens art og grovhet. Tilsynsmyndigheten kan også legge vekt på hva kringkasteren, tjenestetilbyderen eller tilbyderen av videodelingsplattformen har tjent på regelbruddet og dekningsgrad eller antall abonnenter og liknende. Ved brudd på sponsereglene, skal tilsynsmyndigheten legge vekt på størrelsen på sponsors bidrag til produksjonen. Gebyr etter denne bestemmelse er begrenset oppad til kr 2&#xa0;000&#xa0;000.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Standardisert utmåling av overtredelsesgebyr</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1">Ved overtredelse av kringkastingsloven § 2-1 første ledd og tredje ledd første punktum, § 2-2 første ledd og vilkår fastsatt i medhold av § 2-2 andre ledd, § 2-4, § 2-5, eller forskriften § 1-3, § 1-7, § 2-1, § 2-2, § 2-4 første ledd, § 7-1 andre ledd, § 7-8, § 7-9 andre og tredje ledd, § 7-10 og § 7-11, kan tilsynsmyndigheten ilegge overtredelsesgebyr etter følgende regler:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Gebyret utmåles ut i fra kringkasterens eller senderanleggets dekningsgrad. For kringkastingsselskap som etter kringkastingsloven § 2-1 har tillatelse til å drive lokalkringkasting eller selskaper som etter kringkastingsloven § 2-2 har tillatelse til å drive senderanlegg for lokalkringkasting, er dekningsgraden antall innbyggere i det konsesjonsområdet tillatelsen gjelder for. For andre kringkastere og senderanlegg, innhentes faktiske tall om dekningsgrad fra samferdselsmyndigheten som beregner dette. Dersom pålitelige tall om dekningsgrad ikke er tilgjengelig, fastsettes gebyret etter maksimumsbeløpet i nr. 3.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Gebyret utmåles etter følgende satser, hvor R er det til enhver tid gjeldende rettsgebyr: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Over 2 millioner lyttere/seere: 200R</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">500&#xa0;000–2 millioner lyttere/seere: 70R</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">50&#xa0;000–499&#xa0;999 lyttere/seere: 20R</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">10&#xa0;000–49&#xa0;999 lyttere/seere: 8R</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Under 10&#xa0;000 lyttere/seere: 4R.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Gebyret kan likevel ikke overstige 0,5 prosent av kringkasterens eller senderanleggets samlede omsetning for siste regnskapsår, dog slik at minstegebyr etter denne bestemmelse utgjør 2R.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Tilsynsmyndigheten eller klageinstansen kan i særlige tilfeller fravike beregningsmåten i denne bestemmelsen.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-5 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-9 nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Dersom en tilbyder av audiovisuelle bestillingstjenester overtrer § 1-3, skal overtredelsesgebyr utmåles skjønnsmessig etter § 10-2.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-04-10-654/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. mai 2025.</article></section></main></body></html>