<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om gjenvinning av skip og flyttbare innretninger</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2025-06-25-1339</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2025-06-25-1339</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Klima- og miljødepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Forurensningsavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2025-06-26</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2018-12-06-1813</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2007-02-16-9/§33</li><li>lov/2007-02-16-9/§36</li><li>lov/2007-02-16-9/§43</li><li>lov/2007-02-16-9/§44</li><li>forskrift/2007-02-16-171</li><li>lov/1981-03-13-6/§9</li><li>lov/1981-03-13-6/§12</li><li>lov/1981-03-13-6/§16</li><li>lov/1981-03-13-6/§31</li><li>lov/1981-03-13-6/§33</li><li>lov/1981-03-13-6/§49</li><li>lov/1981-03-13-6/§52a</li><li>lov/1981-03-13-6/§81</li><li>forskrift/1983-07-08-1245</li><li>forskrift/1993-06-11-785</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2025-06-27 15:05</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2025-0870</dd><dt class="a11yStatus">Tilgjengelighetsstatus</dt><dd class="a11yStatus">Mangler vurdering.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om gjenvinning av skip og flyttbare innretninger</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 25. juni 2025 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 33, § 36, § 43 og § 44 jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, § 12, § 16, § 31, § 33, § 49, § 52a og § 81, jf. delegeringsvedtak 8. juli 1983 nr. 1245 og delegeringsvedtak 11. juni 1993 nr. 785.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2025-06-25-1339</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om gjenvinning av skip og flyttbare innretninger<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1a. Definisjon av skip i §§ 1b og 1c</li><li>§ 1b. Sertifikatkrav etter Hongkong-konvensjonen</li><li>§ 1c. Gjenvinning av skip som ikke seiler under en EØS-stats flagg</li><li>§ 3. Sertifikater, varighet og fornyelsestilsyn</li></ul></li><li>II<ul class="tocSubUl"><li>ARTIKKEL 1 Alminnelige forpliktelser</li><li>ARTIKKEL 2 Definisjoner</li><li>ARTIKKEL 3 Anvendelse</li><li>ARTIKKEL 4 Kontroller knyttet til skipsgjenvinning</li><li>ARTIKKEL 5 Tilsyn og sertifisering av skip</li><li>ARTIKKEL 6 Autorisasjon av skipsgjenvinningsanlegg</li><li>ARTIKKEL 7 Utveksling av opplysninger</li><li>ARTIKKEL 8 Inspeksjon av skip</li><li>ARTIKKEL 9 Avdekking av overtredelser</li><li>ARTIKKEL 10 Overtredelser</li><li>ARTIKKEL 11 Unødig forsinkelse eller tilbakeholdelse av skip</li><li>ARTIKKEL 12 Formidling av opplysninger</li><li>ARTIKKEL 13 Faglig bistand og samarbeid</li><li>ARTIKKEL 14 Tvisteløsning</li><li>ARTIKKEL 15 Forholdet til folkeretten og andre internasjonale avtaler</li><li>ARTIKKEL 16 Undertegning, ratifikasjon, aksept, godkjenning og tiltredelse</li><li>ARTIKKEL 17 Ikrafttredelse</li><li>ARTIKKEL 18 Endringer</li><li>ARTIKKEL 19 Oppsigelse</li><li>ARTIKKEL 20 Depositar</li><li>ARTIKKEL 21 Språk</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-06-25-1339" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om gjenvinning av skip og flyttbare innretninger</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-06-25-1339/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 6. desember 2018 nr. 1813 om gjenvinning av skip og flyttbare innretninger gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 1a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1a</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjon av skip i §§ 1b og 1c</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Med skip menes i §§ 1b og 1c skip som definert i skipsgjenvinningsforordningen artikkel 3 nr. 1.1, med unntak av skip som nevnt i skipsgjenvinningsforordningen artikkel 2 nr. 2.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 1b skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1b" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1b</span>. <span class="legalArticleTitle">Sertifikatkrav etter Hongkong-konvensjonen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Norske skip skal ha internasjonalt sertifikat om farlige stoffer om bord utstedt i samsvar med vedlegget i den internasjonale Hongkong-konvensjonen om sikker og miljømessig forsvarlig gjenvinning av skip, 2009 (Hongkong-konvensjonen).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Skip som anløper norsk havn skal ha internasjonalt sertifikat om farlige stoffer om bord utstedt i samsvar med vedlegget i Hongkong-konvensjonen, eller tilsvarende dokumentasjon.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 1c skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1c" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1c</span>. <span class="legalArticleTitle">Gjenvinning av skip som ikke seiler under en EØS-stats flagg</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Denne paragraf gjelder gjenvinning i Norge av skip som ikke seiler under en EØS-stats flagg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Skipsgjenvinningsanlegg kan bare gjenvinne skip, dersom<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-1-ledd-1">anlegget er godkjent i henhold til skipsgjenvinningsforordningen artikkel 14,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-2-ledd-1">skipet ikke inneholder farlige materialer i strid med Hongkong-konvensjonens vedlegg regel 4,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1">skipet har en fortegnelse over farlige materialer i samsvar med Hongkong-konvensjonens vedlegg regel 5,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-4-ledd-1">skipet overholder kravene i Hongkong-konvensjonens vedlegg regel 8.2 og 8.3 når det mottas ved anlegget,</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2-punkt-5-ledd-1">skipet har et internasjonalt sertifikat for gjenvinningsklart skip utstedt i samsvar med Hongkong-konvensjonens vedlegg kapittel 2 del C, eller tilsvarende dokumentasjon, jf. tredje ledd.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Ved gjenvinning av skip som seiler under flagget til en stat som ikke er part til Hongkong-konvensjonen skal skipet i stedet for et internasjonalt sertifikat for gjenvinningsklart skip, jf. andre ledd bokstav e, ha dokumentasjon som tilsvarer kravene til et slikt sertifikat.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Rederiet skal sikre at skip ikke gjenvinnes i strid med kravene i andre ledd bokstav a til e og tredje ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-5">Ved gjenvinning gjelder kravene til skipsgjenvinningsanlegg i skipgjenvinningsforordningen artikkel 7 nr. 1 til 3 og artikkel 13 nr. 2 tilsvarende. Melding etter skipsgjenvinningsforordningen artikkel 13 nr. 2 bokstav b skal sendes til administrasjonen i flaggstaten, selv om dette ikke er en EØS-stat.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 første ledd nytt andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Kopi av meldingen skal sendes til Miljødirektoratet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 andre ledd nytt andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Kopi av meldingen skal sendes til Miljødirektoratet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Sertifikater, varighet og fornyelsestilsyn</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Sertifikat for fortegnelse av farlige materialer (IHM-sertifikat) i henhold til skipsgjenvinningsforordningen artikkel 10 nr. 1, og internasjonalt sertifikat om farlige stoffer om bord (IIHM-sertifikat) i henhold til Hongkong-konvensjonens vedlegg regel 14.2, utstedes med varighet inntil fem år. Fornyelsestilsyn som nevnt i skipsgjenvinningsforordningen artikkel 8 nr. 5, og i Hongkong-konvensjonens vedlegg regel 10.1.2, skal gjennomføres hvert femte år.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Sjøfartsdirektoratet eller et anerkjent klasseselskap utsteder sertifikater etter denne forskriften.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Miljødirektoratet eller den Klima- og miljødepartementet bemyndiger fatter vedtak etter skipsgjenvinningsforordningen artikkel 7, 13 og 14, jf. også § 1c med unntak av § 1c fjerde ledd, og fører tilsyn med at disse bestemmelsene overholdes. Beslutninger om å godkjenne skipsgjenvinningsplaner etter skipsgjenvinningsforordningen artikkel 7 nr. 3 skal fattes ved enkeltvedtak.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Sjøfartsdirektoratet fatter vedtak etter de øvrige bestemmelsene i skipsgjenvinningsforordningen, samt § 1b og § 1c fjerde ledd, og fører tilsyn med at disse bestemmelsene overholdes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Virksomheten skal betale gebyr til statskassen for Miljødirektoratets saksbehandling ved søknad om godkjenning av skipsgjenvinningsplan etter skipsgjenvinningsforordningen artikkel 7 nr. 3, jf. også § 1c, og godkjenning eller fornyelse av godkjenning etter artikkel 14 nr. 1.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-06-25-1339/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 26. juni 2025.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt vedheng til forskrift 6. desember 2018 nr. 1813 om gjenvinning av skip og flyttbare innretninger skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-1">Hongkong-konvensjonen</span><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Nedenfor gjengis til informasjon Klima- og miljødepartementets oversettelse av den internasjonale Hongkong-konvensjonen om sikker og miljømessig forsvarlig gjenvinning av skip, inkludert konvensjonens vedlegg, tillegg 1 og tillegg 2.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-2">Den internasjonale Hongkong-konvensjonen om sikker og miljømessig forsvarlig gjenvinning av skip, 2009</span><article class="defaultP">Partene i denne konvensjonen,</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3"><i>som merker seg</i> den økende bekymringen for sikkerhets-, helse-, miljø- og velferdsspørsmål i skipsgjenvinningsindustrien,</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-4"><i>som erkjenner</i> at gjenvinning av skip bidrar til bærekraftig utvikling og dermed er det beste alternativet for skip som har nådd slutten av sin driftslevetid,</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-5"><i>som viser til</i> resolusjon A.962(23) («Guidelines on Ship Recycling» – retningslinjer for skipsgjenvinning), vedtatt av forsamlingen i den internasjonale skipsfartsorganisasjonen (IMO-forsamlingen), endringer i retningslinjene vedtatt ved resolusjon A.980(24), beslutning VI/24 fra den sjette partskonferansen for Basel-konvensjonen vedrørende kontroll med transport av farlig avfall, som vedtok tekniske retningslinjer for miljømessig forsvarlig fullstendig og delvis demontering av skip («Technical Guidelines for the Environmentally Sound Management of the Full and Partial Dismantling of Ships»), og retningslinjene vedtatt under den 289. sesjonen i det internasjonale arbeidsorganisasjonens styringsorgan («Safety and Health in Shipbreaking: Guidelines for Asian countries and Turkey» – om sikkerhet og helse ved skipsopphugging: retningslinjer for asiatiske land og Tyrkia),</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-6"><i>som også viser til</i> resolusjon A.981(24), der IMO-forsamlingen anmodet organisasjonens miljøkomité om å utvikle et juridisk bindende dokument om skipsgjenvinning,</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-7"><i>som også merker seg</i> den internasjonale arbeidsorganisasjonens rolle i beskyttelsen av arbeidstakeres sikkerhet og helse i skipsgjenvinningsindustrien,</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-8"><i>som videre merker seg</i> Basel-konvensjonens rolle i vern av menneskers helse og miljøet mot skadevirkningene av farlig avfall,</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-9"><i>som er bevisst</i> føre-var-tilnærmingen som er fastsatt i prinsipp 15 i Rio-erklæringen om miljø og utvikling, og som det henvises til i resolusjon MEPC.67(37), vedtatt av organisasjonens miljøvernkomité 15. september 1995,</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-10"><i>som også er bevisst</i> behovet for å fremme erstatning av farlige materialer i skipsbygging og vedlikehold med mindre farlige eller, helst, ufarlige materialer uten at dette går på bekostning av skipenes sikkerhet, sjøfolks sikkerhet og helse eller skipenes driftseffektivitet,</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-11"><i>som er besluttet på</i> effektivt å håndtere miljømessige, arbeidsmiljømessige og sikkerhetsmessige risikoer knyttet til skipsgjenvinning i et rettslig bindende dokument, idet det tas hensyn til skipsfartens særlige karakter og behovet for å sikre en smidig utfasing av skip som har nådd slutten av sin driftslevetid,</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-12"><i>som mener</i> at disse målene best kan nås gjennom inngåelse av en internasjonal konvensjon om sikker og miljømessig forsvarlig gjenvinning av skip,</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-13"><i>er blitt enige om</i> følgende:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 1</span><br /><span class="legalArticleTitle">Alminnelige forpliktelser</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1">1 Hver part i denne konvensjonen forplikter seg til å gjennomføre dens bestemmelser fullt ut for å forhindre, redusere, minimere og, så langt det er mulig, eliminere ulykker, personskader og annen negativ innvirkning på menneskers helse og miljøet som følge av skipsgjenvinning, øke sikkerheten for skip og styrke vernet av menneskers helse og miljøet gjennom hele skipets levetid.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-2">2 Ingen bestemmelse i denne konvensjonen skal tolkes som en hindring for at en part, alene eller sammen med andre, kan innføre strengere tiltak i samsvar med folkeretten for å sikre sikker og miljømessig forsvarlig gjenvinning av skip for å forebygge, redusere eller minimere negativ innvirkning på menneskers helse og miljøet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-3">3 Partene skal tilstrebe å samarbeide for å oppnå effektiv gjennomføring, etterlevelse og håndhevelse av denne konvensjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-4">4 Partene forplikter seg til å fremme fortsatt utvikling av teknologi og praksis som bidrar til sikker og miljømessig forsvarlig skipsgjenvinning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-5">5 Vedlegget til denne konvensjonen er en integrert del av konvensjonen. Med mindre annet er uttrykkelig angitt, er en henvisning til denne konvensjonen også en henvisning til konvensjonens vedlegg.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 2</span><br /><span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Med mindre annet er uttrykkelig angitt, gjelder følgende definisjoner for denne konvensjonen:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1" data-name="1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">«Konvensjon» betyr den internasjonale Hongkong-konvensjonen om sikker og miljømessig forsvarlig gjenvinning av skip, 2009.</article></article></li><li data-li-identifier="2" data-name="2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">«Administrasjon» betyr regjeringen i staten hvis flagg skipet har rett til å seile under, eller hvis myndighet skipet opererer under.</article></article></li><li data-li-identifier="3" data-name="3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">«Kompetent(e) myndighet(er)» betyr den eller de offentlige myndighet(er) en part har utpekt som ansvarlig(e) for spesifikke geografiske områder eller fagområder i saker som gjelder skipsgjenvinningsanlegg som opererer innenfor vedkommende parts jurisdiksjon som angitt i denne konvensjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="4" data-name="4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">«Organisasjon» betyr den internasjonale sjøfartsorganisasjonen (IMO).</article></article></li><li data-li-identifier="5" data-name="5"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">«Generalsekretær» betyr organisasjonens generalsekretær.</article></article></li><li data-li-identifier="6" data-name="6"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">«Komité» betyr organisasjonens miljøvernkomité (MEPC).</article></article></li><li data-li-identifier="7" data-name="7"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-7-ledd-1">«Skip» betyr enhver type fartøy som opererer eller har operert i havet, inkludert undervannsfartøy, flytende fartøy, flytende plattformer, oppjekkbare plattformer, flytende lagringsenheter (FSU-er) og flytende produksjons-, lagrings- og losseenheter (FPSO-er) samt fartøy som er strippet for utstyr eller er under slep.</article></article></li><li data-li-identifier="8" data-name="8"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1">«Bruttotonnasje» betyr bruttotonnasjen (BT) beregnet i samsvar med reglene for måling av tonnasje fastsatt i vedlegg I til den internasjonale konvensjonen om måling av fartøyer (1969) eller en eventuell etterfølgende konvensjon.</article></article></li><li data-li-identifier="9" data-name="9"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-9-ledd-1">«Farlig materiale» betyr ethvert materiale eller stoff som kan antas å være til fare for menneskers helse og/eller miljøet.</article></article></li><li data-li-identifier="10" data-name="10"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-10-ledd-1">«Skipsgjenvinning» betyr fullstendig eller delvis demontering av et skip ved et skipsgjenvinningsanlegg for å gjenvinne komponenter og materialer for bearbeiding og ombruk, samtidig som farlige materialer og annet avfall håndteres forsvarlig, og begrepet omfatter tilknyttede operasjoner som lagring og behandling av komponenter og materialer på anlegget, men ikke videre behandling eller disponering ved separate anlegg.</article></article></li><li data-li-identifier="11" data-name="11"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-11-ledd-1">«Skipsgjenvinningsanlegg» betyr et definert område, verft eller anlegg som brukes til gjenvinning av skip.</article></article></li><li data-li-identifier="12" data-name="12"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-12-ledd-1">«Gjenvinningsselskap» betyr eieren av skipsgjenvinningsanlegget eller en annen organisasjon eller person som har overtatt ansvaret for driften av skipsgjenvinningsaktiviteten fra eieren av skipsgjenvinningsanlegget, og som ved ansvarsovertakelsen har påtatt seg alle plikter og alt ansvar som følger av denne konvensjonen.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 3</span><br /><span class="legalArticleTitle">Anvendelse</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1">1 Med mindre annet er uttrykkelig angitt i denne konvensjonen, gjelder konvensjonen for<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">skip som har rett til å føre en parts flagg eller opererer under dens myndighet</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">skipsgjenvinningsanlegg som opererer under en parts jurisdiksjon.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-2">2 Denne konvensjonen gjelder ikke for krigsskip, marinens hjelpefartøy eller andre skip som eies eller opereres av en part, og som for tiden bare brukes i statlig, ikke-kommersiell virksomhet. Hver part skal imidlertid vedta hensiktsmessige tiltak som ikke svekker driften eller driftskapasiteten til slike skip som eies eller opereres av parten, for å sikre at de opptrer i samsvar med denne konvensjonen så langt det er rimelig og praktisk mulig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-3">3 Denne konvensjonen gjelder ikke for skip med bruttotonnasje under 500 eller for skip som i hele sin levetid kun opererer i farvann under suvereniteten eller jurisdiksjonen til staten hvis flagg skipet fører. Hver part skal likevel vedta passende tiltak for å sikre at slike skip opptrer i samsvar med denne konvensjonen så langt det er rimelig og praktisk mulig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-4">4 For skip som har rett til å føre flagget til en stat som ikke er part i denne konvensjonen, skal partene anvende konvensjonens krav i den grad det er nødvendig for å sikre at slike skip ikke får gunstigere behandling.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 4</span><br /><span class="legalArticleTitle">Kontroller knyttet til skipsgjenvinning</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1">1 Hver part skal kreve at skip som har rett til å føre dens flagg eller operere under dens myndighet, overholder kravene som er fastsatt i denne konvensjonen, og skal iverksette effektive tiltak for å sikre slik overholdelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2">2 Hver part skal kreve at skipsgjenvinningsanlegg under dens jurisdiksjon overholder kravene som er fastsatt i denne konvensjonen, og skal iverksette effektive tiltak for å sikre slik overholdelse.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL5" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 5</span><br /><span class="legalArticleTitle">Tilsyn og sertifisering av skip</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Hver part skal sørge for at skip som fører dens flagg eller opererer under dens myndighet, og som er underlagt tilsyn og sertifisering, blir undersøkt og sertifisert i samsvar med reglene i vedlegget.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL6" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 6</span><br /><span class="legalArticleTitle">Autorisasjon av skipsgjenvinningsanlegg</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Hver part skal sikre at skipsgjenvinningsanlegg under dens jurisdiksjon som gjenvinner skip omfattet av denne konvensjonen, eller skip som behandles på samme måte etter konvensjonens artikkel 3.4, er autorisert i samsvar med reglene i vedlegget.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL7" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 7</span><br /><span class="legalArticleTitle">Utveksling av opplysninger</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-7-ledd-1">For skipsgjenvinningsanlegg som er autorisert av en part, skal denne parten, på forespørsel, gi organisasjonen og øvrige parter som ber om det, relevante opplysninger knyttet til konvensjonen, som lå til grunn for autorisasjonen. Opplysningene skal utveksles raskt og i rett tid.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL8" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 8</span><br /><span class="legalArticleTitle">Inspeksjon av skip</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-1">1 Et skip som omfattes av denne konvensjonen, kan bli inspisert av autoriserte tjenestemenn fra en annen part i havner eller offshoreterminaler for å fastslå om skipet overholder konvensjonen. Med mindre annet er angitt i nr. 2, er en slik inspeksjon begrenset til å verifisere at det finnes enten et internasjonalt sertifikat om farlige stoffer om bord eller et internasjonalt sertifikat for gjenvinningsklart skip som skal aksepteres så lenge det er gyldig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-2">2 Dersom et skip ikke har gyldig sertifikat, eller det er skjellig grunn til å anta at<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-1-ledd-1">skipets eller skipsutstyrets tilstand ikke i det vesentlige er i samsvar med opplysningene i sertifikatet og/eller del I av fortegnelsen over farlige materialer, eller</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-2-ledd-1">det ikke er etablert en prosedyre om bord for vedlikehold av del I av fortegnelsen over farlige materialer,</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">kan det utføres en detaljert inspeksjon basert på retningslinjer utarbeidet av organisasjonen.</p></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL9" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 9</span><br /><span class="legalArticleTitle">Avdekking av overtredelser</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-9-nummer-1">1 Partene skal samarbeide om å avdekke overtredelser og håndheve bestemmelsene i denne konvensjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-9-nummer-2">2 Hvis det finnes tilstrekkelige bevis på at et skip opererer, har operert eller er i ferd med å operere i strid med en bestemmelse i denne konvensjonen, kan en part som besitter slike bevis, be om at skipet blir undersøkt når det anløper en havn eller offshoreterminal under en annen parts jurisdiksjon. Rapporten fra en slik undersøkelse skal sendes til den parten som ba om undersøkelsen, til skipets administrasjon og til organisasjonen, slik at passende tiltak kan iverksettes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-9-nummer-3">3 Dersom det avdekkes at skipet har overtrådt konvensjonen, kan parten som gjennomfører inspeksjonen, iverksette tiltak for å advare, holde tilbake, avvise eller nekte skipet adgang til sine havner. En part som iverksetter slike tiltak, skal umiddelbart informere skipets administrasjon og organisasjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-9-nummer-4">4 Hvis en part mottar en anmodning om undersøkelse, sammen med tilstrekkelige bevis for at et skipsgjenvinningsanlegg opererer, har operert eller er i ferd med å operere i strid med en bestemmelse i denne konvensjonen, bør parten undersøke det aktuelle skipsgjenvinningsanlegget under sin jurisdiksjon og utarbeide en rapport. Rapporten fra slike undersøkelser skal sendes til den parten som ba om undersøkelsen, med informasjon om eventuelle tiltak som er iverksatt eller vil bli iverksatt, og til organisasjonen for passende tiltak.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL10" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 10</span><br /><span class="legalArticleTitle">Overtredelser</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-1">1 Enhver overtredelse av kravene i denne konvensjonen skal være forbudt i henhold til nasjonal lovgivning, og<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-1-punkt-1-ledd-1">når det gjelder skip, skal sanksjoner fastsettes i samsvar med administrasjonens lovgivning, uavhengig av hvor overtredelsen finner sted. Hvis administrasjonen blir informert om en slik overtredelse av en part, skal den undersøke saken og eventuelt be den rapporterende parten om å fremlegge ytterligere bevis på den angivelige overtredelsen. Hvis administrasjonen finner at det foreligger tilstrekkelig bevis til å iverksette tiltak i forbindelse med den angivelige overtredelsen, skal den sørge for at slike tiltak blir iverksatt så snart som mulig i samsvar med sin lovgivning.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-1-punkt-1-ledd-2">Administrasjonen skal straks informere parten som rapporterte den angivelige overtredelsen, samt organisasjonen, om eventuelle tiltak som er iverksatt. Hvis administrasjonen ikke har iverksatt tiltak innen ett år etter å ha mottatt opplysningene, skal den informere parten som rapporterte den angivelige overtredelsen, og organisasjonen om årsakene til at ingen tiltak er iverksatt.</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-1-punkt-2-ledd-1">når det gjelder skipsgjenvinningsanlegg, skal sanksjoner fastsettes i henhold til lovgivningen til parten som har jurisdiksjon over skipsgjenvinningsanlegget. Hvis en part blir informert om en slik overtredelse av en annen part, skal den undersøke saken og eventuelt be den rapporterende parten om å gi ytterligere bevis for den påståtte overtredelsen. Hvis parten finner at det er tilstrekkelig bevis for den angivelige overtredelsen til å iverksette rettslige skritt, skal den sørge for at rettslige skritt iverksettes så snart som mulig i samsvar med sin lovgivning. Parten skal umiddelbart informere den parten som rapporterte overtredelsen, samt organisasjonen, om tiltakene som er iverksatt. Hvis parten ikke har iverksatt tiltak innen ett år etter å ha mottatt opplysningene, skal den informere parten som rapporterte den angivelige overtredelsen, og organisasjonen om årsakene til at ingen tiltak er iverksatt.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-2">2 Enhver overtredelse av bestemmelsene i denne konvensjonen innenfor en parts jurisdiksjon skal være forbudt, og sanksjoner skal etableres i henhold til partens lovgivning. Når en slik overtredelse finner sted, skal parten enten<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-2-punkt-1-ledd-1">iverksette rettslige skritt i samsvar med sin lovgivning, eller</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-2-punkt-2-ledd-1">gi skipets administrasjon de opplysninger og bevis den måtte ha om at en overtredelse har funnet sted.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-3">3 Sanksjonene som følger av en parts lovgivning i henhold til denne artikkelen, skal være tilstrekkelig strenge til å avskrekke fra overtredelser av denne konvensjonen, uansett hvor de måtte finne sted.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL11" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 11</span><br /><span class="legalArticleTitle">Unødig forsinkelse eller tilbakeholdelse av skip</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-11-nummer-1">1 Alle mulige tiltak skal iverksettes for å unngå at et skip blir unødig tilbakeholdt eller forsinket etter artikkel 8, 9 eller 10 i denne konvensjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-11-nummer-2">2 Når et skip blir unødig tilbakeholdt eller forsinket etter konvensjonens artikkel 8, 9 eller 10, har det rett til erstatning for tap eller skader som oppstår.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL12" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 12</span><br /><span class="legalArticleTitle">Formidling av opplysninger</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1">Hver part skal rapportere til organisasjonen, og organisasjonen skal, når det er hensiktsmessig, dele følgende opplysninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-1-ledd-1">en liste over skipsgjenvinningsanlegg som er autorisert i henhold til denne konvensjonen og opererer under partens jurisdiksjon,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-2-ledd-1">kontaktinformasjon til kompetente myndighet(er), inkludert ett enkelt kontaktpunkt for den aktuelle parten,</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-3-ledd-1">en liste over anerkjente organisasjoner og oppnevnte inspektører som er autorisert til å handle på vegne av parten når det gjelder administrasjon av saker om kontroll av skipsgjenvinning i henhold til denne konvensjonen, samt de spesifikke ansvarsområdene og betingelsene for myndigheten som er delegert til de anerkjente organisasjonene eller de oppnevnte inspektørene,</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-4-ledd-1">en årlig liste over skip som fører partens flagg og har fått utstedt et internasjonalt sertifikat for gjenvinningsklart skip, inkludert navnet på gjenvinningsselskapet og beliggenheten til skipsgjenvinningsanlegget som oppgitt på sertifikatet,</article></article></li><li data-li-identifier=".5" data-name=".5"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-5-ledd-1">en årlig liste over skip som er gjenvunnet innenfor partens jurisdiksjon,</article></article></li><li data-li-identifier=".6" data-name=".6"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-6-ledd-1">informasjon om overtredelser av denne konvensjonen, og</article></article></li><li data-li-identifier=".7" data-name=".7"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-7-ledd-1">tiltak som er iverksatt overfor skip og skipsgjenvinningsanlegg under partens jurisdiksjon.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL13" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 13</span><br /><span class="legalArticleTitle">Faglig bistand og samarbeid</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-13-nummer-1">1 Partene forplikter seg til, enten direkte eller gjennom organisasjonen og andre internasjonale organer, avhengig av hva som er relevant, å støtte parter som ber om faglig bistand til å foreta sikker og miljømessig forsvarlig gjenvinning av skip, ved blant annet å<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-13-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-13-nummer-1-punkt-1-ledd-1">lære opp personell,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-13-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-13-nummer-1-punkt-2-ledd-1">sikre tilgjengeligheten av relevant teknologi, utstyr og anlegg,</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-13-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-13-nummer-1-punkt-3-ledd-1">starte felles forsknings- og utviklingsprogrammer, og</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-13-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-13-nummer-1-punkt-4-ledd-1">iverksette andre tiltak rettet mot effektiv gjennomføring av denne konvensjonen og de tilhørende retningslinjene utarbeidet av organisasjonen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-13-nummer-2">2 Partene forplikter seg videre til å samarbeide aktivt, i henhold til sine nasjonale lover, forskrifter og retningslinjer, om overføring av styringssystemer og teknologi for sikker og miljømessig forsvarlig gjenvinning av skip.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL14" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 14</span><br /><span class="legalArticleTitle">Tvisteløsning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Partene skal løse enhver tvist seg imellom om tolkning eller anvendelse av denne konvensjonen gjennom forhandlinger eller andre fredelige midler de blir enige om, som kan være granskning, mekling, forlik, voldgift, rettslig avgjørelse eller henvisning til regionale organer eller ordninger.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL15" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 15</span><br /><span class="legalArticleTitle">Forholdet til folkeretten og andre internasjonale avtaler</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-15-nummer-1">1 Ingenting i denne konvensjonen skal påvirke en stats rettigheter eller forpliktelser etter FNs havrettskonvensjon av 1982 eller etter internasjonal sedvanerett på havet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-15-nummer-2">2 Ingenting i denne konvensjonen skal påvirke partenes rettigheter og forpliktelser etter andre relevante og gjeldende internasjonale avtaler.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL16" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 16</span><br /><span class="legalArticleTitle">Undertegning, ratifikasjon, aksept, godkjenning og tiltredelse</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-16-nummer-1">1 Denne konvensjonen skal være åpen for undertegning av enhver stat ved organisasjonens hovedkontor fra 1. september 2009 til 31. august 2010, og skal deretter forbli åpen for tiltredelse av enhver stat.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-16-nummer-2">2 Stater kan bli parter i denne konvensjonen ved<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-16-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-16-nummer-2-punkt-1-ledd-1">undertegning uten forbehold om ratifikasjon, aksept eller godkjenning, eller</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-16-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-16-nummer-2-punkt-2-ledd-1">undertegning med forbehold om ratifikasjon, aksept eller godkjenning, etterfulgt av ratifikasjon, aksept eller godkjenning, eller</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-16-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-16-nummer-2-punkt-3-ledd-1">tiltredelse</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-16-nummer-3">3 Ratifikasjon, aksept, godkjenning eller tiltredelse skal skje ved deponering av et dokument om dette hos generalsekretæren.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-16-nummer-4">4 Dersom en stat består av to eller flere territoriale enheter hvor forskjellige rettssystemer gjelder for saker som omfattes av denne konvensjonen, kan den ved undertegning, ratifikasjon, aksept, godkjenning eller tiltredelse erklære at denne konvensjonen skal gjelde for alle dens territoriale enheter eller bare for én eller noen av dem, og kan endre denne erklæringen ved å sende inn en ny erklæring når som helst.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-16-nummer-5">5 En erklæring i henhold til nr. 4 skal underrettes skriftlig til generalsekretæren og uttrykkelig angi hvilken eller hvilke territoriale enheter konvensjonen gjelder for.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-16-nummer-6">6 En stat skal ved uttrykk for sitt samtykke til å være bundet av denne konvensjonen erklære om den krever eksplisitt eller stilltiende godkjenning av skipsgjenvinningsplanen før et skip kan gjenvinnes ved sine autoriserte skipsgjenvinningsanlegg. Denne erklæringen kan senere revideres ved underretning til generalsekretæren. En slik revisjon skal angi ikrafttredelsesdatoen for revisjonen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL17" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 17</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-17-nummer-1">1 Denne konvensjonen trer i kraft 24 måneder etter at følgende betingelser er oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-17-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-17-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Minst 15 stater har enten undertegnet den uten forbehold om ratifikasjon, aksept eller godkjenning, eller har deponert det nødvendige ratifikasjons-, aksept-, godkjennings- eller tiltredelsesdokumentet i henhold til artikkel 16.</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-17-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-17-nummer-1-punkt-2-ledd-1">De samlede handelsflåtene til statene nevnt i nr. 1.1 utgjør minst 40&#xa0;% av den samlede bruttotonnasjen for verdens handelsflåte.</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-17-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-17-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Den samlede høyeste årlige skipsgjenvinningskapasiteten til statene nevnt i nr. 1 i løpet av de foregående ti årene utgjør minst tre prosent av den samlede bruttotonnasjen til handelsflåtene i de samme statene.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-17-nummer-2">2 For stater som har deponert et ratifikasjons-, aksept-, godkjennings- eller tiltredelsesdokument for denne konvensjonen etter at kravene for ikrafttredelse er oppfylt, men før ikrafttredelsesdatoen, skal ratifikasjon, aksept, godkjenning eller tiltredelse tre i kraft på ikrafttredelsesdatoen for denne konvensjonen, eller tre måneder etter deponeringen av dokumentet, avhengig av hvilken dato som kommer sist.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-17-nummer-3">3 Ethvert ratifikasjons-, aksept-, godkjennings- eller tiltredelsesdokument deponert etter ikrafttredelsesdatoen for denne konvensjonen, skal tre i kraft tre måneder etter deponeringen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-17-nummer-4">4 Etter datoen da en endring i denne konvensjonen anses å være akseptert i henhold til artikkel 18, skal ethvert deponert ratifikasjons-, aksept-, godkjennings- eller tiltredelsesdokument gjelde for konvensjonen med endringer.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL18" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 18</span><br /><span class="legalArticleTitle">Endringer</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-1">1 Denne konvensjonen kan endres ved en av prosedyrene som er spesifisert nedenfor.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2">2 Endringer etter behandling innen organisasjonen:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Enhver part kan foreslå en endring i konvensjonen. Et endringsforslag skal sendes til generalsekretæren, som skal videreformidle det til partene og organisasjonens medlemmer minst seks måneder før vurdering.</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-2-ledd-1">En endring som foreslås og sendes ut som beskrevet ovenfor, skal forelegges komiteen for vurdering. Partene, enten de er medlemmer av organisasjonen eller ikke, skal ha rett til å delta i komiteens vurdering og vedtak av endringsforslaget.</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Endringer skal vedtas med to tredjedels flertall blant partene som er til stede og avgir stemme i komiteen, forutsatt at minst en tredjedel av partene er til stede under avstemningen.</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Endringer som vedtas i samsvar med nr. 3, skal formidles av generalsekretæren til partene for aksept.</article></article></li><li data-li-identifier=".5" data-name=".5"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-5-ledd-1">En endring anses som godtatt under følgende omstendigheter: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="5.1" data-name="5.1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">En endring i en artikkel i denne konvensjonen anses som akseptert den dagen to tredeler av partene har underrettet generalsekretæren om at de aksepterer den.</article></article></li><li data-li-identifier="5.2" data-name="5.2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">En endring i vedlegget anses som godtatt ved utløpet av en tidsfrist fastsatt av komiteen når endringen vedtas, og som ikke skal være kortere enn ti måneder etter vedtaket. Hvis mer enn en tredel av partene underretter generalsekretæren om at de motsetter seg endringen innen denne datoen, anses den derimot ikke som akseptert.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier=".6" data-name=".6"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-6-ledd-1">Endringen trer i kraft på følgende vilkår: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="6.1" data-name="6.1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">En endring i en artikkel i denne konvensjonen trer i kraft for de partene som har erklært at de har akseptert den, seks måneder etter datoen da den anses som akseptert i samsvar med nr. 5.1.</article></article></li><li data-li-identifier="6.2" data-name="6.2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">En endring av vedlegget trer i kraft for alle parter seks måneder etter datoen da den anses som godtatt, unntatt for parter som har <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="6.2.1" data-name="6.2.1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">underrettet om at de motsetter seg endringen i samsvar med nr. 5.2. og ikke har trukket tilbake denne innvendingen, eller</article></article></li><li data-li-identifier="6.2.2" data-name="6.2.2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">underrettet generalsekretæren, før endringen trer i kraft, om at endringen først skal tre i kraft for vedkommende etter en senere underretning om aksept.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="6.3" data-name="6.3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-6-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1">En part som har underrettet om sin innvending i henhold til nr. 6.2.1, kan senere underrette generalsekretæren om at den aksepterer endringen. En slik endring trer i kraft for denne parten seks måneder etter datoen for underretningen om aksept eller datoen da endringen trer i kraft, avhengig av hvilken dato som kommer sist.</article></article></li><li data-li-identifier="6.4" data-name="6.4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-6-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-2-punkt-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Dersom en part som har gitt en underretning som nevnt i nr. 6.2.2, senere underretter generalsekretæren at den aksepterer en endring, trer endringen i kraft for vedkommende part seks måneder etter datoen for underretningen om aksept, eller datoen da endringen trer i kraft, avhengig av hvilken dato som kommer sist.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-3">3 Endring ved en konferanse:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-3-punkt-1-ledd-1">På anmodning fra en part, med tilslutning fra minst en tredjedel av partene, skal organisasjonen innkalle til en konferanse mellom partene i konvensjonen for å vurdere endringer i denne konvensjonen.</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-3-punkt-2-ledd-1">En endring som vedtas av en slik konferanse med to tredjedels flertall av de partene som er til stede og avgir stemme, skal formidles av generalsekretæren til alle parter for aksept.</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-3-punkt-3-ledd-1">Med mindre konferansen bestemmer noe annet, skal endringen anses som akseptert og tre i kraft i samsvar med prosedyrene angitt i nr. 2.5 og 2.6.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-4">4 En part som har avvist å akseptere en endring i et vedlegg, skal anses som en ikke-part kun i forbindelse med anvendelsen av den aktuelle endringen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-5">5 Enhver underretning i henhold til denne artikkelen skal gjøres skriftlig til generalsekretæren.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-6">6 Generalsekretæren skal informere partene og medlemmene av organisasjonen om<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-6-punkt-1-ledd-1">enhver endring som trer i kraft, samt datoen for ikrafttredelsen både generelt og for hver part, og</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-18-nummer-6-punkt-2-ledd-1">enhver underretning gitt i henhold til denne artikkelen.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL19" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-19"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 19</span><br /><span class="legalArticleTitle">Oppsigelse</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-19-nummer-1">1 Denne konvensjonen kan sies opp av en part når som helst etter at det har gått to år fra den datoen konvensjonen trådte i kraft for den parten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-19-nummer-2">2 Oppsigelse skal skje ved skriftlig underretning til generalsekretæren og tre i kraft ett år etter mottak eller etter en lengre periode som kan være spesifisert i underretningen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL20" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 20</span><br /><span class="legalArticleTitle">Depositar</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20-nummer-1">1 Konvensjonen skal deponeres hos generalsekretæren, som skal sende bekreftede kopier av konvensjonen til alle stater som har undertegnet eller tiltrådt den.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20-nummer-2">2 I tillegg til oppgavene som er spesifisert andre steder i denne konvensjonen, skal generalsekretæren<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20-nummer-2-punkt-1-ledd-1">informere alle stater som har undertegnet eller tiltrådt denne konvensjonen, om <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1.1" data-name="1.1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">hver ny undertegning eller deponering av et ratifikasjons-, aksept-, godkjennings- eller tiltredelsesdokument samt datoen for dette</article></article></li><li data-li-identifier="1.2" data-name="1.2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">datoen for ikrafttredelsen av konvensjonen</article></article></li><li data-li-identifier="1.3" data-name="1.3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">deponering av ethvert dokument om oppsigelse av denne konvensjonen samt datoen da det ble mottatt, og datoen oppsigelsen trer i kraft, og</article></article></li><li data-li-identifier="1.4" data-name="1.4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">andre erklæringer og underretninger mottatt i henhold til denne konvensjonen, og</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-20-nummer-2-punkt-2-ledd-1">så snart denne konvensjonen trer i kraft, sende teksten til FN-sekretariatet for registrering og offentliggjøring i samsvar med artikkel 102 i FN-pakten.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="aARTIKKEL21" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-21"><span class="futureLegalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">ARTIKKEL 21</span><br /><span class="legalArticleTitle">Språk</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-21-ledd-1">Denne konvensjonen er utarbeidet i én original på arabisk, kinesisk, engelsk, fransk, russisk og spansk, og hver språkversjon har samme gyldighet.</article></article><article class="defaultP">Utferdiget i Hongkong, Kina, 15. mai 2009</article><article class="defaultP">Som bekreftelse på dette har de undertegnede, som er behørig autorisert til det av sine respektive regjeringer, undertegnet denne konvensjonen.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-3">VEDLEGG<br />REGLER FOR SIKKER OG MILJØMESSIG FORSVARLIG GJENVINNING AV SKIP</span><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-4">KAPITTEL 1 – GENERELLE BESTEMMELSER</span><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-5">Regel 1 – Definisjoner</span><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14">I dette vedlegget gjelder følgende definisjoner:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1" data-name="1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-1-ledd-1">«Kompetent person» betyr en person med passende kvalifikasjoner, opplæring og tilstrekkelig kunnskap, erfaring og ferdigheter til å utføre det spesifikke arbeidet. En kompetent person kan være en arbeider med opplæring eller en leder som er i stand til å gjenkjenne og vurdere farer og risikoer på arbeidsplassen samt ansattes eksponering for potensielt farlige materialer eller usikre forhold på et skipsgjenvinningsanlegg, og som kan spesifisere nødvendige vernetiltak og forholdsregler for å eliminere eller redusere farene, risikoene eller eksponeringen. Den kompetente myndigheten kan definere hensiktsmessige kriterier for utpeking av slike personer og bestemme hvilke oppgaver som skal tildeles dem.</article></article></li><li data-li-identifier="2" data-name="2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-2-ledd-1">«Arbeidsgiver» betyr en fysisk eller juridisk person som ansetter én eller flere arbeidere for skipsgjenvinning.</article></article></li><li data-li-identifier="3" data-name="3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-3-ledd-1">«Eksisterende skip» betyr et skip som ikke er et nytt skip.</article></article></li><li data-li-identifier="4" data-name="4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-4-ledd-1">«Nytt skip» betyr et skip <ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">som det er inngått byggekontrakt for ved eller etter ikrafttredelsen av denne konvensjonen, eller</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">hvis kjøl, der det ikke foreligger en byggekontrakt, er strukket eller er på et tilsvarende byggetrinn seks måneder etter ikrafttredelsen av denne konvensjonen eller senere, eller</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">der levering av skipet skjer 30 måneder etter ikrafttredelsen av denne konvensjonen eller senere.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="5" data-name="5"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-5-ledd-1">«Ny installering» betyr installering av systemer, utstyr, isolasjon eller annet materiale på et skip etter datoen da denne konvensjonen trer i kraft.</article></article></li><li data-li-identifier="6" data-name="6"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-6-ledd-1">«Klargjort for adgang» betyr et rom som oppfyller følgende kriterier: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Oksygeninnholdet i atmosfæren og konsentrasjonen av brennbare damper ligger innenfor sikkerhetsgrensene.</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Eventuelle giftige materialer i atmosfæren er innenfor tillatte konsentrasjoner.</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-6-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Eventuelle reststoffer eller materialer som er knyttet til arbeidet autorisert av den kompetente personen, vil ikke føre til ukontrollert frigjøring av giftige materialer eller en usikker konsentrasjon av brennbare damper under eksisterende atmosfæriske forhold mens de opprettholdes som anvist.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="7" data-name="7"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-7-ledd-1">«Klargjort for varmt arbeid» betyr at et rom oppfyller følgende kriterier: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Det foreligger trygge, ikke-eksplosive forhold, inkludert gassfri tilstand, for bruk av elektrisk lysbue- eller gassveisingsutstyr, skjære- eller brenneutstyr eller andre former for åpen flamme samt oppvarming, sliping eller annen aktivitet som genererer gnister.</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kravene til «klargjort for adgang» i regel 1.6 er oppfylt.</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Eksisterende atmosfæriske forhold vil ikke endre seg som følge av det varme arbeidet.</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-7-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-7-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Alle tilstøtende rom er rengjort, inertisert eller tilstrekkelig behandlet for å forhindre at brann oppstår eller sprer seg.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="8" data-name="8"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-8-ledd-1">«Rederi» betyr personen eller personene eller firmaet som er registrert som eier av skipet, eller, dersom det ikke er registrert, personen eller personene eller firmaet som eier skipet, eller en annen organisasjon eller person, for eksempel disponenten eller bareboat-befrakteren som har overtatt ansvaret for skipets drift fra eieren av skipet. Hvis skipet eies av en stat og drives av et firma som i den staten er registrert som skipets operatør, betyr «rederi» dette firmaet. Termen inkluderer også de som har eierskap til skipet for en begrenset periode i påvente av salg eller overlevering til et skipsgjenvinningsanlegg.</article></article></li><li data-li-identifier="9" data-name="9"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-9-ledd-1">«Inspeksjon av anlegget» betyr en inspeksjon av skipsgjenvinningsanlegget som bekrefter tilstanden beskrevet i den verifiserte dokumentasjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="10" data-name="10"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-10-ledd-1">«Erklæring om sluttført gjenvinning» betyr en erklæring utstedt av skipsgjenvinningsanlegget som bekrefter at gjenvinningen av skipet er fullført i samsvar med denne konvensjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="11" data-name="11"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-11-ledd-1">«Tankskip» betyr et oljetankskip som definert i MARPOL vedlegg I eller et tankskip som fører skadelige flytende stoffer (NLS-tankskip), som definert MARPOL vedlegg II.</article></article></li><li data-li-identifier="12" data-name="12"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-14-punkt-12-ledd-1">«Arbeider» betyr enhver person som utfører arbeid, enten regelmessig eller midlertidig, innenfor rammen av et arbeidsforhold, inkludert entreprenørpersonell.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-6">Regel 2 – Generell anvendelse</span><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-15">Med mindre annet er uttrykkelig angitt, skal utforming, bygging, tilsyn, sertifisering, drift og gjenvinning av skip utføres i samsvar med bestemmelsene i dette vedlegget.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-7">Regel 3 – Forhold til andre standarder, anbefalinger og veiledninger</span><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-16">Partene skal iverksette tiltak for å gjennomføre kravene i reglene i dette vedlegget, med hensyn til relevante og anvendelige standarder, anbefalinger og veiledning utviklet av den internasjonale arbeidsorganisasjonen (ILO) og relevante og gjeldende tekniske standarder, anbefalinger og veiledning utviklet under Basel-konvensjonen som gjelder kontroll med transport av farlig avfall.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-8">KAPITTEL 2 – KRAV TIL SKIP</span><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-9">Del A – Utforming, bygging, drift og vedlikehold av skip</span><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-10">Regel 4 – Kontroll av skips farlige materialer</span><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17">I samsvar med kravene som er angitt i konvensjonens tillegg 1, skal hver part<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-1-ledd-1">forby og/eller begrense installasjon eller bruk av farlige materialer oppført i tillegg 1 på skip som har rett til å føre dens flagg eller opererer under dens myndighet, og</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-17-punkt-2-ledd-1">forby og/eller begrense installasjon eller bruk av slike materialer på skip mens de befinner seg i dens havner, verft, skipsreparasjonsverft eller offshoreterminaler</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">og iverksette effektive tiltak for å sikre at slike skip overholder disse kravene.</p></article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-11">Regel 5 – Fortegnelse over farlige materialer</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-1">1 Hvert nytt skip skal ha en fortegnelse over farlige materialer om bord. Fortegnelsen skal verifiseres enten av administrasjonen eller en annen person eller organisasjon autorisert av denne, idet det tas hensyn til retningslinjer, inkludert eventuelle terskelverdier og unntak som er angitt i disse retningslinjene, utarbeidet av organisasjonen. Fortegnelsen over farlige materialer skal være spesifikk for hvert enkelt skip og skal minst<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-punkt-1-ledd-1">identifisere som del I, farlige materialer som er oppført i tillegg 1 og 2 til denne konvensjonen, og som inngår i skipets konstruksjon eller utstyr, plasseringen av disse og omtrentlige mengder, og</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1">presisere at skipet overholder regel 4.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-2">2 Eksisterende skip skal, så langt det er praktisk mulig, overholde kravene i nr. 1 senest fem år etter ikrafttredelsen av denne konvensjonen eller før skipet går til gjenvinning, dersom dette skjer tidligere, idet det tas hensyn til retningslinjene utarbeidet av organisasjonen og organisasjonens harmoniserte system for tilsyn og sertifisering. De farlige materialene oppført i tillegg 1 skal som et minimum identifiseres når fortegnelsen utarbeides. For eksisterende skip skal det utarbeides en plan som beskriver den visuelle kontrollen eller stikkprøvekontrollen som danner grunnlaget for utformingen av fortegnelsen over farlige materialer, idet det tas hensyn til retningslinjene utarbeidet av organisasjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-nummer-3">3 Del I av fortegnelsen over farlige materialer skal vedlikeholdes og oppdateres gjennom hele skipets levetid, slik at nye installeringer som inneholder farlige materialer oppført i tillegg 2 og relevante endringer i skipets struktur og utstyr reflekteres, idet det tas hensyn til retningslinjene utarbeidet av organisasjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-nummer-4">4 Før gjenvinning skal fortegnelsen i tillegg til den vedlikeholdte og oppdaterte del I også innbefatte del II for driftsavfall og del III for forråd, og den skal verifiseres enten av administrasjonen eller av en person eller organisasjon autorisert av denne, idet det tas hensyn til retningslinjene utarbeidet av organisasjonen.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-12">Regel 6 – Prosedyre for å foreslå endringer i tillegg 1 og 2</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-5">1 Enhver part kan foreslå en endring i tillegg 1 og/eller tillegg 2 i samsvar med denne regelen. Endringsforslaget skal vurderes internt i organisasjonen i samsvar med artikkel 18 nr. 2 og denne regelen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-6">2 Når organisasjonen mottar et forslag, skal den også gjøre det kjent for FN og FNs særorganisasjoner, mellomstatlige organisasjoner som har avtaler med organisasjonen, og ikke-statlige organisasjoner som har konsultasjonsstatus hos organisasjonen, og gjøre forslaget tilgjengelig for dem.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-nummer-7">3 Komiteen skal opprette en teknisk gruppe i henhold til regel 7 for å gjennomgå forslag som er sendt inn i samsvar med nr. 1 i denne regelen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-nummer-8">4 Den tekniske gruppen skal gjennomgå forslaget sammen med eventuelle tilleggsopplysninger, inkludert beslutninger vedtatt av andre internasjonale organer angående deres lister over materialer eller farlige stoffer, sendt inn av andre interessenter, og skal evaluere og rapportere til komiteen om det er sannsynlig at det aktuelle farlige materialet vil medføre betydelige negative konsekvenser for menneskers helse eller miljøet innenfor rammen av denne konvensjonen, slik at en endring av tillegg 1 eller tillegg 2 er berettiget. I den forbindelse gjelder følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1">Den tekniske gruppens gjennomgang skal omfatte <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1.1" data-name="1.1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">en evaluering av sammenhengen mellom det aktuelle farlige materialet og sannsynligheten for at det, innenfor rammen av denne konvensjonen, vil medføre betydelige negativ innvirkning på menneskers helse eller miljøet, basert på de innsendte opplysningene eller andre relevante opplysninger som gruppen har fått kjennskap til,</article></article></li><li data-li-identifier="1.2" data-name="1.2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">en evaluering av den potensielle risikoreduksjonen som kan tilskrives de foreslåtte kontrolltiltakene og eventuelle andre kontrolltiltak som den tekniske gruppen kan vurdere,</article></article></li><li data-li-identifier="1.3" data-name="1.3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">en vurdering av tilgjengelig informasjon om den tekniske gjennomførbarheten av kontrolltiltakene,</article></article></li><li data-li-identifier="1.4" data-name="1.4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">en vurdering av tilgjengelig informasjon om andre konsekvenser ved innføring av slike kontrolltiltak knyttet til, <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">miljøet,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">menneskers helse og sikkerhet, også for sjøfolk og arbeidere, og</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">kostnader for internasjonal skipsfart og andre relevante sektorer.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="1.5" data-name="1.5"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">en vurdering av om det finnes egnede alternativer til det farlige materialet som skal reguleres, inkludert en vurdering av potensielle risikoer ved slike alternativer</article></article></li><li data-li-identifier="1.6" data-name="1.6"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">en vurdering av risikoene som farlige materialer utgjør under gjenvinningsprosessen, og</article></article></li><li data-li-identifier="1.7" data-name="1.7"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1-punkt-7-ledd-1">en vurdering av egnede terskelverdier og eventuelle nyttige eller nødvendige unntak.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-2-ledd-1">Hvis den tekniske gruppen finner at det aktuelle farlige materialet sannsynligvis vil medføre betydelig negativ innvirkning på menneskers helse eller miljøet innenfor rammen av denne konvensjonen, skal ikke mangel på full vitenskapelig sikkerhet brukes som en grunn til å forhindre gruppen fra å fortsette med en evaluering av forslaget.</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-3-ledd-1">Den tekniske gruppens rapport skal være skriftlig og skal ta hensyn til hver av evalueringene og vurderingene nevnt i nr. 1, bortsett fra at den tekniske gruppen kan bestemme seg for å ikke fortsette med evalueringene og vurderingene beskrevet i nr. 1.2 til 1.7 hvis den etter evalueringen i nr. 1.1 avgjør at forslaget ikke trenger å vurderes ytterligere.</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-8-punkt-4-ledd-1">Den tekniske gruppens rapport skal blant annet inneholde en anbefaling om hvorvidt internasjonale kontroller i henhold til denne konvensjonen er nødvendige for det aktuelle farlige materialet, i hvilken grad de spesifikke kontrolltiltakene foreslått i det omfattende forslaget er hensiktsmessige, eller om det finnes andre kontrolltiltak som gruppen anser som bedre egnet.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-nummer-9">5 Komiteen skal avgjøre om den vil godkjenne et forslag om å endre tillegg 1 eller 2, samt eventuelle justeringer av disse, hvis det er hensiktsmessig, med hensyn til den tekniske gruppens rapport. Ethvert endringsforslag skal spesifisere anvendelsen av endringen for skip sertifisert i henhold til denne konvensjonen før endringen trer i kraft. Hvis rapporten finner at det aktuelle farlige materialet sannsynligvis vil medføre betydelig negativ innvirkning på menneskers helse eller miljøet innenfor rammen av denne konvensjonen, skal ikke mangel på full vitenskapelig sikkerhet brukes som en grunn til å forhindre en beslutning om å liste et farlig materiale i tillegg 1 eller 2. En beslutning om å ikke godkjenne forslaget skal ikke utelukke fremtidig innlevering av et nytt forslag med hensyn til et bestemt farlig materiale hvis ny informasjon kommer frem.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-13">Regel 7 – Tekniske grupper</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-10">1 Komiteen kan etter behov etablere en eller flere tekniske grupper i henhold til regel 6. Den tekniske gruppen kan bestå av representanter for partene, medlemmer av organisasjonen, FN og FNs særorganisasjoner, mellomstatlige organisasjoner med avtaler med organisasjonen og ikke-statlige organisasjoner med rådgiverstatus i organisasjonen, fortrinnsvis representanter for institusjoner og laboratorier med ekspertise innen stoffers miljøskjebne og effekt, toksikologisk effekt, marinbiologi, menneskers helse, økonomisk analyse, risikostyring, skipsbygging, internasjonal skipsfart, helse og sikkerhet på arbeidsplassen og andre fagfelt som er nødvendige for objektivt å vurdere de tekniske fordelene ved et forslag.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-11">2 Komiteen skal bestemme de tekniske gruppenes mandat, organisasjon, deltakelse og drift. Mandatet skal sørge for beskyttelse av eventuell konfidensiell informasjon som blir fremlagt. Tekniske grupper kan holde møter etter behov, men skal forsøke å gjennomføre sitt arbeid gjennom skriftlig eller elektronisk korrespondanse eller andre egnede kommunikasjonsformer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-nummer-12">3 Bare representantene for partene kan delta i utformingen av anbefalinger til komiteen i henhold til regel 6. En teknisk gruppe skal forsøke å oppnå enstemmighet blant representantene for partene. Dersom enstemmighet ikke er mulig, skal den tekniske gruppen kommunisere eventuelle mindretallssyn fra slike representanter.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-14">Del B – Forberedelse til skipsgjenvinning</span><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-15">Regel 8 – Generelle krav</span><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-18">Skip som skal gjenvinnes, skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-1-ledd-1">kun gjenvinnes ved skipsgjenvinningsanlegg som er <ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">autorisert i samsvar med denne konvensjonen, og</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">fullt autorisert til å utføre all skipsgjenvinning som skipsgjenvinningsplanen spesifiserer skal utføres av de identifiserte skipsgjenvinningsanleggene,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-2-ledd-1">utføre operasjoner i perioden før de leveres til skipsgjenvinningsanlegget, for å minimere mengden lastrester, gjenværende drivstoff og avfall om bord,</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-3-ledd-1">dersom det er et tankskip, ankomme skipsgjenvinningsanlegget med lastetanker og pumperom i en slik tilstand at det er klart for sertifisering som «klargjort for adgang» eller «klargjort for varmt arbeid», eller begge deler, i henhold til nasjonale lover, regler og retningslinjer for parten under hvis jurisdiksjon skipsgjenvinningsanlegget opererer,</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-4-ledd-1">gi skipsgjenvinningsanlegget all tilgjengelig informasjon om skipet for utarbeiding av skipsgjenvinningsplanen som kreves etter regel 9,</article></article></li><li data-li-identifier=".5" data-name=".5"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-5-ledd-1">fylle ut fortegnelsen som kreves etter regel 5, og</article></article></li><li data-li-identifier=".6" data-name=".6"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-18-punkt-6-ledd-1">sertifiseres som klart for gjenvinning av administrasjonen eller en organisasjon anerkjent av denne, før noen gjenvinningsaktivitet finner sted.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-16">Regel 9 – Skipsgjenvinningsplan</span><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-19">Skipsgjenvinningsanlegget skal utarbeide en skipsspesifikk skipsgjenvinningsplan før gjenvinning av et skip påbegynnes, idet det tas hensyn til retningslinjene utarbeidet av organisasjonen. Skipsgjenvinningsplanen skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-1-ledd-1">utarbeides basert på informasjon gitt av rederiet,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-2-ledd-1">utarbeides på et språk som er akseptert av parten som autoriserer skipsgjenvinningsanlegget, og hvis dette språket ikke er engelsk, fransk eller spansk, skal skipsgjenvinningsplanen oversettes til ett av disse språkene, med mindre administrasjonen finner at dette ikke er nødvendig,</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-3-ledd-1">inneholde informasjon om blant annet etablering, vedlikehold og overvåking av betingelsene for «klargjort for adgang» og «klargjort for varmt arbeid» og hvordan typen og mengden av materialer, inkludert de som er angitt i fortegnelsen over farlige materialer, skal håndteres,</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-4-ledd-1">i samsvar med erklæringen som er levert i henhold til artikkel 16.6, være enten eksplisitt eller stilltiende godkjent av den kompetente myndigheten som autoriserer skipsgjenvinningsanlegget. Den kompetente myndigheten skal sende en skriftlig bekreftelse på mottak av skipsgjenvinningsplanen til skipsgjenvinningsanlegget, rederiet og administrasjonen innen tre (3) arbeidsdager etter at den er mottatt, i samsvar med regel 24. Deretter: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">hvis en part krever uttrykkelig godkjenning av skipsgjenvinningsplanen, skal den kompetente myndigheten sende en skriftlig underretning om sin beslutning om å godkjenne eller avslå skipsgjenvinningsplanen til skipsgjenvinningsanlegget, rederiet og administrasjonen,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">hvis en part krever stilltiende godkjenning av skipsgjenvinningsplanen, skal bekreftelsen på mottak angi utløpsdato for en 14-dagers vurderingsperiode. Den kompetente myndigheten skal underrette om eventuelle skriftlige innvendinger mot skipsgjenvinningsplanen til skipsgjenvinningsanlegget, rederiet og administrasjonen innen denne 14-dagers vurderingsperioden. Hvis det ikke er underrettet om slike innvendinger, skal skipsgjenvinningsplanen anses som godkjent.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier=".5" data-name=".5"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-5-ledd-1">når den er godkjent i samsvar med punkt 4, gjøres tilgjengelig for inspeksjon av administrasjonen eller eventuelle oppnevnte inspektører eller organisasjoner anerkjent av denne, og</article></article></li><li data-li-identifier=".6" data-name=".6"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-19-punkt-6-ledd-1">dersom det brukes mer enn ett skipsgjenvinningsanlegg, identifisere hvilke skipsgjenvinningsanlegg som skal brukes, samt spesifisere gjenvinningsaktivitetene og rekkefølgen de skal utføres i, på hvert autoriserte skipsgjenvinningsanlegg.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-17">Del C – Tilsyn og sertifisering</span><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-18">Regel 10 – Tilsyn</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-13">1 Skip som omfattes av denne konvensjonen, skal gjennomgå følgende tilsyn:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-13-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-13-punkt-1-ledd-1">et førstegangstilsyn før skipet settes i drift, eller før det internasjonale sertifikatet om farlige stoffer om bord utstedes. Dette tilsynet skal verifisere at del I av fortegnelsen som kreves i regel 5, er i samsvar med kravene i denne konvensjonen,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-13-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-13-punkt-2-ledd-1">et fornyelsestilsyn med intervaller spesifisert av administrasjonen som ikke overstiger fem år. Dette tilsynet skal verifisere at del I av fortegnelsen over farlige materialer som kreves i regel 5, er i samsvar med kravene i denne konvensjonen,</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-13-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-13-punkt-3-ledd-1">et tilleggstilsyn, enten generelt eller delvis, avhengig av omstendighetene, kan gjennomføres på rederiets anmodning etter en endring, utskiftning eller større reparasjon av skipets konstruksjon, utstyr, systemer, innretninger, arrangementer og materialer. Tilsynet skal sikre at enhver slik endring, utskiftning eller større reparasjon er utført slik at skipet fortsatt overholder kravene i denne konvensjonen, og at del I i fortegnelsen oppdateres etter behov, og</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-13-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-13-punkt-4-ledd-1">et sluttilsyn før skipet tas ut av tjeneste, og før gjenvinningen av skipet påbegynnes. Dette tilsynet skal verifisere at <ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-13-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-13-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">fortegnelsen over farlige materialer som kreves i regel 5.4, er i samsvar med kravene i denne konvensjonen, idet det tas hensyn til retningslinjene utarbeidet av organisasjonen,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-13-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-13-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">skipsgjenvinningsplanen, som kreves i regel 9, korrekt gjenspeiler opplysningene i fortegnelsen over farlige materialer, som kreves i regel 5.4, og inneholder opplysninger om etablering, vedlikehold og overvåking av tilstandene «klargjort for adgang» og «klargjort for varmt arbeid», og</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-13-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-13-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">skipsgjenvinningsanlegget/-anleggene der skipet skal gjenvinnes, har gyldig autorisasjon i samsvar med denne konvensjonen.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-14">2 Tilsyn av skip for å håndheve bestemmelsene i denne konvensjonen skal utføres av administrasjonens tjenestemenn, idet det tas hensyn til retningslinjene utarbeidet av organisasjonen. Administrasjonen kan likevel overlate tilsynene enten til inspektører oppnevnt for formålet eller til organisasjoner den har anerkjent.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-nummer-15">3 En administrasjon som oppnevner inspektører eller anerkjenner organisasjoner til å gjennomføre tilsyn som beskrevet i nr. 2, skal som et minimum gi slike oppnevnte inspektør eller anerkjente organisasjoner fullmakt til å<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-15-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-15-punkt-1-ledd-1">kreve at et skip de utfører tilsyn på, overholder bestemmelsene i denne konvensjonen,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-15-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-15-punkt-2-ledd-1">utføre tilsyn og inspeksjoner dersom dette kreves av de relevante myndighetene i en havnestat som er en part.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-nummer-16">4 I alle tilfeller er den berørte administrasjonen ansvarlig for å sikre at tilsynet er fullstendig og effektivt, og skal dessuten legge forholdene til rette for å oppfylle denne forpliktelsen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-nummer-17">5 Førstegangstilsyn og fornyelsestilsyn bør harmoniseres med de tilsynene som kreves av andre gjeldende bestemmelser fra organisasjonen.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-19">Regel 11 – Utstedelse og påtegning av sertifikater</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-18">1 Et internasjonalt sertifikat om farlige stoffer om bord skal utstedes enten av administrasjonen eller av en person eller organisasjon som er autorisert av administrasjonen, etter at førstegangs- eller fornyelsestilsyn er gjennomført og bestått i samsvar med regel 10, til skip som omfattes av regel 10, med unntak av eksisterende skip der førstegangs- og fornyelsestilsyn utføres samtidig, idet det tas hensyn til retningslinjene utarbeidet av organisasjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-19">2 Det internasjonale sertifikatet om farlige stoffer om bord, utstedt i henhold til nr. 1, skal på rederiets anmodning påtegnes enten av administrasjonen eller en person eller organisasjon som er autorisert av administrasjonen, etter at et tilleggstilsyn er gjennomført og bestått i samsvar med regel 10.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-nummer-20">3 Uavhengig av regel 14.2 og kravene i regel 10.1.2 skal det nye sertifikatet, når fornyelsestilsynet fullføres innen tre måneder før det eksisterende sertifikatets utløpsdato, være gyldig fra datoen for fullført fornyelsestilsyn til en dato som ikke overstiger fem år fra det eksisterende sertifikatets utløpsdato.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-nummer-21">4 Når fornyelsestilsynet fullføres etter det eksisterende sertifikatets utløpsdato, skal det nye sertifikatet være gyldig fra datoen for fullført fornyelsestilsyn til en dato som ikke overstiger fem år fra det eksisterende sertifikatets utløpsdato.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-nummer-22">5 Når fornyelsestilsynet fullføres mer enn tre måneder før det eksisterende sertifikatets utløpsdato, skal det nye sertifikatet være gyldig fra datoen for fullført fornyelsestilsyn til en dato som ikke overstiger fem år fra datoen for fullført fornyelsestilsyn.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-nummer-23">6 Dersom et sertifikat utstedes for et tidsrom på mindre enn fem år, kan administrasjonen forlenge sertifikatets gyldighet utover utløpsdatoen til det maksimale tidsrommet spesifisert i regel 10.1.2.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-2-nummer-24">7 Hvis et fornyelsestilsyn er fullført og et nytt sertifikat ikke kan utstedes eller plasseres om bord på skipet før det eksisterende sertifikatets utløpsdato, kan personen eller organisasjonen som er autorisert av administrasjonen, påtegne det eksisterende sertifikatet, og et slikt sertifikat skal aksepteres som gyldig i ytterligere et tidsrom, men ikke utover fem måneder fra utløpsdatoen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-2-nummer-25">8 Hvis et skip, ved tidspunktet for sertifikatets utløp, ikke befinner seg i en havn der det skal gjennomgå tilsyn, kan administrasjonen forlenge sertifikatets gyldighet, men en slik forlengelse skal kun gis for å la skipet fullføre reisen til havnen der tilsynet skal gjennomføres, og bare dersom det betraktes som riktig og rimelig. Ingen sertifikater skal forlenges for en periode på mer enn tre måneder, og skipet som har fått en forlengelse, skal ved ankomst i havnen der det skal gjennomgå tilsyn, ikke ha rett til å forlate havnen før et nytt sertifikat er utstedt. Når fornyelsestilsynet er fullført, skal det nye sertifikatet være gyldig til en dato som ikke overstiger fem år fra utløpsdatoen til det eksisterende sertifikatet, før forlengelsen ble gitt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-2-nummer-26">9 Et sertifikat som er utstedt til et skip på korte reiser, og som ikke er forlenget i henhold til de foregående bestemmelsene i denne regelen, kan forlenges av administrasjonen med en periode på inntil én måned fra utløpsdatoen som er angitt på sertifikatet. Når fornyelsestilsynet er fullført, skal det nye sertifikatet være gyldig til en dato som ikke overstiger fem år fra utløpsdatoen til det eksisterende sertifikatet, før forlengelsen ble gitt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-2-nummer-27">10 Under spesielle omstendigheter, som fastsatt av administrasjonen, trenger et nytt sertifikat ikke å være datert fra det eksisterende sertifikatets utløpsdato, slik det er angitt i nr. 4, 8 eller 9 i denne regelen. Under slike spesielle omstendigheter skal det nye sertifikatet være gyldig til en dato som ikke overstiger fem år fra datoen for fullført fornyelsestilsyn.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="11" id="kapittel-2-nummer-28">11 Et internasjonalt sertifikat for gjenvinningsklart skip skal utstedes enten av administrasjonen eller av en person eller organisasjon som er autorisert av administrasjonen, etter at sluttilsyn er gjennomført og bestått i samsvar med regel 10, idet det tas hensyn til autorisasjonen av skipsgjenvinningsanlegget og retningslinjene utarbeidet av organisasjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="12" id="kapittel-2-nummer-29">12 Et sertifikat som er utstedt under en parts myndighet, skal aksepteres av de andre partene og, med hensyn til alt som omfattes av denne konvensjonen, anses å ha samme gyldighet som et sertifikat utstedt av dem. Sertifikater skal utstedes eller påtegnes enten av administrasjonen eller en person eller organisasjon som er autorisert av administrasjonen. I alle tilfeller påtar administrasjonen seg det fulle ansvaret for sertifikatet.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-20">Regel 12 – Utstedelse eller påtegning av et sertifikat av en annen part</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-30">1 På anmodning fra administrasjonen kan en annen part sørge for tilsyn av et skip, og hvis parten finner at bestemmelsene i denne konvensjonen er overholdt, skal den utstede eller autorisere utstedelsen av et sertifikat til skipet og, der det er hensiktsmessig, påtegne eller autorisere påtegningen av sertifikatet i samsvar med dette vedlegget.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-31">2 En kopi av sertifikatet og en kopi av tilsynsrapporten skal sendes til den anmodende administrasjonen så snart som mulig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-nummer-32">3 Et sertifikat som utstedes på denne måten, skal inneholde en erklæring om at det er utstedt på anmodning fra administrasjonen, og det skal ha samme gyldighet og anerkjennes på lik linje med et sertifikat utstedt av administrasjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-nummer-33">4 Det skal ikke utstedes sertifikat til et skip som har rett til å føre flagget til en stat som ikke er part.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-21">Regel 13 – Sertifikatenes utforming</span><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-20">Sertifikatene skal utstedes på et offisielt språk i den utstedende parten i samsvar med malen angitt i tillegg 3 og 4. Hvis et annet språk enn engelsk, fransk eller spansk brukes, skal teksten inkludere en oversettelse til ett av disse språkene. Administrasjonen kan imidlertid utstede internasjonalt sertifikat om farlige stoffer om bord utelukkende på et offisielt språk i den utstedende parten for skip som ikke foretar reiser til havner eller offshoreterminaler under jurisdiksjonen til andre parter i denne konvensjonen, og internasjonalt sertifikat for gjenvinningsklart skip kan utstedes utelukkende på et offisielt språk i den utstedende parten for skip som gjenvinnes på et skipsgjenvinningsanlegg under jurisdiksjonen til den utstedende parten.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-22">Regel 14 – Sertifikaters varighet og gyldighet</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-34">1 Et internasjonalt sertifikat om farlige stoffer om bord utstedt i henhold til regel 11 eller 12 blir ugyldig i følgende tilfeller:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-34-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-34-punkt-1-ledd-1">dersom skipets tilstand ikke i det vesentlige er i samsvar med opplysningene i sertifikatet, inkludert hvis del I i fortegnelsen over farlige materialer ikke er vedlikeholdt og oppdatert i samsvar med endringer i skipets konstruksjon og utstyr, i tråd med retningslinjene utarbeidet av organisasjonen,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-34-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-34-punkt-2-ledd-1">når skipet overføres til en annen stats flagg. Et nytt sertifikat skal bare utstedes dersom den utstedende parten er sikker på at skipet er i samsvar med kravene i regel 10. Ved overføring mellom parter skal parten hvis flagg skipet tidligere hadde rett til å føre, dersom det anmodes om dette innen tre måneder etter overføringen, så snart som mulig sende administrasjonen kopier av sertifikatene skipet hadde før overføringen, samt eventuelle kopier av relevante tilsynsrapporter,</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-34-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-34-punkt-3-ledd-1">hvis fornyelsestilsynet ikke er fullført innen fristene fastsatt i regel 10.1 og 11, eller</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-34-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-34-punkt-4-ledd-1">dersom sertifikatet ikke er påtegnet i samsvar med regel 11 eller 12.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-35">2 Et internasjonalt sertifikat om farlige stoffer om bord skal utstedes for en periode fastsatt av administrasjonen som ikke skal overstige fem år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-nummer-36">3 Et internasjonalt sertifikat for gjenvinningsklart skip skal utstedes for en periode fastsatt av administrasjonen som ikke skal overstige tre måneder.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-nummer-37">4 Et internasjonalt sertifikat for gjenvinningsklart skip utstedt i henhold til regel 11 eller 12 blir ugyldig dersom skipets tilstand ikke i det vesentlige er i samsvar med opplysningene i sertifikatet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-nummer-38">5 Administrasjonen eller en person eller organisasjon autorisert av denne kan forlenge et internasjonalt sertifikat for gjenvinningsklart skip for én direktereise til skipsgjenvinningsanlegget.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-23">KAPITTEL 3 – KRAV TIL SKIPSGJENVINNINGSANLEGG</span><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-24">Regel 15 – Kontroller av skipsgjenvinningsanlegg</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-39">1 Hver part skal utforme lover, regler og standarder som er nødvendige for å sikre at skipsgjenvinningsanlegg utformes, bygges og drives på en sikker og miljømessig forsvarlig måte i samsvar med bestemmelsene i denne konvensjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-40">2 Hver part skal etablere en mekanisme for autorisasjon av skipsgjenvinningsanlegg med hensiktsmessige vilkår for å sikre at slike skipsgjenvinningsanlegg oppfyller kravene i denne konvensjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-nummer-41">3 Hver part skal etablere en mekanisme for å sikre at skipsgjenvinningsanleggene overholder kravene i dette kapittelet, inkludert etablering og effektiv anvendelse av inspeksjons-, overvåkings- og håndhevingsbestemmelser, blant annet adgangs- og prøvetakingsmyndighet. En slik mekanisme kan omfatte en revisjonsordning som utføres av den kompetente myndigheten eller en organisasjon anerkjent av parten, idet det tas hensyn til retningslinjene utarbeidet av organisasjonen, og resultatene av disse revisjonene bør formidles til organisasjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-nummer-42">4 Hver part skal utpeke én eller flere kompetente myndigheter og et enkelt kontaktpunkt som skal brukes av organisasjonen, partene i denne konvensjonen og andre relevante aktører i saker knyttet til skipsgjenvinningsanlegg som opererer under partens jurisdiksjon.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-25">Regel 16 – Autorisasjon av skipsgjenvinningsanlegg</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-43">1 Skipsgjenvinningsanlegg som gjenvinner skip som denne konvensjonen gjelder for, eller skip som behandles tilsvarende i henhold til artikkel 3.4, skal autoriseres av en part idet det tas hensyn til retningslinjene utarbeidet av organisasjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-44">2 Autorisasjonen skal gjennomføres av den eller de kompetente myndighetene og skal omfatte verifisering av dokumentasjonen som kreves i henhold til denne konvensjonen, samt en inspeksjon på stedet. Den eller de kompetente myndighetene kan imidlertid overlate autorisasjonen av skipsgjenvinningsanlegg til organisasjoner som de anerkjenner.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-nummer-45">3 Parten skal underrette organisasjonen om de spesifikke ansvarsområdene og vilkårene knyttet til myndighetsoverføringen til de anerkjente organisasjonene, for videreformidling til partene. I alle tilfeller beholder den eller de kompetente myndighetene det fulle ansvaret for den utstedte autorisasjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-nummer-46">4 Autorisasjonen skal utformes i samsvar med malen i tillegg 5. Hvis et annet språk enn engelsk, fransk eller spansk brukes, skal teksten inkludere en oversettelse til ett av disse språkene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-nummer-47">5 Autorisasjonen skal være gyldig i en periode fastsatt av parten som ikke skal overstige fem år. Parten skal fastsette vilkårene for utstedelse, tilbakekalling, suspensjon, endring og fornyelse av autorisasjonen og formidle disse vilkårene til skipsgjenvinningsanleggene. Dersom et skipsgjenvinningsanlegg nekter inspeksjon utført av den eller de kompetente myndighetene eller en anerkjent organisasjon som opererer på deres vegne, skal autorisasjonen suspenderes eller tilbakekalles.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-nummer-48">6 Dersom hendelser eller tiltak ved skipsgjenvinningsanlegget medfører at vilkårene for autorisasjonen ikke lenger er oppfylt, skal skipsgjenvinningsanlegget informere den eller de kompetente myndighetene. Den eller de kompetente myndighetene kan deretter beslutte å suspendere eller tilbakekalle autorisasjonen eller pålegge skipsgjenvinningsanlegget å iverksette korrigerende tiltak.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-26">Regel 17 – Generelle krav</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-49">1 Skipsgjenvinningsanlegg som er autorisert av en part, skal etablere styringssystemer, prosedyrer og metoder som ikke utgjør en helserisiko for de berørte arbeiderne eller for befolkningen i nærheten av skipsgjenvinningsanlegget, og forebygge, redusere, begrense og, så langt det er praktisk mulig, eliminere negativ innvirkning på miljøet forårsaket av skipsgjenvinning, idet det tas hensyn til retningslinjer utarbeidet av organisasjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-50">2 Skipsgjenvinningsanlegg som er autorisert av en part, skal, for skip som omfattes av denne konvensjonen, eller skip som behandles på tilsvarende måte i henhold til artikkel 3.4<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-50-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-50-punkt-1-ledd-1">kun akseptere skip som <ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-50-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-50-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">overholder denne konvensjonen, eller</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-50-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-50-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">oppfyller kravene i denne konvensjonen,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-50-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-50-punkt-2-ledd-1">kun akseptere skip som de er autorisert til å gjenvinne, og</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-50-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-50-punkt-3-ledd-1">ha dokumentasjon på sin autorisasjon tilgjengelig dersom et rederi som vurderer å gjenvinne et skip ved skipsgjenvinningsanlegget, ber om slik dokumentasjon.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-27">Regel 18 – Plan for skipsgjenvinningsanlegg</span><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-21">Skipsgjenvinningsanlegg som er autorisert av en part, skal utarbeide en plan for skipsgjenvinningsanlegget. Planen skal vedtas av styret eller det relevante styringsorganet for skipsgjenvinningsselskapet og skal inneholde<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-1-ledd-1">retningslinjer som sikrer arbeidernes sikkerhet samt vern av menneskers helse og miljøet, med etablering av mål som fører til at den negative innvirkningen av skipsgjenvinning reduseres til et minimum og, så langt det er praktisk mulig, elimineres,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-2-ledd-1">et system for å sikre gjennomføring av kravene fastsatt i denne konvensjonen, oppnåelse av målene i skipsgjenvinningsselskapets retningslinjer og kontinuerlig forbedring av prosedyrer og standarder brukt i skipsgjenvinningsoperasjoner,</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-3-ledd-1">klargjøring av roller og ansvarsområder for arbeidsgivere og arbeidere i skipsgjenvinningsoperasjoner,</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-4-ledd-1">et program for relevant informasjon og opplæring av arbeiderne for å sikre sikker og miljømessig forsvarlig drift av skipsgjenvinningsanlegget,</article></article></li><li data-li-identifier=".5" data-name=".5"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-5-ledd-1">en beredskaps- og handlingsplan for nødssituasjoner,</article></article></li><li data-li-identifier=".6" data-name=".6"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-6-ledd-1">et system for overvåking av skipsgjenvinningsprosessen,</article></article></li><li data-li-identifier=".7" data-name=".7"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-7-ledd-1">et journalsystem som dokumenterer hvordan skipsgjenvinningen gjennomføres,</article></article></li><li data-li-identifier=".8" data-name=".8"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-8-ledd-1">et system for rapportering av utslipp til vann, grunn og luft samt hendelser og ulykker som forårsaker eller kan forårsake skade på arbeidernes sikkerhet, menneskers helse og miljø, og</article></article></li><li data-li-identifier=".9" data-name=".9"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-21-punkt-9-ledd-1">et system for rapportering av yrkessykdommer, ulykker, skader og annen negativ innvirkning på arbeidernes sikkerhet og menneskers helse,</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">idet det tas hensyn til retningslinjene utarbeidet av organisasjonen.</p></article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-28">Regel 19 – Forebygging av negativ innvirkning på menneskers helse og miljøet</span><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-22">Skipsgjenvinningsanlegg som er autorisert av en part, skal etablere og benytte prosedyrer for å<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-22-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-22-punkt-1-ledd-1">forhindre eksplosjoner, branner og andre usikre forhold ved å sørge for at betingelser og prosedyrer for «klargjort for varmt arbeid» er etablert, vedlikeholdt og overvåket gjennom hele skipsgjenvinningsprosessen,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-22-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-22-punkt-2-ledd-1">forebygge skade fra farlige atmosfærer og andre usikre forhold ved å sørge for at betingelser og prosedyrer for tilstanden og prosedyrene for «klargjort for adgang» er etablert, vedlikeholdt og overvåket i skipets rom, inkludert trange og lukkede rom, gjennom hele skipsgjenvinningsprosessen,</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-22-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-22-punkt-3-ledd-1">forebygge andre ulykker, yrkessykdommer, skader og annen negativ innvirkning på menneskers helse og miljøet, og</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-22-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-22-punkt-4-ledd-1">forebygge utslipp til vann, grunn og luft gjennom hele skipsgjenvinningsprosessen som kan være skadelige for menneskers helse og/eller miljøet,</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">idet det tas hensyn til retningslinjene utarbeidet av organisasjonen.</p></article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-29">Regel 20 – Sikker og miljømessig forsvarlig håndtering av farlige materialer</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-51">1 Skipsgjenvinningsanlegg som er autorisert av en part, skal sørge for sikker og miljømessig forsvarlig fjerning av alle farlige materialer som finnes på et skip sertifisert i samsvar med regel 11 eller 12. Personen(e) med ansvar for gjenvinningsoperasjonene og arbeiderne skal være kjent med de kravene i denne konvensjonen som er relevante for deres oppgaver, og særlig bruke fortegnelsen over farlige materialer og skipsgjenvinningsplanen, både før og under fjerningen av farlige materialer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-52">2 Skipsgjenvinningsanlegg som er autorisert av en part, skal sikre at alle farlige materialer som er beskrevet i fortegnelsen, blir identifisert, merket, pakket og fjernet i størst mulig grad før opphoggingen gjøres av arbeidere med nødvendig opplæring og utstyr, idet det tas hensyn til retningslinjene organisasjonen har utarbeidet, særlig når det gjelder<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-52-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-52-punkt-1-ledd-1">farlige væsker, rester og sedimenter,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-52-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-52-punkt-2-ledd-1">stoffer eller gjenstander som inneholder tungmetaller som bly, kvikksølv, kadmium og heksavalent krom,</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-52-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-52-punkt-3-ledd-1">maling og overflatebelegg som er svært brennbare og/eller fører til giftige utslipp,</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-52-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-52-punkt-4-ledd-1">asbest og materialer som inneholder asbest,</article></article></li><li data-li-identifier=".5" data-name=".5"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-52-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-52-punkt-5-ledd-1">PCB og materialer som inneholder PCB, idet det påses at varmegenererende utstyr unngås under slike operasjoner,</article></article></li><li data-li-identifier=".6" data-name=".6"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-52-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-52-punkt-6-ledd-1">KFK og haloner, og</article></article></li><li data-li-identifier=".7" data-name=".7"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-52-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-52-punkt-7-ledd-1">andre farlige materialer som ikke er nevnt ovenfor og som ikke er en del av skipskonstruksjonen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-nummer-53">3 Skipsgjenvinningsanlegg som er autorisert av en part, skal sørge for og sikre sikker og miljømessig forsvarlig håndtering av alle farlige materialer og avfallsstoffer som fjernes fra skipet som gjenvinnes ved det aktuelle skipsgjenvinningsanlegget. Avfallshåndterings- og disponeringssteder skal identifiseres for å sørge for videre trygg og miljømessig forsvarlig håndtering av materialene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-nummer-54">4 Alt avfall som genereres under gjenvinningen, skal holdes atskilt fra gjenvinnbare materialer og utstyr, merkes, lagres under egnede forhold som ikke utgjør en risiko for arbeiderne, menneskers helse eller miljøet, og kun overføres til avfallshåndteringsanlegg som er autorisert til å behandle og disponere det på en sikker og miljømessig forsvarlig måte.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-30">Regel 21 – Kriseberedskap og beredskapstiltak</span><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-23">Skipsgjenvinningsanlegg som er autorisert av en part, skal utforme og vedlikeholde en krise- og beredskapsplan. Planen skal utarbeides med hensyn til skipsgjenvinningsanleggets beliggenhet og miljø og skal ta høyde for aktivitetenes karakter og omfang i forbindelse med hver skipsgjenvinningsoperasjon. Planen skal videre<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-23-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-23-punkt-1-ledd-1">sikre at nødvendig utstyr og prosedyrer som skal følges i en nødssituasjon, er på plass, og at det gjennomføres regelmessige øvelser,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-23-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-23-punkt-2-ledd-1">sikre at nødvendig informasjon, intern kommunikasjon og koordinering blir gitt for å beskytte alle mennesker og miljøet hvis det oppstår en nødssituasjon ved skipsgjenvinningsanlegget,</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-23-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-23-punkt-3-ledd-1">sørge for kommunikasjon med og informasjon til de relevante kompetente myndighetene, nærområdet og nødetater,</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-23-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-23-punkt-4-ledd-1">sørge for førstehjelp og medisinsk assistanse, brannslokking og evakuering av alle personer ved skipsgjenvinningsanlegget, forebygging av forurensning, og</article></article></li><li data-li-identifier=".5" data-name=".5"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-23-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-23-punkt-5-ledd-1">sørge for relevant informasjon og opplæring til alle arbeidere ved skipsgjenvinningsanlegget, på alle nivåer og i tråd med deres kompetanse, herunder regelmessige øvelser på prosedyrene for kriseforebygging, kriseberedskap og -håndtering.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-31">Regel 22 – Arbeidssikkerhet og opplæring</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-55">1 Skipsgjenvinningsanlegg som er autorisert av en part, skal sørge for arbeidernes sikkerhet ved å<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-55-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-55-punkt-1-ledd-1">sikre tilgjengelighet, vedlikehold og bruk av nødvendig personlig verneutstyr og verneklær for alle skipsgjenvinningsoperasjoner,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-55-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-55-punkt-2-ledd-1">sikre at det tilbys opplæringsprogrammer som gjør arbeiderne i stand til å utføre alle tildelte skipsgjenvinningsoperasjoner på en sikker måte, og</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-55-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-55-punkt-3-ledd-1">sikre at alle arbeidere ved skipsgjenvinningsanlegget har fått nødvendig opplæring og kjennskap til arbeidet før de utfører skipsgjenvinningsoperasjoner.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-56">2 Skipsgjenvinningsanlegg som er autorisert av en part, skal sørge for og sikre bruk av personlig verneutstyr for operasjoner som krever slik bruk, inkludert<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-1-ledd-1">hodebeskyttelse,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-2-ledd-1">ansikts- og øyebeskyttelse,</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-3-ledd-1">hånd- og fotbeskyttelse,</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-4-ledd-1">åndedrettsvern,</article></article></li><li data-li-identifier=".5" data-name=".5"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-5-ledd-1">hørselsvern,</article></article></li><li data-li-identifier=".6" data-name=".6"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-6-ledd-1">beskyttelse mot radioaktiv forurensning,</article></article></li><li data-li-identifier=".7" data-name=".7"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-7-ledd-1">fallsikring, og</article></article></li><li data-li-identifier=".8" data-name=".8"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-56-punkt-8-ledd-1">egnet bekledning.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-nummer-57">3 Skipsgjenvinningsanlegg som er autorisert av en part, kan samarbeide om opplæring av arbeidere. Opplæringsprogrammene i nr. 1.2 i denne regelen skal, idet det tas hensyn til retningslinjene utarbeidet av organisasjonen<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-57-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-57-punkt-1-ledd-1">omfatte alle arbeidere, inkludert entreprenørpersonell og ansatte på skipsgjenvinningsanlegget,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-57-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-57-punkt-2-ledd-1">gjennomføres av kompetent personell,</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-57-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-57-punkt-3-ledd-1">sørge for grunnleggende opplæring og oppfriskningskurs med passende mellomrom,</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-57-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-57-punkt-4-ledd-1">inkludere en evaluering av hvor godt deltakerne forstår og husker det de lærer,</article></article></li><li data-li-identifier=".5" data-name=".5"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-57-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-57-punkt-5-ledd-1">gjennomgås regelmessig og justeres etter behov, og</article></article></li><li data-li-identifier=".6" data-name=".6"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-57-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-57-punkt-6-ledd-1">dokumenteres.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-32">Regel 23 – Rapportering av hendelser, ulykker, yrkessykdommer og kroniske virkninger</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-58">1 Skipsgjenvinningsanlegg som er autorisert av en part, skal rapportere til kompetente myndigheter om alle hendelser, ulykker, yrkessykdommer eller kroniske virkninger som medfører, eller har potensial til å medføre, risiko for arbeidernes sikkerhet, menneskers helse og miljøet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-59">2 Rapportene skal inneholde en beskrivelse av hendelsen, ulykken, yrkessykdommen eller de kroniske virkningene, årsakene, tiltakene som er iverksatt, samt konsekvensene og korrigerende tiltak som skal iverksettes.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-33">KAPITTEL 4 – RAPPORTERINGSKRAV</span><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-34">Regel 24 – Krav til innledende underretning og rapportering</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-60">1 Rederiet skal skriftlig og i god tid underrette administrasjonen om sine planer om å gjenvinne et skip, slik at administrasjonen kan forberede seg på tilsyn og sertifisering i henhold til denne konvensjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-61">2 Når et skipsgjenvinningsanlegg forbereder seg på å motta et skip for gjenvinning, skal det skriftlig og i god tid underrette sin eller sine kompetente myndighet(er) om det forestående arbeidet. Underretningen skal minst inneholde følgende opplysninger om skipet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier=".1" data-name=".1"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-1-ledd-1">navn på staten hvis flagg skipet har rett til å føre,</article></article></li><li data-li-identifier=".2" data-name=".2"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-2-ledd-1">datoen da skipet ble registrert i denne staten,</article></article></li><li data-li-identifier=".3" data-name=".3"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-3-ledd-1">skipets identifikasjonsnummer (IMO-nummer),</article></article></li><li data-li-identifier=".4" data-name=".4"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-4-ledd-1">skrognummeret ved levering av nybygde skip,</article></article></li><li data-li-identifier=".5" data-name=".5"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-5-ledd-1">skipets navn og type,</article></article></li><li data-li-identifier=".6" data-name=".6"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-6-ledd-1">skipets hjemstedshavn,</article></article></li><li data-li-identifier=".7" data-name=".7"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-7-ledd-1">rederiets navn og adresse samt registrert eiers IMO-identifikasjonsnummer,</article></article></li><li data-li-identifier=".8" data-name=".8"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-8-ledd-1">selskapets navn og adresse samt IMO-identifikasjonsnummer,</article></article></li><li data-li-identifier=".9" data-name=".9"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-9-ledd-1">navn på alle klasseselskapene som har klassifisert skipet,</article></article></li><li data-li-identifier=".10" data-name=".10"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-10-ledd-1">skipets mål (største lengde (LOA), bredde i riss, dybde i riss, lettvekt, brutto- og nettotonnasje samt motortype og -effekt),</article></article></li><li data-li-identifier=".11" data-name=".11"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-11-ledd-1">fortegnelse over farlige materialer, og</article></article></li><li data-li-identifier=".12" data-name=".12"><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-61-punkt-12-ledd-1">utkast til skipsgjenvinningsplan for godkjenning i henhold til regel 9.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-nummer-62">3 Når skipet som skal gjenvinnes, har fått internasjonalt sertifikat for gjenvinningsklart skip, skal skipsgjenvinningsanlegget rapportere til sin(e) kompetente myndighet(er) om planlagt oppstart av skipsgjenvinningen. Rapporten skal være i samsvar med rapporteringsformatet i tillegg 6 og skal minst inneholde en kopi av det internasjonale sertifikat for gjenvinningsklart skip. Gjenvinning av skipet skal ikke starte før rapporten er levert.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-35">Regel 25 – Rapportering etter fullført arbeid</span><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-24">Når delvis eller fullstendig gjenvinning av et skip er fullført i samsvar med kravene i denne konvensjonen, skal skipsgjenvinningsanlegget utstede en erklæring om sluttført gjenvinning og rapportere den til sin(e) kompetente myndighet(er). Erklæringen skal utarbeides i samsvar med malen i tillegg 7. Den eller de kompetente myndigheten(e) skal sende en kopi av erklæringen til administrasjonen som utstedte det internasjonale sertifikatet for gjenvinningsklart skip. Erklæringen skal utstedes innen 14 dager etter datoen for delvis eller fullstendig skipsgjenvinning i samsvar med skipsgjenvinningsplanen og skal inneholde en rapport om eventuelle hendelser og ulykker som har forårsaket skade på menneskers helse og/eller miljøet.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-36">Tillegg 1<br />Kontroller av farlige materialer</span><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-25"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Farlig materiale</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Definisjoner</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Kontrolltiltak</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Asbest</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Asbestholdige materialer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny installering av asbestholdige materialer er forbudt for alle skip.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ozonnedbrytende stoffer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">«Ozonnedbrytende stoffer» er kontrollerte stoffer som definert i artikkel 1 nr. 4 i Montreal-protokollen om stoffer som bryter ned ozonlaget, 1987, oppført i vedlegg A, B, C eller E til nevnte protokoll, som er gjeldende på det tidspunktet dette vedlegget får anvendelse eller fortolkes.<br /><br />Ozonnedbrytende stoffer som kan finnes om bord på skip, omfatter, men er ikke begrenset til<br /><br />Halon 1211 bromklordifluormetan<br />Halon 1301 bromtrifluormetan<br />Halon 2402 1,2-dibrom-1,1,2,2-tetrafluoretan (også kalt halon 114B2)<br />KFK-11 triklorfluormetan KFK-12 diklordifluormetan KFK-113 1,1,2-triklor-1,2,2-<br />trifluoretan<br />KFK-114 1,2-diklor-1,1,2,2-<br />tetrafluoretan<br />KFK-115 klorpentafluoretan</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nye installeringer som inneholder ozonnedbrytende stoffer, er forbudt for alle skip, men nye installeringer som inneholder hydroklorfluorkarboner (HCFC), er tillatt fram til 1. januar 2020.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Polyklorerte bifenyler (PCB)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Med «polyklorerte bifenyler» menes aromatiske forbindelser som er dannet på en slik måte at bifenylmolekylets hydrogenatomer (to benzenringer forbundet med én enkelt karbon-karbon-binding) kan erstattes av inntil ti kloratomer.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny installering av materialer som inneholder polyklorerte bifenyler, er forbudt for alle skip.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Grohemmende forbindelser og systemer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Grohemmende forbindelser og systemer som reguleres gjennom vedlegg I til den internasjonale konvensjonen om regulering av skadelige bunnstoffsystemer på skip (AFS-konvensjonen), 2001, som er gjeldende på tidspunktet for anvendelsen eller tolkningen av dette vedlegget.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1 Ingen skip kan bruke grohemmende systemer som inneholder organiske tinnforbindelser som biocid eller andre grohemmende systemer som AFS-konvensjonen forbyr bruken av.<br /><br />2 Ingen nye skip eller nye installeringer på skip kan bruke grohemmende forbindelser eller systemer på en måte som ikke er i samsvar med AFS-konvensjonen.</td></tr></tbody></table></article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-37">Tillegg 2<br />Minimumsliste over poster til fortegnelsen over farlige materialer</span><ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-1-ledd-1">Farlige materialer som er oppført i tillegg 1</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-2-ledd-1">Kadmium og kadmiumforbindelser</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-3-ledd-1">Seksverdig krom og seksverdige kromforbindelser</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-4-ledd-1">Bly og blyforbindelser</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-5-ledd-1">Kvikksølv og kvikksølvforbindelser</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-6-ledd-1">Polybromert bifenyl (PBB)</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-7-ledd-1">Polybromerte difenyletere (PBDE)</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-8-ledd-1">Polyklorerte naftalener (flere enn 3 kloratomer)</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-9-ledd-1">Radioaktive stoffer</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttittel-37-punkt-10-ledd-1">Visse kortkjedede klorerte parafiner (alkaner, C10-C13, klor).</article></article></li></ul></section></main></body></html>