<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i avfallsforskriften kapittel 7</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2025-06-18-1129</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2025-06-18-1129</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Klima- og miljødepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Forurensningsavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2025-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2004-06-01-930</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1981-03-13-6/§31</li><li>lov/1981-03-13-6/§32</li><li>lov/1981-03-13-6/§33</li><li>lov/1981-03-13-6/§49</li><li>lov/1981-03-13-6/§52a</li><li>lov/1981-03-13-6/§80</li><li>forskrift/1983-07-08-1245</li><li>forskrift/1993-06-11-785</li><li>lov/2024-06-25-69/§4</li><li>lov/2024-06-25-69/§6</li><li>lov/2024-06-25-69/§14</li><li>forskrift/2024-12-20-3500</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2025-06-23 10:50</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2025-0716</dd><dt class="a11yStatus">Tilgjengelighetsstatus</dt><dd class="a11yStatus">Mangler vurdering.</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i avfallsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i avfallsforskriften kapittel 7</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 18. juni 2025 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 31, § 32, § 33, § 49, § 52a og § 80, jf. delegeringsvedtak 8. juli 1983 nr. 1245 og delegeringsvedtak 11. juni 1993 nr. 785, og lov 25. juni 2024 nr. 69 om bærekraftige produkter og verdikjeder (bærekraftige produkter-loven) § 4, § 6 fjerde ledd og § 14 første ledd bokstav a, jf. delegeringsvedtak 20. desember 2024 nr. 3500. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg XX kap. V nr. 32ff (direktiv (EU) 2018/851) og EØS-avtalen vedlegg II kap. XVII nr. 9d (direktiv (EU) 2019/904).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2025-06-18-1129</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i avfallsforskriften kapittel 7<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 7-5. Plikt til medlemskap i produsentansvarsselskap</li><li>§ 7-8. Plikt til kostnadsdekning for separat innsamling og håndtering av avfall fra emballasje</li><li>§ 7-9. Plikt til separat innsamling, mottak og behandling av emballasjeavfall</li><li>§ 7-10. Plikt til materialgjenvinning av emballasjeavfall</li><li>§ 7-11. Krav til beregning av materialgjenvinningsandel</li><li>§ 7-12. Plikt til å ivareta medlemmenes forpliktelser</li><li>§ 7-13. Krav om godkjenning og registrering</li><li>§ 7-14. Non-profit</li><li>§ 7-15. Plikt til likebehandling</li><li>§ 7-16. Plikt til å rapportere og dokumentere</li><li>§ 7-17. Plikt til å ha finansielle reserver</li><li>§ 7-18. Plikt til å dekke Miljødirektoratets kostnader til datasystem</li><li>§ 7-19. Plikt til å informere</li><li>§ 7-20. Plikt til offentlig tilgjengelig informasjon</li><li>§ 7-21. Pålegg om innsamling eller koordinering</li><li>§ 7-22. Plikt til rapportering ved innsamling utenfor godkjent produsentansvarsselskap</li><li>§ 7-24. Gebyr for arbeid med godkjenning</li><li>§ 7-24a. Årsgebyr for produsentansvarsselskap</li><li>§ 7-25. Overtredelsesgebyr</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-06-18-1129" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i avfallsforskriften kapittel 7</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-06-18-1129/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 1. juni 2004 nr. 930 om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften) kapittel 7 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Hjemmelsfeltet for avfallsforskriften kapittel 7 skal lyde:</article><article class="defaultP" data-text-size="small">Fastsatt med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 31, § 32, § 33, § 49, § 52a, § 63, § 80 og § 81, jf. delegeringsvedtak 8. juli 1983 nr. 1245 og delegeringsvedtak 11. juni 1993 nr. 785, lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4, jf. forskrift 5. august 1977 nr. 2 om gjennomføring av lov om kontroll med produkter og forbrukertjenester og delegeringsvedtak 7. september 1990 nr. 730 og lov 25. juni 2024 nr. 69 om bærekraftige produkter og verdikjeder (bærekraftige produkter-loven) § 4, § 6 fjerde ledd og § 14 første ledd bokstav a, jf. delegeringsvedtak 20. desember 2024 nr. 3500.<br /><strong>EØS-henvisninger</strong>: EØS-avtalen vedlegg II kap. XVII nr. 7 (direktiv 1994/62/EF som endret ved direktiv 2004/12/EF, direktiv 2005/20/EF, direktiv 2013/2/EU, direktiv (EU) 2018/852), EØS-avtalen vedlegg II kap. XVII nr. 7e (beslutning (EU) 2019/665), EØS-avtalen vedlegg XX kap. V nr. 32ff direktiv (EU) 2018/851) og EØS-avtalen vedlegg II kap. XVII nr. 9d (direktiv (EU) 2019/904).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift I skal inn før § 7-1 og skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">I. Innledende bestemmelser</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-2 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Bestemmelsene i dette kapitlet regulerer ubrukt emballasje brakt i omsetning i det norske markedet, samt separat innsamling, ombruk, materialgjenvinning og annen behandling av brukt emballasje og emballasjeavfall.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-3 bokstav f skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1"><i>produsentansvarsselskap;</i> en virksomhet som påtar seg å oppfylle plikter etter dette kapittelet for en eller flere produsenter, og som er godkjent i henhold til § 7-13</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-3 ny bokstav k skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="k." data-name="k."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1"><i>separat innsamling;</i> innsamling av avfall der en avfallsstrøm holdes atskilt etter type og art for å legge forholdene til rette for en særskilt behandling.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift II skal inn etter § 7-4 og skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">II. Plikter for produsent</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til medlemskap i produsentansvarsselskap</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Produsent skal oppfylle sine plikter etter §§ 7-7 til 7-11 ved å etablere eller melde seg inn i et godkjent produsentansvarsselskap, jf. § 7-13. For inneremballasje til drikkevarer, kan produsent oppfylle sine plikter ved å etablere eller melde seg inn i et godkjent retursystem, jf. avfallsforskriften § 6-4.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Dersom produsentansvarsselskapet eller retursystemet ikke ivaretar pliktene nevnt i første ledd, skal produsent selv sørge for at pliktene oppfylles. Produsent skal også sørge for at pliktene til rapportering i § 7-16 oppfylles dersom disse ikke ivaretas av produsentansvarsselskapet eller retursystemet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til kostnadsdekning for separat innsamling og håndtering av avfall fra emballasje</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Produsent skal dekke nødvendige kostnader til separat innsamling og etterfølgende transport og behandling av avfall fra emballasjen den setter på det norske markedet. Der kildesortering og separat innsamling erstattes med annen sortering og innsamling jf. avfallsforskriften §§ 10a-4 andre ledd, 10a-5 første ledd, 10a-8 tredje ledd og 10a-9, skal produsent dekke nødvendige kostnader ved innsamling, etterfølgende transport, sortering og behandling av avfall fra emballasjen den setter på det norske markedet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Inntekter fra salg av emballasjeavfallet, materialgjenvunnet råvare eller andre inntekter fra avfallet skal hensyntas ved beregningen av kostnadene etter første ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften i § 7-9 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til separat innsamling, mottak og behandling av emballasjeavfall</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-9 første ledd innledningen og bokstav a skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Produsent skal sørge for;<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Separat innsamling av emballasjeavfall fra næringsliv og kommuner. Det skal samles inn og mottas en tilstrekkelig mengde til å oppfylle pliktene til materialgjenvinning i § 7-10 av den typen emballasjeprodusent har satt på det norske markedet når den ender opp som husholdnings- og næringsavfall. Innsamlingen skal foregå løpende og i hele landet. Innsamlingsforpliktelsen gjelder for de emballasjetypene produsent setter på det norske markedet, uavhengig av avfallets kvalitet. Tollmyndighetenes import- og eksporttall og data fra produsent om produsentenes innenlands produksjon skal være beregningsgrunnlag for mengden emballasje som er satt på det norske markedet. Miljødirektoratet kan gi nærmere regler om beregningsgrunnlaget.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7-9 første ledd bokstav c oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7-9 første ledd bokstav d og e blir bokstav c og d.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7-9a blir § 7-10 som skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til materialgjenvinning av emballasjeavfall</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Produsent skal sørge for materialgjenvinning av emballasjeavfall. Andelen emballasjeavfall som materialgjenvinnes skal tilsvare minst følgende andel av den vektmengden emballasje som produsenten har satt på det norske markedet per år:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1"><i>Til og med 2024;</i> 30 prosent plastemballasje unntatt ekspandert polystyren, 50 prosent ekspandert polystyren, 60 prosent emballasjekartong, 65 prosent emballasje av brunt papir, 60 prosent metallemballasje, 60 prosent glassemballasje og 15 prosent treemballasje.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1"><i>Fra og med 2025;</i> 47 prosent plastemballasje, 60 prosent emballasjekartong, 80 prosent emballasje av brunt papir, 70 prosent jernholdig metallemballasje, 50 prosent aluminiumsemballasje, 70 prosent glassemballasje og 25 prosent treemballasje.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1"><i>Fra og med 2030;</i> 52 prosent plastemballasje, 60 prosent emballasjekartong, 90 prosent emballasje av brunt papir, 80 prosent jernholdig metallemballasje, 60 prosent aluminiumsemballasje, 75 prosent glassemballasje og 30 prosent treemballasje.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">For emballasjeenheter som er sammensatt av mer enn ett materiale, gjelder kravene til materialgjenvinning i første ledd for hver materialtype i emballasjen som utgjør 5 prosent eller mer av emballasjens samlede masse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Kravene til materialgjenvinning av treemballasje i første ledd kan oppfylles ved reparasjon for ombruk av slik emballasje.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-4">Materialgjenvinningsandeler skal beregnes etter krav og metoder angitt i § 7-11.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7-13 blir § 7-11 som skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til beregning av materialgjenvinningsandel</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Materialgjenvinningsandel beregnes som forholdet mellom materialgjenvunnet vektmengde emballasjeavfall og vektmengde emballasje satt på markedet i løpet av ett kalenderår. Materialgjenvinningsandel skal beregnes for hvert emballasjemateriale jf. § 7-10. For emballasjeenheter som er sammensatt av mer enn ett materiale, skal hver materialtype i emballasjen som utgjør 5 prosent eller mer av emballasjens samlede masse, inngå i beregningen av materialgjenvinningsandel for denne typen emballasjemateriale.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Ved oppfyllelse av kravene til materialgjenvinning for treemballasje ved reparasjon for ombruk jf. § 7-10 tredje ledd, skal hele emballasjeenheten som repareres og ombrukes inngå i beregningen av vektmengde emballasje satt på markedet og materialgjenvunnet vektmengde emballasjeavfall.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-3">Ombruksemballasje, unntatt treemballasje, anses satt på det norske markedet samme år som emballasjen første gang gjøres tilgjengelig på markedet sammen med det produkt den skal inneholde, beskytte, håndtere eller presentere.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-4">Materialgjenvunnet vektmengde emballasjeavfall skal måles når emballasjeavfallet, etter å ha gjennomgått nødvendig kontroll, sortering og innledende operasjoner, tilføres en prosess for materialgjenvinning der emballasjeavfall faktisk prosesseres til nytt materiale. Alternativt kan materialgjenvunnet vektmengde emballasjeavfall måles når det forlater prosess for sortering forutsatt at emballasjeavfallet senere materialgjenvinnes, og at alle tap som skjer før prosess for materialgjenvinning, blir trukket fra.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-5">For emballasjeavfallsmaterialer og materialgjenvinningsprosesser som er angitt i vedlegg II bokstav A skal målepunktene angitt i vedlegget legges til grunn ved beregning av materialgjenvunnet vektmengde avfall.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-6">Materialgjenvunnet vektmengde metallemballasje etter utsortering fra bunnaske i forbrenningsanlegg skal beregnes etter metode angitt i vedlegg II bokstav B.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-7">Dersom emballasjeavfallets fuktinnhold avviker fra fuktinnholdet i tilsvarende emballasje som settes på markedet, skal emballasjemengden ved målepunktet for materialgjenvunnet vektmengde emballasjeavfall korrigeres for å avspeile emballasjeavfallets naturlige fuktinnhold, som tilsvarer fuktinnhold i tilsvarende emballasje som settes på markedet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-8">Materialgjenvunnet vektmengde emballasjeavfall skal ikke omfatte andre materialer enn emballasjematerialer som samles inn sammen med emballasjeavfallet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-9">Dersom emballasjeavfallsmaterialer tilføres en gjenvinningsprosess hvor avfallet både blir materialgjenvunnet og brukes til fremstilling av energi eller materialer som skal anvendes som brensel eller fyllmasser, skal materialgjenvunnet vektmengde emballasjeavfall beregnes etter et massebalansesystem.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift III skal inn etter § 7-11 og skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">III. Plikter for produsentansvarsselskap</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-12 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å ivareta medlemmenes forpliktelser</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Produsentansvarsselskap skal ivareta medlemmenes forpliktelser som nevnt i § 7-5.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7-14 blir § 7-13 som skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav om godkjenning og registrering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Produsentansvarsselskap skal være godkjent av Miljødirektoratet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">For å bli godkjent må produsentansvarsselskapet sannsynliggjøre ovenfor Miljødirektoratet at det vil etablere et produsentansvarsselskap som vil være i stand til å oppfylle kravene i §§ 7-7 til 7-11 jf. 7-12, 7-14, 7-15, 7-16, 7-17 og 7-19 i dette kapitlet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3">Miljødirektoratet kan trekke et produsentansvarsselskaps godkjenning dersom produsentansvarsselskapet ikke overholder § 7-9 bokstav a, jf. § 7-12, eller har gjentatte eller omfattende brudd på øvrige krav etter dette kapitlet. Ved tilbaketrekking av godkjenning skal produsentansvarsselskapet behandle allerede mottatt emballasjeavfall i henhold til kravene i dette kapitelet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-4">Produsentansvarsselskapet skal de to første årene etter at en godkjenning er gitt, dokumentere oppfyllelse av pliktene i §§ 7-9 første ledd og § 7-10, jf. §§ 7-12, minst to ganger innenfor hvert kalenderår, med minst fem måneders intervall eller etter avtale med Miljødirektoratet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-5">Produsentansvarsselskap skal registreres som egen enhet i samsvar med lov 3. juni 1994 nr. 15 om Enhetsregisteret. Produsentansvarsselskap og retursystem etter avfallsforskriften kapittel 6 kan være registrert som samme enhet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 7-14 skal lyde</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-14" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-14</span>. <span class="legalArticleTitle">Non-profit</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Produsentansvarsselskapet skal være uten økonomisk formål (non-profit). Det skal ikke utbetales overskudd eller utbytte til eierne av produsentansvarsselskapet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7-11 blir § 7-15 som skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-15" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-15</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til likebehandling</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Enhver som har plikt til medlemskap i produsentansvarsselskap etter § 7-5 skal ha adgang til å delta i produsentansvarsselskapet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7-12 blir § 7-16 som skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-16" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-16</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å rapportere og dokumentere</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Produsentansvarsselskapet skal årlig, før 1. april, rapportere til Miljødirektoratet. For hver av emballasjetypene angitt i § 7-10 første ledd, skal rapporten omfatte informasjon om<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-1-ledd-1">medlemmenes totale vektmengde emballasje som er satt på det norske markedet, fordelingen mellom husholdnings- og næringsavfall, og andel salgsemballasje,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-2-ledd-1">medlemmenes totale vektmengde ombruksemballasje og ombruksemballasje som er salgsemballasje som er satt på det norske markedet, og antall sykluser for slik emballasje per år,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-3-ledd-1">vektmengde emballasjeavfall som er innsamlet og mottatt jf. § 7-9, fordelingen mellom husholdnings- og næringsavfall, og område i landet hvor avfallet er samlet inn,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1">materialgjenvinningsandeler,</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-5-ledd-1">vektmengde emballasjeavfall som er materialgjenvunnet jf. § 7-10, henholdsvis i Norge, andre EU/EØS-land og utenfor EU/EØS-området,</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-6-ledd-1">vektmengde emballasjeavfall som produsentansvarsselskapet har sørget for er blitt energiutnyttet eller behandlet på annen måte.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Rapporten skal også omfatte</p><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-7-ledd-1">vektmengde treemballasje reparert for ombruk,</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-8-ledd-1">vektmengde materialgjenvunnet metallemballasje utsortert fra bunnaske i forbrenningsanlegg,</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-9-ledd-1">for produsentansvarsselskap for plastemballasje; antall plastbæreposer, inndelt etter tykkelse over og under 15 mikrometer, som medlemmene har satt på det norske markedet.</article></article></li><li data-li-identifier="j." data-name="j."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-10-ledd-1">andel materialgjenvunnet plast i drikkeflasker av plast til engangsbruk for deres medlemmer, jf. produktforskriften § 2b-7.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2">Produsentansvarsselskapet skal sørge for at informasjonen som nevnt i første ledd er nøyaktig og pålitelig, og skal kvalitetssikre informasjonen før den rapporteres. Informasjonen skal kunne dokumenteres skriftlig og gjøres tilgjengelig for tilsynsmyndighetene ved kontroll eller på forespørsel.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3">For medlemmer som setter på det norske markedet mindre enn 10 tonn emballasje per år, kan produsentansvarsselskapet benytte en forenklet rapportering med estimat på mengde satt på det norske markedet. Estimatet skal ta utgangspunkt i rapportert mengde satt på det norske markedet av medlemmer som setter på markedet tilsvarende produkter, emballasjetyper og material. Det forutsettes at alle medlemmene likebehandles.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-4">Rapporteringen etter denne bestemmelsen skal skje på skjema fastsatt av Miljødirektoratet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-5">Miljødirektoratet kan endre rapporteringsforpliktelsene for det enkelte produsentansvarsselskap.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-6">Produsentansvarsselskapet skal ha kunnskap om og dokumentasjon på hvordan plikten til kostnadsdekning i § 7-8, jf. § 7-12, oppfylles.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-7">Hvert andre år skal produsentansvarsselskapet sørge for at en nøytral tredjepart verifiserer at rapporterte materialgjenvinningsandeler etter første ledd bokstav d er beregnet i tråd med kravene i § 7-11. Verifikasjonen skal dokumenteres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-8">Dokumentasjon som nevnt i sjette og sjuende ledd skal tas vare på i minst 5 år og være tilgjengelig ved kontroll eller på forespørsel fra tilsynsmyndigheten.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7-14a blir ny § 7-17 som skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-17" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-17</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å ha finansielle reserver</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Produsentansvarsselskapet skal til enhver tid ha finansielle reserver for minimum seks måneders drift, som sikrer at selskapet kan oppfylle forpliktelsene i dette kapittel for sine medlemmer.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7-14b blir ny § 7-18 som skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-18" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-18</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å dekke Miljødirektoratets kostnader til datasystem</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1">Godkjente produsentansvarsselskap skal dekke Miljødirektoratets kostnader til utvikling og drift av datasystemer knyttet til produsentansvar som er nødvendige for å sikre at kravene fastsatt i dette kapittelet overholdes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2">Miljødirektoratet fastsetter i enkeltvedtak gebyrets størrelse. Gebyret skal være likt for alle godkjente produsentansvarsselskap etter dette kapittelet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3">Når særlige grunner foreligger kan Miljødirektoratet redusere eller frafalle gebyr etter denne bestemmelsen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7-10 blir ny § 7-19 som skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-19" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-19</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å informere</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1">Produsentansvarsselskapet skal sørge for at forbrukere og næringslivsaktører får informasjon om håndtering av emballasjeavfall. Det skal for hver emballasjetype produsentansvarsselskapet har godkjenning for gjennomføres minst én informasjonskampanje hvert år. Produsentansvarsselskapene kan samarbeide om oppfyllelse av dette kravet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 7-20 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-20" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-20</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til offentlig tilgjengelig informasjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Produsentansvarsselskapet skal sørge for at følgende opplysninger er offentlig tilgjengelig:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-1-ledd-1">hvem som er selskapets eiere,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-2-ledd-1">hvilke produsenter som er medlemmer,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-3-ledd-1">hvilket vederlag medlemmene betaler til produsentansvarsselskapet, angitt i kroner per solgte produkt eller per tonn produkter som settes på markedet og</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-4-ledd-1">måloppnåelsen av kravene til materialgjenvinning etter § 7-10 for deres medlemmer.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7-9 andre ledd blir ny § 7-21 som skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-21" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-21</span>. <span class="legalArticleTitle">Pålegg om innsamling eller koordinering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-1">Miljødirektoratet kan pålegge produsentansvarsselskap innsamling eller å koordinere innsamling, dersom det er nødvendig for å sikre kontinuerlig og landsdekkende innsamling.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift IV skal inn etter ny § 7-21 og skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">IV. Andre aktørers plikter</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7-8 blir ny § 7-22 som skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-22" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-22</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til rapportering ved innsamling utenfor godkjent produsentansvarsselskap</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-1">Innsamler av emballasjeavfall til materialgjenvinning skal årlig rapportere mengden emballasjeavfall, fordelt på emballasjetypene angitt i § 7-10 som samlet overstiger 1&#xa0;500 kg og ikke er samlet inn som en del av en avtale med et godkjent produsentansvarsselskap. Rapporteringen skal skje til et godkjent produsentansvarsselskap eller Miljødirektoratet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2">Første ledd gjelder ikke for drikkevareemballasje som samles inn gjennom godkjent retursystem for inneremballasje til drikkevarer jf. avfallsforskriften § 6-4.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift V skal inn etter ny § 7-22 og skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5">V. Avsluttende bestemmelser</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7-15 blir ny § 7-23.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7-16 blir ny § 7-24 som skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-24" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-24</span>. <span class="legalArticleTitle">Gebyr for arbeid med godkjenning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-1">Produsentansvarsselskapet skal betale gebyr til statskassen for Miljødirektoratets saksbehandling i forbindelse med godkjenning eller endring av godkjenning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-2">Gebyr skal betales etter følgende satser: <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Sats</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Beløp</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 192&#xa0;800</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 144&#xa0;600</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">3</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 96&#xa0;400</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">4</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 48&#xa0;200</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">5</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 24&#xa0;100</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-3">Gebyrene skal samlet sett ikke overstige Miljødirektoratets kostnader ved saksbehandlingen. Miljødirektoratet vedtar hvilken gebyrsats som skal gjelde i det enkelte tilfelle. Ved fastsettelsen av gebyrsats skal forventet ressursforbruk knyttet til saksbehandlingen legges til grunn.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4">Når særlige grunner foreligger kan Miljødirektoratet redusere eller frafalle gebyr etter denne bestemmelsen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-5">Miljødirektoratet kan årlig endre gebyrsatsene i samsvar med endring i konsumprisindeksen beregnet for perioden 1. oktober til 30. september. Den endrede satsen skal avrundes til nærmeste 100 kr. Endringene trer i kraft den påfølgende 1. januar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-6">Miljødirektoratet kan endre gebyrsatsene dersom kostnadene knyttet til Miljødirektoratets saksbehandling etter denne bestemmelsen endres.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-16a blir ny § 7-24a som skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-24a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-24a</span>. <span class="legalArticleTitle">Årsgebyr for produsentansvarsselskap</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1">Godkjente produsentansvarsselskap skal betale et årlig gebyr til statskassen for Miljødirektoratets arbeid med årlig rapportering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2">Årsgebyret utgjør kr 19&#xa0;300 per godkjente produsentansvarsselskap.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-3">Fakturering av årsgebyr gjøres etterskuddsvis. For produsentansvarsselskap som har vært godkjent en del av året justeres årsgebyret tilsvarende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-4">Når særlige grunner foreligger kan Miljødirektoratet redusere eller frafalle gebyr etter denne bestemmelsen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-5">Miljødirektoratet kan årlig endre gebyrsatsen i samsvar med endring i konsumprisindeksen beregnet for perioden 1. oktober til 30. september. Den endrede satsen skal avrundes til nærmeste 100 kr. Endringene trer i kraft den påfølgende 1. januar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-6">Miljødirektoratet kan endre gebyrsatsen dersom kostnadene knyttet til Miljødirektoratets kontrolltiltak etter denne bestemmelsen endres.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 7-25 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-25" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-25</span>. <span class="legalArticleTitle">Overtredelsesgebyr</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1">Miljødirektoratet kan ved overtredelse av § 7-5 første ledd ilegge den ansvarlige for overtredelsen et overtredelsesgebyr. For ileggelse av overtredelsesgebyr gjelder bestemmelsene i avfallsforskriften kapittel 18B.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2025-06-18-1129/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2025.</article></section></main></body></html>