<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringar i folketrygdlova og enkelte andre lover</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2010-12-17-80</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2010-12-17-80</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Arbeidsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2010 hefte 14 s 2420</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2010-12-17, 2011-01-01, 2012-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1997-02-28-19</li><li>lov/2004-12-10-76</li><li>lov/2009-12-18-131</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2010-12-17 15:10</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2010-1134</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til folketrygdloven mv.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringar i folketrygdlova og enkelte andre lover</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Prop.16 L (2010–2011), Innst.141 L (2010–2011), Lovvedtak 35 (2010–2011). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 13. og 17. desember 2010. Fremja av Arbeidsdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2010-12-17-80</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringar i folketrygdlova og enkelte andre lover<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 8-51. Medlem mellom 62 og 70 år</li><li>§ 8-52. Medlemmer med avtalefestet pensjon</li><li>§ 22-3 b. Ytelser til barn i fosterhjem</li></ul></li><li>II</li><li>III</li><li>IV</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2010-12-17-80" id="dokument"><h1>Lov om endringar i folketrygdlova og enkelte andre lover</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Endringar i følgjande lover:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li data-li-identifier="1" data-name="1"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</article></article></li><li data-li-identifier="2" data-name="2"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-2"><article class="legalP" id="punkt-2-ledd-1">Lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven).</article></article></li><li data-li-identifier="3" data-name="3"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-3"><article class="legalP" id="punkt-3-ledd-1">Lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltingen.</article></article></li></ul></article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2010-12-17-80/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd skal desse endringane gjerast:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Innleiinga til folketrygdlova («Hvordan folketrygdloven er oppbygd»), Del IV Ytelser ved sjukdom m.m. åttande punkt i oppramsinga skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel 12 Uførepensjon</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-4 første og nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">For å få rett til dagpenger må medlemmet<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">i det siste avsluttede kalenderåret før det søkes om stønad ha hatt en brutto arbeidsinntekt som minst svarer til 1,5 ganger grunnbeløpet på søknadstidspunktet, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">i løpet av de siste tre avsluttede kalenderårene før det søkes om stønad ha hatt en brutto arbeidsinntekt som minst svarer til 3 ganger grunnbeløpet på søknadstidspunktet.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Likestilt med arbeidsinntekt etter denne bestemmelsen er svangerskapsrelaterte sykepenger etter kapittel 8 og svangerskapspenger og foreldrepenger etter kapittel 14.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldande andre til fjerde ledd blir tredje til femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-11 andre ledd første og andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Dagpengegrunnlaget fastsettes ut fra medlemmets brutto arbeidsinntekt i det siste avsluttede kalenderåret før han eller hun søker om stønad, eller får fastsatt nytt dagpengegrunnlag etter bestemmelsene i § 4-16, første ledd, andre og tredje punktum. Dersom det gir et høyere grunnlag, fastsettes dagpengegrunnlaget i stedet ut fra gjennomsnittlig brutto arbeidsinntekt i de tre siste avsluttede kalenderårene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-17 skal opphevast.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-24 andre ledd bokstav e skal opphevast og noverande bokstav f blir ny bokstav e.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-24 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Retten til dagpenger faller også bort når medlemmet mottar ugradert avtalefestet pensjon, unntatt pensjon etter AFP-tilskottsloven kapittel 2 og 3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-25 første ledd bokstav e skal opphevast.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-25 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Dagpengene reduseres tilsvarende når medlemmet mottar avtalefestet pensjon som er gradert på grunnlag av arbeidsinntekt eller arbeidstid.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-26 første ledd bokstav d skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-1-ledd-1">vartpenger etter lov 28. juli 1949 nr. 26 om Statens Pensjonskasse,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-3 første ledd nytt tredje og fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Det ytes ikke sykepenger til medlem som er fylt 70 år. Medlem mellom 67 og 70 år har en begrenset sykepengerett, se § 8-51 og § 8-12 fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-3 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Det ytes ikke sykepenger fra det tidspunktet det er godtgjort at yrkesaktiviteten skulle vært avsluttet fordi vedkommende har trukket seg tilbake fra yrkeslivet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-12 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Til medlem mellom 67 og 70 år ytes sykepenger fra trygden i 60 sykepengedager, se § 8-51. Bestemmelsen i andre ledd om ny rett til sykepenger gjelder tilsvarende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-51 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§8-51" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-51</span>. <span class="legalArticleTitle">Medlem mellom 62 og 70 år</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Til et medlem mellom 62 og 70 år ytes det sykepenger etter bestemmelsene i kapitlet her uavhengig av om det er tatt ut alderspensjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Til et medlem mellom 67 og 70 år ytes det sykepenger etter bestemmelsene i kapitlet her dersom inntektsgrunnlaget overstiger to ganger grunnbeløpet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Sykepenger fra trygden ytes i opptil 60 sykepengedager til medlem mellom 67 og 70 år.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-52 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§8-52" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-52</span>. <span class="legalArticleTitle">Medlemmer med avtalefestet pensjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Det ytes ikke sykepenger til et medlem som mottar ugradert avtalefestet pensjon. Til et medlem som mottar avtalefestet pensjon etter AFP-tilskottsloven kapittel 2 og 3 (ny ordning), ytes det likevel sykepenger etter reglene i § 8-51. Det samme gjelder et medlem over 65 år som arbeider i privat sektor og som har avtalefestet pensjon fra kommunal pensjonsordning beregnet som tjenestepensjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Til et medlem som mottar avtalefestet pensjon som er gradert ut fra arbeidsinntekt eller reduksjon i arbeidstid, ytes det sykepenger etter bestemmelsene i kapitlet her. Når trygden yter sykepenger, fastsettes sykepengegrunnlaget ut fra den arbeidsinntekten som medlemmet har i tillegg til den graderte pensjonen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-13 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Det kan også gis arbeidsavklaringspenger i inntil seks måneder til medlem som ikke har opparbeidet seg ny rett til sykepenger etter kapittel 8 og som<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-1-ledd-1">tidligere har mottatt arbeidsavklaringspenger og som innen seks måneder igjen blir arbeidsufør som følge av en annen sykdom, selv om nedsettelsen av arbeidsevnen antas å være rent forbigående,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-2-ledd-1">tidligere har mottatt arbeidsavklaringspenger og som innen ett år igjen blir arbeidsufør som følge av samme sykdom, selv om nedsettelsen av arbeidsevnen antas å være rent forbigående, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-3-ledd-1">tidligere har mottatt sykepenger etter kapittel 8 i til sammen 248, 250 eller 260 sykepengedager i løpet av de siste tre årene (§ 8-12), og igjen blir arbeidsufør mens vedkommende er i arbeid.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-14 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Som reell arbeidssøker regnes den som er arbeidsfør og villig til å ta ethvert arbeid som han eller hun kan utføre, og som er lønnet etter tariff eller sedvane hvor som helst i Norge uavhengig om det er på heltid eller deltid og til å delta på arbeidsrettede tiltak.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-23 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Arbeidsavklaringspengene faller ikke bort dersom medlemmet tar ut alderspensjon etter lovens kapittel 19 og 20. Når medlemmet får barnepensjon etter lovens kapittel 18, reduseres arbeidsavklaringspengene med samme beløp.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-24 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Arbeidsavklaringspengene reduseres ikke dersom medlemmet tar ut redusert alderspensjon etter lovens kapittel 19 og 20. Når medlemmet får barnepensjon etter lovens kapittel 18, reduseres arbeidsavklaringspengene med samme beløp.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-12 andre ledd tredje punktum skal opphevast.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt femte strekpunkt i innleiinga i kapittel 22 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-13-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13-punkt-1-ledd-1">utbetaling av grunnstønad og hjelpestønad til barn i fosterheim står i § 22-3 b</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Noverande femte til nittande strekpunktet blir sjette til tjuande strekpunktet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 22-3 b skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§22-3b" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 22-3 b</span>. <span class="legalArticleTitle">Ytelser til barn i fosterhjem</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Grunnstønad og hjelpestønad til barn som er plassert i fosterhjem etter barnevernloven § 4-14, utbetales til fosterforeldrene. Ved plassering i midlertidig hjem i påvente av fosterhjemsplassering, skjer utbetaling til barnevernet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22-15 tredje ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Dersom det etterbetales lønn, eller erstatning for lønn, for tidsrom som det allerede er utbetalt arbeidsavklaringspenger eller dagpenger under arbeidsløshet for, kan det for meget utbetalte kreves tilbake.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2010-12-17-80/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester skal desse endringane gjerast:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Arbeids- og velferdsetaten kan pålegge arbeidssøkere, arbeidstakere, arbeidsgivere, offentlige myndigheter, utdanningsinstitusjoner, Statens lånekasse for utdanning, Posten Norge AS, forsikringsselskaper, banker, private pensjonsordninger og tiltaks- og formidlingsaktører å gi opplysninger som er nødvendige for at Arbeids- og velferdsetaten skal kunne utføre sine oppgaver etter denne loven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften til § 29 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Straff for å gi uriktige opplysninger og for å ikke gi nødvendige opplysninger</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/2010-12-17-80/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">I lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltingen skal desse endringane gjerast:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Lovens bestemmelser om tjenester gjelder for alle som oppholder seg i riket. Kongen kan gi forskrifter som begrenser anvendelsen av loven på personer som ikke er norske statsborgere, eller som ikke har bopel i riket. Kongen kan også gi forskrifter om anvendelse av loven på personer som oppholder seg i utlandet, men som har tilknytning til riket.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Kvalifiseringsprogram gjelder for personer i yrkesaktiv alder med vesentlig nedsatt arbeids- og inntektsevne og ingen eller svært begrensede ytelser til livsopphold etter folketrygdloven eller arbeidsmarkedsloven.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/lov/2010-12-17-80/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">Endringane i del I trer i kraft 1. januar 2011. For medlem som per 31. desember 2010 er minst 63 år og som har fremma krav om dagpengar som gir rett til dagpengar før 1. januar 2011, får opphevinga av § 4-17 verknad først frå 1. januar 2012.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">Endringane i del II og III trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>