<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om kontroll med, overvåkning av bluetongue og restriksjoner på forflytning av dyr som er mottakelige for bluetongue</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2010-02-01-143</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2010-02-01-143</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2010 hefte 2 s 296</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2010-02-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2008-04-30-416</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§12</li><li>lov/2003-12-19-124/§13</li><li>lov/2003-12-19-124/§14</li><li>lov/2003-12-19-124/§15</li><li>lov/2003-12-19-124/§19</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li><li>forskrift/2004-05-05-884</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2010-02-12 14:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2010-0086</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om bluetongue</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om kontroll med, overvåkning av bluetongue og restriksjoner på forflytning av dyr som er mottakelige for bluetongue</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Mattilsynet 1. februar 2010 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 12, § 13, § 14, § 15 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 3.2 nr. 40 (forordning (EF) nr. 394/2008, forordning (EF) nr. 708/2008, forordning (EF) nr. 1108/2008 og forordning (EF) nr. 1304/2008).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2010-02-01-143</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om kontroll med, overvåkning av bluetongue og restriksjoner på forflytning av dyr som er mottakelige for bluetongue<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>Forordninger</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-02-01-143" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om kontroll med, overvåkning av bluetongue og restriksjoner på forflytning av dyr som er mottakelige for bluetongue</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-02-01-143/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 30. april 2008 nr. 416 om kontroll med, overvåkning av bluetongue og restriksjoner på forflytning av dyr som er mottakelige for bluetongue gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I hjemmelsfeltets henvisning til EØS-avtalen tilføyes følgende:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Vedlegg I kap. I del 3.2 nr. 40 (forordning (EF) nr. 394/2008, forordning (EF) nr. 708/2008, forordning (EF) nr. 1108/2008 og forordning (EF) nr. 1304/2008).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 3.2 nr. 40 (forordning (EF) nr. 1266/2007 som endret ved<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">forordning (EF) nr. 289/2008</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">forordning (EF) nr. 384/2008</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3-ledd-1">forordning (EF) nr. 394/2008</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-4-ledd-1">forordning (EF) nr. 708/2008</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-5-ledd-1">forordning (EF) nr. 1108/2008</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-6-ledd-1">forordning (EF) nr. 1304/2008)</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">om gjennomføringsregler for rådsdirektiv 2000/75/EF når det gjelder bekjempelse og overvåking av bluetongue og restriksjoner på forflytning av visse dyrearter som er mottakelige for bluetongue gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I kapittel I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 4 til § 7 blir til henholdsvis § 3 til § 6.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-02-01-143/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringen trer i kraft straks.</article></section><section class="section" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-02-01-143/KAPITTEL_3"><h2>Forordninger</h2><article class="defaultP">Forskriftens vedheng første ledd skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-1">Forordning (EF) nr. 1266/2007 (norsk versjon)</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Nedenfor gjengis til informasjon EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 3.2 nr. 40 (forordning (EF) nr. 1266/2007 som endret ved forordning (EF) nr. 289/2008, forordning (EF) nr. 384/2008, forordning (EF) nr. 394/2008, forordning (EF) nr. 708/2008, forordning (EF) nr. 1108/2008 og forordning (EF) nr. 1304/2008) om gjennomføringsregler for rådsdirektiv 2000/75/EF når det gjelder bekjempelse og overvåking av bluetongue og restriksjoner på forflytning av visse dyrearter som er mottakelige for bluetongue, slik Mattilsynet tolker denne del av EØS-avtalen med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakten i samsvar med vedlegg I, protokoll I til avtalen og avtalen for øvrig. Forordning (EF) nr. 1266/2007 er konsolidert til og med endringer gjennomført ved forordning (EF) nr. 1304/2008 og sist endret 28. januar 2010.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">► <strong>B</strong> Forordning (EF) nr. 1266/2007<p class="leddfortsettelse">► <strong>M1</strong> Forordning (EF) nr. 289/2008</p><p class="leddfortsettelse">► <strong>M2</strong> Forordning (EF) nr. 384/2008</p><p class="leddfortsettelse">► <strong>M3</strong> Forordning (EF) nr. 394/2008</p><p class="leddfortsettelse">► <strong>M4</strong> Forordning (EF) nr. 708/2008</p><p class="leddfortsettelse">► <strong>M5</strong> Forordning (EF) nr. 1108/2008</p><p class="leddfortsettelse">► <strong>M6</strong> Forordning (EF) nr. 1304/2008</p></article><article class="centeredP" data-text-align="center">KOMMISJONSFORORDNING (EF) nr. 1266/2007</article><article class="centeredP" data-text-align="center">av 26. oktober 2007</article><article class="centeredP" data-text-align="center">om gjennomføringsregler for rådsdirektiv 2000/75/EF når det gjelder bekjempelse<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> og overvåking av bluetongue og restriksjoner på forflytning av visse dyrearter som er mottakelige for bluetongue</article> <article class="defaultP" margin-top="true">KOMMISJONEN FOR DE EUROPEISKE FELLESSKAP HAR<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup> –</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">under henvisning til traktaten om opprettelse av Det europeiske fellesskap,</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">under henvisning til direktiv 82/894/EØF av 21. desember 1982 om melding om dyresykdom i Fellesskapet,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup> særlig artikkel 5 nr. 2 annet strekpunkt,</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4">under henvisning til rådsdirektiv 2000/75/EF av 20. november 2000 om fastsettelse av særlige bestemmelser om tiltak for å bekjempe og utrydde bluetongue,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup> særlig artikkel 6 nr. 1 og 3, artikkel 8 nr. 2 bokstav d), artikkel 8 nr. 3, artikkel 9 nr. 1 bokstav c), artikkel 11 og 12 og artikkel 19 tredje ledd, og</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-1-ledd-1">I direktiv 2000/75/EF fastsettes det kontrollregler og tiltak for å bekjempe bluetongue i Fellesskapet, herunder opprettelse av risiko- og observasjonssoner og forbud mot at dyr av de mottakelige artene forlater sonene. Kommisjonen kan gjøre vedtak om unntak fra dette forbudet, i samsvar med den fastsatte framgangsmåten i nevnte direktiv.</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-2-ledd-1">Ved kommisjonsvedtak 2005/393/EF av 23. mai 2005 om risiko- og observasjonssoner i forbindelse med bluetongue og vilkår for forflytninger ut av og gjennom disse sonene,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup> avgrenses de geografiske områdene der medlemsstatene skal opprette risiko- og observasjonssoner (restriksjonssoner).</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-3-ledd-1">Etter fastsettelse av vedtak 2005/393/EF har situasjonen i Fellesskapet endret seg mye når det gjelder bluetongue, og det er gjort nye erfaringer med bekjempelse av sykdommen, særlig i kjølvannet av den senere tids funn av nye serotyper av bluetongue-virus, særlig funnet av serotype 8 i et område i Fellesskapet hvor det tidligere ikke var meldt om utbrudd og som ikke ble ansett for å være truet av bluetongue, samt av serotype 1 av dette viruset.</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-4-ledd-1">På grunnlag av de erfaringene som er gjort, er det nødvendig å forbedre harmoniseringen på Fellesskapsplan av reglene for bekjempelse og overvåking av bluetongue og restriksjonene for forflytning av mottakelige dyr, unntatt viltlevende dyr, ettersom disse reglene er ytterst viktige for en sikker handel med mottakelige produksjonsdyr som forflyttes innenfor og ut av restriksjonssonene, med henblikk på å opprette en mer bærekraftig strategi for bekjempelse av bluetongue. Av hensyn til harmoniseringen og klarheten, må derfor vedtak 2005/393/EF oppheves og erstattes av denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-5-ledd-1">Den nye situasjonen når det gjelder bluetongue, har også ført til at Kommisjonen har søkt vitenskapelig rådgivning og bistand fra Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet (EFSA), som har levert to vitenskapelige rapporter og to vitenskapelige uttalelser om bluetongue i 2007.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="6" data-unique-footnote-counter="6">6</sup></article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-6-ledd-1">I samsvar med direktiv 2000/75/EF skal det ved avgrensing av risiko- og observasjonssoner tas hensyn til geografiske, administrative, økologiske og epizootiologiske faktorer i forbindelse med bluetongue, og til kontrollordningene. For å ta hensyn til disse faktorene, må det fastsettes regler om harmoniserte minstekrav til overvåking av bluetongue i Fellesskapet.</article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-7-ledd-1">Overvåking og utveksling av opplysninger er viktige elementer i en risikobasert metode for å bekjempe bluetongue. For dette formål og som et tillegg til definisjonene i artikkel 2 i direktiv 2000/75/EF, bør det særlig defineres hva som forstås med et bluetongue-tilfelle, for å sikre enighet om de viktigste parametrene i forbindelse med et utbrudd av bluetongue.</article></article></li><li data-li-identifier="8)" data-name="8)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-8-ledd-1">Dessuten har begrepet «restriksjonssone» som benyttet i vedtak 2005/393/EF, vist seg å være tilstrekkelig, særlig dersom forekomsten av bluetongue-virus er påvist i det smittede området to påfølgende årstider. Av praktiske årsaker og for at fellesskapslovgivningen skal være tydelig, bør det fastsettes en definisjon på restriksjonssoner som omfatter både risiko- og observasjonssonene som medlemsstatene skal avgrense i samsvar med artikkel 8 nr. 1 i direktiv 2000/75/EF.</article></article></li><li data-li-identifier="9)" data-name="9)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-9-ledd-1">Fastsettelsen av et område fritt for bluetongue på bestemte årstider, der overvåkingen ikke kan påvise overføring av bluetongue eller forekomst av mulige vektorer, er et viktig redskap for en bærekraftig håndtering av utbrudd av bluetongue, som gjør det mulig med sikre forflytninger av dyr. For dette formål bør det settes opp harmoniserte kriterier som skal benyttes til å fastsette årstiden som er fri for vektorer.</article></article></li><li data-li-identifier="10)" data-name="10)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-10-ledd-1">Utbrudd av bluetongue skal meldes i samsvar med artikkel 3 i direktiv 82/894/EØF ved hjelp av den rapporteringsformen og de kodene som er fastsatt i kommisjonsvedtak 2005/176/EF av 1. mars 2005 om fastsetjing av rapporteringsform og kodar for melding av dyresjukdommar i medhald av rådsdirektiv 82/894/EØF.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="7" data-unique-footnote-counter="7">7</sup> I lys av den aktuelle epidemiologiske utviklingen av bluetongue, bør anvendelsesområdet for dette kravet om melding midlertidig tilpasses ved at plikten til å melde om primærutbrudd, presiseres.</article></article></li><li data-li-identifier="11)" data-name="11)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-11-ledd-1">Ifølge uttalelsen fra EFSAs vitenskapspanel for dyrs helse og velferd om kildene til og forekomsten av bluetongue,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="8" data-unique-footnote-counter="8">8</sup> som ble vedtatt 27. april 2007, er det avgjørende at det innføres hensiktsmessige overvåkingsprogrammer som gjør det mulig å påvise forekomst av bluetongue så tidlig som mulig. Disse overvåkingsprogrammene bør omfatte en klinisk, serologisk og entomologisk del, som på en ensartet måte kan benyttes i alle medlemsstatene.</article></article></li><li data-li-identifier="12)" data-name="12)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-12-ledd-1">Det er behov for en integrert metode på fellesskapsplan for at man skal kunne analysere de epidemiologiske opplysningene som framkommer gjennom programmene for overvåking av bluetongue, herunder fordelingen av bluetongue-infeksjoner og vektorer, både regionalt og globalt.</article></article></li><li data-li-identifier="13)" data-name="13)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-13-ledd-1">Ved rådsvedtak 90/424/EØF av 26. juni 1990 om visse kostnader på det veterinære området,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="9" data-unique-footnote-counter="9">9</sup> fastsettes det at Fellesskapet skal bidra økonomisk til å utrydde, bekjempe og overvåke bluetongue.</article></article></li><li data-li-identifier="14)" data-name="14)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-14-ledd-1">I samsvar med vedtak 90/424/EØF ble det ved kommisjonsvedtak 2007/367/EF av 25. mai 2007 om et finansielt bidrag fra Fellesskapet til Italia for innføring av et system for innsamling og analyse av epidemiologiske opplysninger om bluetongue,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="10" data-unique-footnote-counter="10">10</sup> opprettet et nettbasert system for å samle inn, lagre og analysere overvåkingsdata om bluetongue (heretter kalt BT-Net-system), i Fellesskapet. Det er helt avgjørende at dette systemet utnyttes fullt ut for å fastlegge de mest egnede tiltakene for å bekjempe sykdommen, kontrollere hvor effektive tiltakene er og muliggjøre sikre forflytninger av mottakelige dyrearter. For å sikre en mer effektiv og formålstjenlig utveksling av opplysninger mellom medlemsstatene og Kommisjonen om de iverksatte programmene for overvåking av bluetongue, bør disse opplysningene utveksles gjennom BT-Net-systemet.</article></article></li><li data-li-identifier="15)" data-name="15)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-15-ledd-1">Med mindre det er nødvendig å avgrense risiko- og observasjonssonene på fellesskapsplan i samsvar med artikkel 8 nr. 2 bokstav d) i direktiv 2000/75/EF, bør denne avgrensingen foretas av medlemsstatene. Av hensyn til klarheten bør medlemsstatene likevel straks underrette Kommisjonen om enhver avgrensing av risiko- og observasjonssoner og om alle endringer av disse. Dersom en medlemsstat for eksempel planlegger å la et epidemiologisk relevant geografisk område utgå fra en restriksjonssone, bør den på forhånd forelegge Kommisjonen relevante opplysninger som underbygger at det ikke forekommer bluetongue-virus i det aktuelle området.</article></article></li><li data-li-identifier="16)" data-name="16)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-16-ledd-1">Unntak fra utførselsforbudet som gjelder forflytning av mottakelige dyr samt deres sæd, egg og embryoer, ut av restriksjonssonen, bør tillates på grunnlag av en risikovurdering som tar hensyn til de opplysningene som er samlet inn gjennom overvåkingsprogrammet for bluetongue, utvekslingene av opplysninger gjennom BT-Net-systemet med øvrige medlemsstater og Kommisjonen, dyrenes bestemmelsessted samt om dyrene oppfyller visse helsekrav som garanterer deres sikkerhet. Forflytning av dyr for umiddelbar slakting bør på visse vilkår også unntas fra utførselsforbudet. Med hensyn til den lave risikoen ved forflytning av dyr for omgående slakting og visse risikoreduserende faktorer, bør det fastsettes særlige vilkår som minsker risikoen for overføring av virus mest mulig ved å kanalisere transporten av dyr fra en driftsenhet i en restriksjonssone, til slakterier som er utpekt på grunnlag av en risikovurdering.</article></article></li><li data-li-identifier="17)" data-name="17)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-17-ledd-1">Forflytning av dyr innenfor samme restriksjonssone hvor samme serotype eller serotyper av bluetongue-virus forekommer, utgjør ikke en ytterligere risiko for dyrehelsen og bør derfor på visse vilkår tillates av vedkommende myndighet.</article></article></li><li data-li-identifier="18)" data-name="18)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-18-ledd-1">Ifølge uttalelsen fra EFSAs vitenskapspanel for dyrs helse og velferd om vektorer og vaksiner,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="11" data-unique-footnote-counter="11">11</sup> som ble vedtatt 27. april 2007, kan forflytning av immune dyr etter vaksinering eller naturlig immune dyr, anses å være sikker uansett virusforekomst på opprinnelsesstedet eller vektoraktivitet på bestemmelsesstedet. Det er derfor nødvendig å fastsette vilkårene som immune dyr må oppfylle, før forflytning ut av en restriksjonssone.</article></article></li><li data-li-identifier="19)" data-name="19)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-19-ledd-1">I henhold til rådsdirektiv 64/432/EØF av 26. juni 1964 om dyrehelseproblemer ved handel med storfe og svin innenfor Fellesskapet,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="12" data-unique-footnote-counter="12">12</sup> rådsdirektiv 91/68/EØF av 28. januar 1991 om krav til dyrehelse ved handel med sau og geit innenfor Fellesskapet,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="13" data-unique-footnote-counter="13">13</sup> rådsdirektiv 92/65/EØF av 13. juli 1992 om fastsettelse av krav til dyrehelse ved handel innenfor Fellesskapet med dyr, sæd, egg og embryoer som ikke omfattes av kravene til dyrehelse fastsatt i de særlige fellesskapsregler oppført i vedlegg A del I til direktiv 90/425/EØF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="14" data-unique-footnote-counter="14">14</sup> og kommisjonsvedtak 93/444/EØF av 2. juli 1993 om nærmere bestemmelser om handel innenfor Fellesskapet med visse levende dyr og varer beregnet på eksport til tredjestater,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="15" data-unique-footnote-counter="15">15</sup> skal helsesertifikater følge dyrene ved forflytning. Når unntak fra utførselsforbudet som gjelder forflytning av mottakelige dyrearter ut av restriksjonssonen, anvendes på dyr beregnet på handel innenfor Fellesskapet eller på eksport til en tredjestat, bør disse sertifikatene inneholde en henvisning til denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="20)" data-name="20)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-20-ledd-1">Ifølge EFSAs uttalelse om vektorer og vaksiner, bør det fastsettes vilkår for behandling med godkjente insektmidler på lastestedet av de kjøretøyene som benyttes til transport av mottakelige dyr ut av en restriksjonssone, til eller gjennom områder utenfor en restriksjonssone. Dersom det avsettes en hvileperiode ved en kontrollstasjon under transitten gjennom en restriksjonssone, bør dyrene beskyttes mot angrep fra vektorer. Behandling med godkjente insektmidler av dyr, lokaler og omgivelsene rundt disse på infiserte driftsenheter, bør bare foretas etter en nærmere definert protokoll på grunnlag av positive resultater av en risikovurdering som foretas fra sak til sak, og hvor det tas hensyn til geografiske, epidemiologiske, økologiske, miljømessige og entomologiske opplysninger, samt en nytte- og kostnadsvurdering.</article></article></li><li data-li-identifier="21)" data-name="21)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-21-ledd-1">Helsesertifikatene som fastsatt i direktiv 64/432/EØF, 91/68/EØF og 92/65/EØF og vedtak 93/444/EØF, for dyr beregnet på handel innenfor Fellesskapet og på eksport til en tredjestat, bør inneholde en henvisning til eventuelle behandlinger med insektmidler som er utført i samsvar med denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="22)" data-name="22)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-22-ledd-1">Med hensyn til behovet for å unngå unødvendige forstyrrelser i handelen, er det viktig raskt å opprette en bærekraftig strategi for å bekjempe bluetongue-viruset, som muliggjør en sikker handel med mottakelige dyrearter som forflyttes innenfor eller ut av restriksjonssoner.</article></article></li><li data-li-identifier="23)" data-name="23)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-ledd-1">Tiltakene fastsatt i denne forordning er i samsvar med uttalelsen fra Den faste komité for næringsmiddelkjeden og dyrehelsen –</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> Reglene om bekjempelse i relasjon til bluetongue i denne sammenhengen dekker kun deler av regelverket på området. Bestemmelsene i denne forordningen må ses i sammenheng med forskrift 27. juni 2002 nr. 732 om bekjempelse av dyresjukdommer og Mattilsynets faglige beredskapsplan for blåtunge.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">2</span> Ordlyden i fortalen til de rettsaktene som EØS-avtalens vedlegg omhandler, er ikke tilpasset til EØS, jf. EØS-avtalens protokoll 1 nr. 1. Fortalen er bare relevant i den grad den kan bidra til en korrekt tolkning av bestemmelsene i rettsaktene innenfor rammen av EØS-avtalen.</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">3</span> EFT L 378 av 31.12.1982. Direktivet sist endret ved kommisjonsvedtak 2004/216/EF (EUT L 67 av 5.3.2004, s. 27). Rådsdirektiv 82/894/EØF er gjennomført i norsk rett ved forskrift 19. mars 1965 nr. 9941, om fortegnelse over sjukdommer som omfattes av matloven, og forskrift 5. februar 1990 nr. 144 om instrukser for A-, B- og C-sjukdommer (dyresjukdommer).</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">4</span> EFT L 327 av 22.12.2000, s. 74. Direktivet sist endret ved direktiv 2006/104/EF (EUT L 363 av 20.12.2006, s. 352). Rådsdirektiv 2000/75/EF er tatt inn i Mattilsynets faglige beredskapsplan for blåtunge.</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">5</span> EUT L 130 av 24.5.2005, s. 22. Vedtaket sist endret ved vedtak 2007/357/EF (EUT L 133 av 25.5.2007, s. 44). Kommisjonsvedtak 2005/393/EF er gjennomført i norsk rett med forskrift 9. mars 2006 nr. 299 om risiko- og observasjonssoner i forbindelse med bluetongue og betingelser for transport ut av og gjennom disse sonene. Denne forskriften blir opphevet av ny forskrift om kontroll, overvåkning og restriksjoner på forflytning av dyr som er mottakelige for bluetongue.</article><article class="footnote" data-name="6" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">6</span> EFSAs rapport om bluetongue serotype 8 og epidemiologi, publisert 4.04.2007: <article class="footnoteLegalP">http://www.efsa.europa.eu/EFSA/1178620925100/efsa_locale-1178620753812_Bluetongue.htm</article><article class="footnoteLegalP">EFSAs rapport om bluetongue og vaksinasjon, av 27.04.2007:</article><article class="footnoteLegalP">http://www.efsa.europa.eu/EFSA/efsa_locale-1178620753812_1178620770577.htm</article></article><article class="footnote" data-name="7" data-unique-footnote-counter="7"><span class="footnoteLabel">7</span> EUT L 59 av 5.3.2005, s. 40. Vedtaket endret ved vedtak 2006/924/EF (EUT L 354 av 14.12.2006, s. 48). Kommisjonsvedtak 2005/176/EF ble innlemmet i EØS-avtalen ved EØS-komiteens beslutning nr. 139/2005 av 2. desember 2005. Rettsakten krevde ikke endring i norsk regelverk. Vedleggene i rettsakten, hvor kodene er angitt, er ikke offentliggjort i EU. Rapportering skjer via ADNS-systemet (Animal Disease Notification System).</article><article class="footnote" data-name="8" data-unique-footnote-counter="8"><span class="footnoteLabel">8</span> EFSA Journal (2007) 480, s. 1-20.</article><article class="footnote" data-name="9" data-unique-footnote-counter="9"><span class="footnoteLabel">9</span> EFT L 224 av 18.8.1990, s. 19. Vedtaket sist endret ved forordning (EF) nr. 1791/2006 (EUT L 363 av 20.12.2006, s. 1). Rådsvedtak 90/424/EØF, om visse kostnader på veterinærområdet, er ikke inntatt i EØS-avtalen (gjelder bestemmelser i EU vedrørende dekning av utgifter til bekjempelse).</article><article class="footnote" data-name="10" data-unique-footnote-counter="10"><span class="footnoteLabel">10</span> EUT L 139 av 31.5.2007, s. 30. Kommisjonsvedtak 2007/367/EF er rettet mot Italia om opprettelse av et BT-Net-system, og inneholder bla bestemmelser om finansiering. Vedtaket er ikke inntatt i EØS-avtalen.</article><article class="footnote" data-name="11" data-unique-footnote-counter="11"><span class="footnoteLabel">11</span> EFSA Journal (2007) 479, s. 1-29.</article><article class="footnote" data-name="12" data-unique-footnote-counter="12"><span class="footnoteLabel">12</span> EFT 121 av 29.7.1964, s. 1977/1964. Direktivet sist endret ved direktiv 2006/104/EF. Rådsdirektiv 64/432/EØF (handelsdirektivet for storfe og svin) er gjennomført i norsk rett ved: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-1-ledd-1">forskrift 9. mars 2006 nr. 299 om risiko- og observasjonssoner i forbindelse med bluetongue og betingelser for transport ut av og gjennom disse sonene (jf. fotnote 1 side 2),</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-2-ledd-1">forskrift 25. mars 2002 nr. 305 om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av storfe,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-3-ledd-1">forskrift 25. mars 2002 nr. 304 om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av svin,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-4-ledd-1">forskrift 30. november 2005 nr. 1356 om merking, registrering og rapportering av småfe,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-5-ledd-1">forskrift 20. februar 2004 nr. 464 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende pattedyr, fugler, reptiler, amfibier, bier og humler,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-6-ledd-1">forskrift 6. oktober 2003 nr. 1242 om dyrehelsemessige vilkår for produksjon, lagring, import og eksport av oksesæd,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-7-ledd-1">forskrift 31. desember 1998 nr. 1486 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av embryo av storfe,</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-8-ledd-1">forskrift 3. september 2002 nr. 970 om merking, registrering og rapportering av dyr, og</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-9-ledd-1">forskrift 28. mars 2001 nr. 315 om opprinnelsesmerking av ferskt storfekjøtt mv.</article></article></li></ul></article><article class="footnote" data-name="13" data-unique-footnote-counter="13"><span class="footnoteLabel">13</span> EFT L 46 av 19.2.1991, s. 19. Direktivet sist endret ved direktiv 2006/104/EF. Rådsdirektiv 91/68/EØF (handelsdirektivet for småfe) er gjennomført i norsk rett ved: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-10-ledd-1">forskrift 9. mars 2006 nr. 299 om risiko- og observasjonssoner i forbindelse med bluetongue og betingelser for transport ut av og gjennom disse sonene (jf. fotnote 1 side 2),</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-11-ledd-1">forskrift 14. mars 2005 nr. 232 om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel av småfe,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-12-ledd-1">forskrift 20. februar 2004 nr. 464 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende pattedyr, fugler, reptiler, amfibier, bier og humler, og</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-13-ledd-1">forskrift 31. desember 1998 nr. 1477 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av sæd, eggceller og embryo av visse dyrearter.</article></article></li></ul></article><article class="footnote" data-name="14" data-unique-footnote-counter="14"><span class="footnoteLabel">14</span> EFT L 268 av 14.9.1992, s. 54. Direktivet sist endret ved kommisjonsvedtak 2007/265/EF (EUT L 114 av 1.5.2007, s. 17). Rådsdirektiv 92/65/EØF (Balaidyr-handelsdirektivet) er gjennomført i norsk rett ved: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-14-ledd-1">forskrift 9. mars 2006 nr. 299 om risiko- og observasjonssoner i forbindelse med bluetongue og betingelser for transport ut av og gjennom disse sonene (jf. fotnote 1 side 2),</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-15-ledd-1">forskrift 21. november 2005 nr. 1297 om særskilte beskyttelsestiltak i forbindelse med aviær influensa ved innførsel av fugler holdt i fangenskap fra visse tredjeland,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-16-ledd-1">forskrift 14. juli 2004 nr. 1123 om dyrehelsemessige betingelser for innførsel av hundesæd til Norge,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-17-ledd-1">forskrift 1. juli 2004 nr. 1105 om dyrehelsemessige betingelser for ikke-kommersiell transport av kjæledyr,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-18-ledd-1">forskrift 20. februar 2004 nr. 464 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende pattedyr, fugler, reptiler, amfibier, bier og humler.</article></article></li></ul><article class="footnoteLegalP">Direktiv 90/425/EØF, gjeldende veterinær og zooteknisk kontroll ved handel innenfor Fellesskapet med visse dyrearter og produkter, er gjennomført i norsk rett ved:</article><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-19-ledd-1">forskrift 31. desember 1998 nr. 1484 om tilsyn og kontroll ved import og eksport av levende dyr, annet avlsmateriale og animalsk avfall innen EØS, og ved import av levende dyr fra tredjestater,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-20-ledd-1">instruks 1. februar 2001 nr. 1702 til Statens dyrehelsetilsyn – distriktsveterinæren om tilsyn og kontroll ved innførsel og utførsel av levende dyr, annet avlsmateriale, animalsk avfall og produkter av animalsk opprinnelse innen,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-21-ledd-1">forskrift 14. mars 2005 nr. 232 om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel av småfe,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-22-ledd-1">forskrift 6. oktober 2003 nr. 1242 om dyrehelsemessige vilkår for produksjon, lagring, import og eksport av oksesæd og,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-23"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5-punkt-23-punkt-23-ledd-1">forskrift 28. mars 2001 nr. 315 om opprinnelsesmerking av ferskt storfekjøtt mv.</article></article></li></ul></article><article class="footnote" data-name="15" data-unique-footnote-counter="15"><span class="footnoteLabel">15</span> EFT L 208 av 19.8.1993, s. 34. Kommisjonsvedtak 93/444/EØF (vedtak for handel innen Fellesskapet med dyr, som senere skal eksporteres til tredjeland) er gjennomført i norsk rett ved forskrift 9. mars 2006 nr. 299 om risiko- og observasjonssoner i forbindelse med bluetongue og betingelser for transport ut av og gjennom disse sonene (jf. fotnote 1 side 2).</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">VEDTATT DENNE FORORDNING:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-2">Kapittel 1<br />Formål og definisjoner</span><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-3">Artikkel 1<br />Formål</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-6">Ved denne forordning fastsettes det regler for bekjempelse og overvåking av bluetongue og restriksjoner på forflytninger av dyr som definert i artikkel 2 bokstav c) i direktiv 2000/75/EF, innenfor og ut av restriksjonssonene.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-4">Artikkel 2<br />Definisjoner</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7">I denne forordning får definisjonene i artikkel 2 i direktiv 2000/75/EF anvendelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8">I tillegg får følgende definisjoner anvendelse:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-1-ledd-1">« bluetongue-tilfelle»: et dyr som oppfyller ett av følgende vilkår: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Det viser kliniske tegn på forekomst av bluetongue.</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Det er et kontrolldyr som har vist negative serologiske resultater i en tidligere prøve, og som etter denne prøven har serokonvertert fra negativ til positiv for antistoffer for minst én serotype av bluetongue.</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Det er isolert og identifisert bluetongue-virus fra dyret.</article></article></li><li data-li-identifier="iv)" data-name="iv)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Det er et dyr som har avgitt positive serologiske prøver for bluetongue, eller det fra dyret er identifisert viralt antigen eller viral ribonukleinsyre (RNA), som er spesifikt/spesifikk for én eller flere serotyper av bluetongue.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">Dessuten skal et sett med epidemiologiske data vise at kliniske tegn eller resultater fra laboratorieprøver som tyder på smitte med bluetongue, skyldes forekomst av virus på den driftsenheten dyret holdes på, og ikke en følge av at vaksinerte eller seropositive dyr er blitt innført fra restriksjonssoner.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-2-ledd-1">«utbrudd av bluetongue»: et utbrudd av denne sykdommen som definert i artikkel 2 bokstav c) i direktiv 82/894/EØF,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-3-ledd-1">«primærutbrudd av bluetongue»: et utbrudd som definert i artikkel 2 bokstav d) i direktiv 82/894/EØF,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup> idet det tas hensyn til at et bluetongue-tilfelle ved anvendelse av artikkel 3 nr. 1 i nevnte direktiv, er et primærutbrudd i følgende tilfeller: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">det er ikke epidemiologisk knyttet til et tidligere utbrudd, eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">det innebærer en avgrensing av en restriksjonssone eller en endring av en eksisterende restriksjonssone som angitt i artikkel 6,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-4-ledd-1">«restriksjonssone»: en sone som består av både risiko- og observasjonssoner opprettet i samsvar med artikkel 8 nr. 1 i direktiv 2000/75/EF,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup></article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-5-ledd-1">«område fritt for bluetongue på bestemte årstider»: et epidemiologisk relevant geografisk område i en EØS-stat hvor overvåkingen i en periode av året ikke påviser overføring av bluetongue-virus eller forekomst av voksne insekter av slekten <i>Culicoides</i>, som kan være mulige vektorer,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-6-ledd-1">«transitt»: forflytning av dyr, <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ut av eller gjennom en restriksjonssone,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ut av en restriksjonssone gjennom en sone som ikke er en restriksjonssone, og tilbake til den samme restriksjonssonen, eller</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-6-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1">ut av en restriksjonssone gjennom en sone som ikke er en restriksjonssone, til en annen restriksjonssone.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="16"><span class="footnoteLabel">1</span> Direktiv 82/894/EØF, art. 2, bokstav c: «utbrudd» et dyrehold eller sted i EØS-området, hvor dyr er samlet og hvor et eller flere tilfeller har blitt offisielt bekreftet.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="17"><span class="footnoteLabel">2</span> Direktiv 82/894/EØF, art. 2, bokstav d: «primærutbrudd av bluetongue» et utbrudd som ikke er epidemiologisk forbundet med et tidligere utbrudd i samme region i et medlemsland, som definert i art. 2 i Direktiv 64/432/EØF, eller med det første utbruddet i en annen region i samme medlemsland. <article class="footnoteLegalP">Direktiv 82/894/EØF, art. 3, nr. 1: hvert medlemsland skal rapportere direkte til både Kommisjonen og de andre medlemslandene innen 24 timer om bekreftede primærutbrudd innenfor medlemslandets område av de sjukdommer som står listet opp i vedlegg I. Norge skal rapportere til ESA.</article></article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="18"><span class="footnoteLabel">3</span> Jf. Mattilsynets faglige beredskapsplan for blåtunge, pkt. 7.3.</article></footer><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-5">Kapittel 2<br />Overvåking og utveksling av opplysninger</span><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-6">Artikkel 3<br />Melding om bluetongue</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-9">EØS-statene skal melde om primærutbrudd og utbrudd av bluetongue gjennom systemet for melding av dyresykdommer og benytte kodeformen og kodene som er fastsatt i vedtak 2005/176/EF.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="19"><span class="footnoteLabel">1</span> Jf. Mattilsynets faglige beredskapsplan for blåtunge, vedrørende internasjonal rapportering, pkt. 4.2.</article></footer><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-7">Artikkel 4<br />Programmer for overvåking av bluetongue</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-10">EØS-statene skal gjennomføre følgende programmer i samsvar med minstekravene i vedlegg I:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-10-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-10-punkt-1-ledd-1">programmer for overvåking av bluetongue i restriksjonssoner,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-10-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-10-punkt-2-ledd-1">programmer for overvåking av bluetongue utenfor restriksjonssoner.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-8">Artikkel 5<br />Epidemiologiske opplysninger</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-nummer-1">1. EØS-statene skal sende opplysninger om bluetongue som er innsamlet i forbindelse med gjennomføringen av programmene for overvåking av bluetongue i og utenfor restriksjonssonene, til BT-Net-systemet som ble opprettet ved vedtak 2007/367/EF, herunder:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">en månedlig rapport som sendes inn senest én måned etter utgangen av rapporteringsmåneden, og som minst skal omfatte følgende: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">data om kontrolldyrene fra iverksatte programmer for overvåking av bluetongue i restriksjonssonene,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">entomologiske data fra iverksatte programmer for overvåking av bluetongue i restriksjonssonene,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">en delrapport som skal omfatte årets første seks måneder og sendes inn senest 31. juli hvert år, og som minst skal inneholde: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">data fra iverksatte programmer for overvåking av bluetongue utenfor restriksjonssonene,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">data om vaksinasjoner fra restriksjonssonene,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1">en årlig rapport som sendes inn senest 30. april det påfølgende år, som skal inneholde opplysningene angitt i bokstav b) i) og ii) for foregående år.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-nummer-2">2. Opplysningene som skal sendes til BT-Net-systemet, er angitt i vedlegg II.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-9">Kapittel 3<br />Restriksjoner på forflytninger av dyr og deres sæd, egg og embryoer</span><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-10">Artikkel 6<br />Restriksjonssoner</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-nummer-3">1. EFTA-statene skal underrette ESA (EFTA Surveillance Authority) om deres restriksjonssoner og om enhver endring i situasjonen for disse sonene innen 24 timer.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-nummer-4">2. Før EFTA-statene fatter en beslutning om å fjerne et epidemiologisk relevant geografisk område fra en restriksjonssone, skal de forelegge ESA opplysninger som underbygger at det ikke har forekommet bluetongue-virus i dette området i en periode på to år etter at programmet for overvåking av bluetongue ble innført.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-nummer-5">3. Kommisjonen skal gjennom Den faste komité for næringsmiddelkjeden og dyrehelse underrette EØS-statene om listen over restriksjonssonene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-nummer-6">4. EØS-statene skal opprette og ajourføre en liste over restriksjonssonene på deres territorium og gjøre den tilgjengelig for de øvrige EØS-statene og for offentligheten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-nummer-7">5. Kommisjonen skal bare til orientering offentliggjøre den ajourførte listen over restriksjonssoner på sitt nettsted.<p class="leddfortsettelse">Listen skal inneholde opplysninger om de serotyper av bluetongue-virus som forekommer i hver restriksjonssone, som ved anvendelse av artikkel 7 og 8 skal gjøre det mulig å identifisere de avgrensede restriksjonssonene i de forskjellige medlemsstatene hvor de samme serotyper av bluetongue-virus forekommer.</p></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="20"><span class="footnoteLabel">1</span> Jf. Mattilsynets faglige beredskapsplan for blåtunge, vedrørende internasjonal rapportering, pkt. 4.2.</article></footer><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-11">Artikkel 7<br />Vilkår for forflytning innenfor samme restriksjonssone</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-nummer-8">1. Forflytning av dyr innen samme restriksjonssone der samme serotype eller serotyper av bluetongue-virus forekommer, skal tillates av vedkommende myndighet under forutsetning av at de dyrene som skal forflyttes, ikke viser kliniske tegn på bluetongue den dagen de transporteres.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-nummer-9">2. Forflytning av dyr fra en risikosone til en observasjonssone, kan imidlertid bare tillates dersom:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-1-ledd-1">dyrene oppfyller vilkårene i vedlegg III, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-2-ledd-1">dyrene oppfyller andre tilfredsstillende dyrehelsegarantier på grunnlag av et positivt resultat av en risikovurdering av tiltak mot spredning av bluetongue-virus og beskyttelse mot angrep fra vektorer, som kreves av vedkommende myndighet på opprinnelsesstedet og er godkjent av vedkommende myndighet på bestemmelsesstedet, innen dyrene forflyttes, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-3-ledd-1">dyrene er beregnet på umiddelbar slakting.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-nummer-10">3. Opprinnelsesstaten i EFTA skal umiddelbart underrette ESA og de øvrige EØS-landene om dyrehelsegarantiene nevnt i nr. 2 bokstav b).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-nummer-11">4. For dyr som er nevnt i nr. 1 og 2 i denne artikkel, skal det innsettes følgende utfyllende tekst i tilsvarende helsesertifikater som fastsatt i direktiv 64/432/EØF, direktiv 91/68/EØF og direktiv 92/65/EØF, eller som er nevnt i vedtak 93/444/EØF:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-11-punkt-1-ledd-1">«Dyr som oppfyller kravene i ... <i>(artikkel 7 nr. 1, artikkel 7 nr. 2 bokstav a), artikkel 7 nr. 2 bokstav b) eller artikkel 7 nr. 2 bokstav c), angi det som passer)</i> i forordning (EF) nr. 1266/2007.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="21">*</sup></article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="21"><span class="footnoteLabel">*</span> EUT L 283 av 27.10.2007, s. 37.»</article></footer><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-12">Artikkel 8<br />Vilkår for unntak fra utførselsforbudet fastsatt i direktiv 2000/75/EF</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-nummer-12">1. Forflytning av dyr, deres sæd, egg og embryoer, fra en driftsenhet,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> en sædstasjon eller et sædlager i en restriksjonssone, til en annen driftsenhet, sædstasjon eller et annet sædlager, er unntatt fra utførselsforbudet fastsatt i artikkel 9 nr. 1 bokstav c) og artikkel 10 nr. 1 i direktiv 2000/75/EF, forutsatt at dyrene, deres sæd, egg og embryoer oppfyller:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-12-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-12-punkt-1-ledd-1">vilkårene i vedlegg III til denne forordning, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-12-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-12-punkt-2-ledd-1">oppfyller andre tilfredsstillende dyrehelsegarantier på grunnlag av et positivt resultat av en risikovurdering av tiltak mot spredning av bluetongue-virus og beskyttelse mot angrep fra vektorer, som kreves av vedkommende myndighet på opprinnelsesstedet og er godkjent av vedkommende myndighet på bestemmelsesstedet, før dyrene forflyttes.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-nummer-13">2. Opprinnelsesstaten i EFTA skal umiddelbart underrette ESA og de øvrige EØS-statene om dyrehelsegarantiene nevnt i nr. 1 bokstav b).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-nummer-14">3. Det skal innføres en overvåkingsordning som skal forvaltes av vedkommende myndighet på bestemmelsesstedet, for å hindre at dyr, deres sæd, egg og embryoer som er forflyttet i henhold til vilkårene i nr. 1 bokstav b), forflyttes videre til en annen EØS-stat, med mindre dyrene oppfyller vilkårene i nr. 1 bokstav a).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-nummer-15">4. Forflytning av dyr fra en driftsenhet i en restriksjonssone med henblikk på umiddelbar slakting, er unntatt fra utførselsforbudet fastsatt i artikkel 9 nr. 1 bokstav c) og artikkel 10 nr. 1 i direktiv 2000/75/EF, forutsatt at:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-15-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-15-punkt-1-ledd-1">det ikke er registrert noe bluetongue-tilfelle på opprinnelsesenheten i en periode på minst 30 dager før avsendelsesdatoen,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">► <strong>M4</strong><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-15-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-15-punkt-2-ledd-1">dyrene fraktes <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-15-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-15-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">under veterinærkontroll til bestemmelsesslakteriet der de skal slaktes innen 24 timer etter ankomsten, og</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-15-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-15-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">direkte, med mindre det gjennomføres en hviletid i henhold til forordning (EF) nr. 1/2005<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="21">*</sup> <sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup> på en kontrollstasjon i samme restriksjonssone.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">◄ <strong>M4</strong><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-15-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-15-punkt-3-ledd-1">vedkommende myndighet på avsenderstedet underretter vedkommende myndighet på mottakerstedet om den planlagte forflytningen av dyr, minst 48 timer før lasting av dyrene.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-nummer-16">5. Uten hensyn til nr. 4 bokstav b), kan vedkommende myndighet på mottakerstedet på grunnlag av en risikovurdering, kreve at vedkommende myndighet på avsenderstedet oppretter en overvåkingsordning for transport av de nevnte dyrene til utpekte slakterier.<article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-16-ledd-1">Alle slike utpekte slakterier skal identifiseres på grunnlag av en risikovurdering, hvor kriteriene i vedlegg IV skal tas i betraktning.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-16-ledd-2">Opplysninger om de utpekte slakteriene skal gjøres tilgjengelig for de øvrige EØS-statene og for offentligheten. Opplysningene skal også gjøres tilgjengelig gjennom BT-Net-systemet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">► <strong>M4</strong></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5a" id="kapittel-3-nummer-17">5a. Forflytning av dyr som ikke er sertifisert i samsvar med nr. 1, fra en driftsenhet i en restriksjonssone, direkte til uttaksstedet i henhold til artikkel 1 nr. 2 bokstav a) i vedtak 93/444/EØF, for eksport til en tredjestat, er unntatt fra utførselsforbudet fastsatt i artikkel 9 nr. 1 bokstav c) og nr. 1 i artikkel 10 i direktiv 2000/75/EF, forutsatt at:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-1-ledd-1">det ikke er registrert noe tilfelle av bluetongue på opprinnelsesenheten i et tidsrom på minst 30 dager før avsendelsesdatoen,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-2-ledd-1">dyrene transporteres til uttaksstedet <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">under offentlig tilsyn, og</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">direkte, med mindre det gjennomføres en hviletid i henhold til forordning (EF) nr. 1/2005 på en kontrollstasjon i samme restriksjonssone.»</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-3-nummer-18">6. For de dyrene, deres sæd, egg og embryoer som er nevnt i nr. 1, 4 og 5a i denne artikkel, skal følgende ordlyd tilføyes i tilsvarende helsesertifikater som er fastsatt i direktiv 64/432/EØF, 91/68/EØF og 92/65/EØF, eller som er nevnt i vedtak 93/444/EØF:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-18-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-18-punkt-1-ledd-1">«.. (dyr, sæd, egg og embryoer, angi det som passer) som oppfyller kravene i .. (artikkel 8 nr. 1 bokstav a), artikkel 8 nr. 1 bokstav b) eller artikkel 8 nr. 5a, angi det som passer) i forordning (EF) nr. 1266/2007».»</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="22"><span class="footnoteLabel">*</span> EUT L 283 av 27.10.2007, s. 37.»</article><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="23"><span class="footnoteLabel">1</span> Driftsenhet er definert i direktiv 82/894/EØF som en landbruksbedrift eller annen bedrift som ligger på en medlemsstats territorium, der det holdes eller oppdrettes dyr.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="24"><span class="footnoteLabel">2</span> Forordning (EF) nr. 1/2005 er gjennomført i forskrift 5. januar 2007 nr. 11 om vern av dyr under transport og tilknyttede aktiviteter (forordning (EF) nr. 1/2005).</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">◄ <strong>M4</strong></article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-13">Artikkel 9<br />Ytterligere vilkår for transitt av dyr</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-nummer-19">1. Vedkommende myndighet skal tillate transitt av dyr, forutsatt at:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-19-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-19-punkt-1-ledd-1">dyr fra en restriksjonssone, som transporteres gjennom områder utenfor en restriksjonssone, og de benyttede transportmidlene behandles med godkjente insektmidler og/eller repellenter etter grundig rengjøring og desinfisering på lastestedet og alltid før de forlater restriksjonssonen,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-19-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-19-punkt-2-ledd-1">dyr, som forflyttes ut av et område utenfor en restriksjonssone gjennom en restriksjonssone, og de benyttede transportmidlene behandles med godkjente insektmidler og/eller repellenter etter grundig rengjøring og desinfisering på lastestedet og alltid før de innføres i restriksjonssonen,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-19-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-19-punkt-3-ledd-1">dyrene er beskyttet mot angrep fra vektorer når det er avsatt en hvileperiode ved en kontrollstasjon under forflytningen gjennom en restriksjonssone.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-nummer-20">2. For dyr som er nevnt i nr. 1 i denne artikkel, skal det innsettes følgende utfyllende tekst i tilsvarende helsesertifikater som fastsatt i direktiv 64/432/EØF, direktiv 91/68/EØF og direktiv 92/65/EØF, eller som er nevnt i vedtak 93/444/EØF:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-20-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-20-punkt-1-ledd-1">«Behandlet med insektmiddel/repellent <i>(navn på produkt)</i> den ... <i>(dato)</i> kl. ... <i>(klokkeslett)</i> i samsvar med forordning (EF) nr. 1266/2007.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="21">*</sup></article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="25"><span class="footnoteLabel">*</span> EUT L 283 av 27.10.2007, s. 37.»</article></footer><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-nummer-21">3. Nr. 1 i denne artikkel får ikke lenger anvendelse i et epidemiologisk relevant geografisk område i et område fritt for bluetonguevektorer på bestemte årstider, når det er gått mer enn 60 dager fra begynnelsen av årstiden som er fri for vektorer, i henhold til definisjonen i vedlegg V.<article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-21-ledd-1">Dette unntaket får imidlertid ikke lenger anvendelse etter utløpet av årstiden som er fri for vektorer, på grunnlag av programmet for overvåking av bluetongue.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-14">Artikkel 9a<br />Overgangsbestemmelser</span> <article class="defaultP" margin-top="true">► <strong>M3</strong></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-nummer-22">1. Som unntak fra artikkel 8 nr. 1 bokstav a) og på grunnlag av resultatene av en risikovurdering som tar hensyn til de epidemiologiske og entomologiske forhold ved innførsel av dyr, kan mottakermedlemsstatene til og med <strong>M6</strong> ►31. desember 2009 ◄ kreve at forflytning av dyr, som er dekket av unntaket som er fastsatt i artikkel 8 nr. 1 og som er i samsvar med minst ett av vilkårene i del A nr. 1-4 i vedlegg III, men som ikke er i samsvar med nr. 5-7 i nevnte del, er i samsvar med følgende ytterligere vilkår:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-22-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-22-punkt-1-ledd-1">dyrene må være under 90 dager gamle,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-22-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-22-punkt-2-ledd-1">dyrene må siden fødselen ha vært holdt i områder som er beskyttet mot smittebærere,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-22-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-22-punkt-3-ledd-1">testene nevnt i del A nr. 1, 3 og 4 i vedlegg III må være utført tidligst sju dager før forflytning.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-nummer-23">2. En EFTA-stat som har til hensikt å anvende de ytterligere vilkårene fastsatt i nr. 1, skal på forhånd underrette ESA om dette.<article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-23-ledd-1">Den skal framlegge for ESA alle nødvendige opplysninger og data som kreves for å dokumentere anvendelsen av disse ytterligere vilkårene på grunnlag av de entomologiske og epidemiologiske forholdene i EFTA-staten, særlig med hensyn til hvilke smittebærende arter og serotyper av viruset som forekommer, klimaforhold og driftstype for mottakelige drøvtyggere.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-23-ledd-2">Dersom ESA innen sju dager etter underretningen ikke har motsatt seg anvendelsen, skal den underrettende EFTA-stat umiddelbart ha rett til å anvende de ytterligere vilkårene. ESA skal straks underrette de øvrige EØS-statene.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-nummer-24">3. ESA skal gjøre opplysninger om anvendelsen av ytterligere vilkår i samsvar med nr. 2 tilgjengelig for offentligheten.»</article> <article class="defaultP" margin-top="true">◄ <strong>M3</strong></article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-15">Kapittel 4<br />Sluttbestemmelser</span><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-16">Artikkel 10<br />Oppheving</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-11">Vedtak 2005/393/EF oppheves.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-17">Artikkel 11<br />Ikrafttredelse</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-12">Denne forordning trer i kraft den femte dag etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-13">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-14">Utferdiget i Brussel, 26. oktober 2007.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>For Kommisjonen</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Markos KYPRIANOU</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Medlem av Kommisjonen</i></td></tr></tbody></table></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="26"><span class="footnoteLabel">1</span> Ikrafttredelse i EØS følger av EØS-komiteens beslutning nr. 41/2008 og er 26. april 2008.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">► <strong>M5</strong></article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-18">Vedlegg I<br />Minstekrav til programmer for overvåking av bluetongue (som nevnt i artikkel 4)</span><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><span class="miscHeadline"><i>Minstekrav til programmer for overvåking av bluetongue som EØS-statene skal innføre i restriksjonssoner</i></span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Programmer for overvåking av bluetongue skal ha som mål å gi opplysninger om utviklingen av bluetongue i en restriksjonssone. Målet med programmene for overvåking av bluetongue er å påvise at nye serotyper av bluetongue er innført og påvise at visse serotyper av bluetongue ikke forekommer. Andre mål kan være å påvise at det ikke forekommer bluetonguevirus, å fastsette årstiden som er fri for vektorer, og bestemme de smitteoverførende artene.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-1-ledd-2">Den geografiske referanseenheten for overvåking av bluetongue skal avgrenses med et rutenett på ca. 45 × 45 km (omkring 2&#xa0;000 km<sup>2</sup> ) med mindre særlige miljøforhold berettiger en annen størrelse. EØS-statene kan også bruke «regionen» som definert i artikkel 2 bokstav p) i direktiv 64/432/EØF som geografisk referanseenhet for overvåking.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">1.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Programmer for overvåking av bluetongue skal omfatte minst passiv klinisk overvåking og aktiv laboratoriebasert overvåking, som fastsatt i nr. 1.1.1 og 1.1.2.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">1.1.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Passiv klinisk overvåking:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">skal bestå av et formelt og korrekt dokumentert løpende system som har som mål å påvise og undersøke mistanker om bluetongue, herunder et system for tidlig varsling for å rapportere om mistenkelige tilfeller. Eiere eller røktere og veterinærer skal omgående rapportere til vedkommende myndighet om enhver mistanke. Alle mistenkelige tilfeller som skyldes forekomst av serotyper av bluetongue som ikke forventes å forekomme i det epidemiologisk relevante geografiske området, skal omgående undersøkes grundig av vedkommende myndighet for å fastslå hvilke serotyper av bluetongue som forekommer,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">skal særlig forsterkes i den årstiden smittebærerne er aktive,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">skal garantere at det gjennomføres holdningskampanjer som først og fremst skal gjøre det mulig for eiere eller røktere og veterinærer å gjenkjenne kliniske tegn på bluetongue.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-4"><span class="data-marginOriginalId">1.1.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-4-ledd-1">Aktiv laboratoriebasert overvåking skal bestå av minst serologisk overvåking med kontrolldyr, serologiske/virologiske undersøkelser eller målrettet risikobasert overvåking, eller en kombinasjon av disse, som fastsatt i nr. 1.1.2.1, 1.1.2.2 og 1.1.2.3.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">1.1.2.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1">Serologisk overvåking med kontrolldyr<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Serologisk overvåking med kontrolldyr skal bestå av et aktivt årlig program for prøvetaking av kontrolldyr, som har som mål å vurdere forekomsten av bluetonguevirus i restriksjonssonen. Kontrolldyrene skal så langt som mulig være storfe. Dyrene skal være fri for antistoffer, påvist gjennom en foreløpig seronegativ prøve, og skal befinne seg i områder i restriksjonssonen hvor det, etter en risikoanalyse hvor det er tatt hensyn til entomologiske og økologiske vurderinger, er påvist forekomst av smittebæreren, eller hvor det finnes egnede miljøer for smittebæreren som den kan formere seg i.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Det skal tas prøver av kontrolldyrene minst én gang i måneden i den gjeldende smittebærerens aktivitetsperiode, dersom denne er kjent. Dersom disse opplysningene mangler, skal det tas prøver av kontrolldyrene minst én gang i måneden hele året.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Minste antall kontrolldyr per geografisk referanseenhet for overvåking av bluetongue skal være representativt og tilstrekkelig til å påvise en månedlig serokonverteringsinsidens<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> på 2&#xa0;% med et konfidensintervall på 95&#xa0;% i hver geografiske referanseenhet.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Laboratorieundersøkelser skal utformes slik at positive kartleggingsforsøk etterfølges av spesifikke serologiske/virologiske prøver rettet mot serotypen eller -typene av bluetongue som forventes å forekomme i det epidemiologisk relevante geografiske området, som er nødvendige for å fastslå hvilken spesifikk serotype som forekommer.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-6"><span class="data-marginOriginalId">1.1.2.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1">Serologiske/virologiske undersøkelser:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">skal bestå av minst et aktivt årlig program for serologisk/virologisk prøvetaking av bestander av mottakelige arter, som har som mål å påvise overføring av bluetonguevirus ved hjelp av serologisk og/eller virologisk stikkprøvetaking, som gjennomføres i alle epidemiologisk relevante geografiske områder på den tid av året hvor det er størst sannsynlighet for å påvise serokonvertering,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">skal utformes slik at prøvene er representative for og tilpasset sammensetningen av bestanden av mottakelige arter som det skal tas prøver av, i det epidemiologisk relevante geografiske området og prøveantallet er beregnet for å påvise en prevalens på 20&#xa0;% med et konfidensintervall på 95&#xa0;% i bestanden av mottakelige arter i det gjeldende epidemiologisk relevante geografiske området,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1">skal sikre at seropositive dyr fra vaksinerte eller immune bestander ikke griper forstyrrende inn i de serologiske undersøkelsene,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1">skal sikre at laboratorieundersøkelser utformes slik at positive kartleggingsforsøk etterfølges av spesifikke serologiske/virologiske prøver rettet mot serotypen eller -typene av bluetongue som forventes å forekomme i det epidemiologisk relevante geografiske området, som er nødvendige for å fastslå hvilken spesifikk serotype som forekommer,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-5-ledd-1">kan også utformes for å overvåke vaksinasjonsdekningen og fordelingen av ulike serotyper av bluetongue som forekommer i restriksjonssonene.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-7"><span class="data-marginOriginalId">1.1.2.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-7-ledd-1">Målrettet risikobasert overvåking:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">skal bestå av et formelt og korrekt dokumentert løpende system som har som mål å påvise at visse spesifikke serotyper av bluetongue ikke forekommer,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">skal gjelde en målbestand av mottakelige dyr som er utsatt for forholdsvis høy risiko, på grunnlag av plassering, geografiske forhold og epidemiologien til serotypen eller -typene av bluetongue som forventes å forekomme i det epidemiologisk relevante geografiske området,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">skal ha en prøvetakingsstrategi som er tilpasset den definerte målbestanden. Prøveantallet er beregnet for å påvise den antatte prevalensen (på grunnlag av den kjente risikoen for målbestanden) med et konfidensintervall på 95&#xa0;% i målbestanden i det gjeldende epidemiologisk relevante geografiske området. Dersom prøvene ikke kommer fra enkeltdyr, skal prøveantallet tilpasses følsomheten ved de diagnostiske metodene som anvendes.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-8"><span class="data-marginOriginalId">1.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-8-ledd-1">For å bestemme årstiden som er fri for smittebærere, nevnt i vedlegg V til denne forordning, skal den entomologiske overvåkingen oppfylle følgende krav:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1">den skal bestå av minst et aktivt årlig program for å fange inn smittebærere ved hjelp av fast oppsatte sugefeller, slik at bestandsdynamikken for smittebæreren kan kartlegges,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1">i samsvar med på forhånd fastlagte protokoller skal det benyttes sugefeller med ultrafiolett lys. Fellene skal brukes hele natten og skal fungere minst: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">én natt per uke i måneden før den forventede begynnelsen og i måneden før den forventede slutten av årstiden som er fri for smittebærere,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">én natt per måned i årstiden som er fri for smittebærere,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">brukshyppigheten av sugefellene kan endres på grunnlag av de opplysningene som framkommer i løpet av de tre første årene fellene er i bruk,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-3-ledd-1">minst én sugefelle skal plasseres i hvert epidemiologisk relevante område i hele området fritt for bluetongue på bestemte årstider. En andel av myggene som samles inn i sugefellene, skal sendes til et spesialisert laboratorium som kan telle og identifisere de mistenkte artene av smittebærere.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-9"><span class="data-marginOriginalId">1.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-9-ledd-1">Overvåking for å forelegge Kommisjonen opplysninger som underbygger at det ikke har forekommet bluetonguevirus i et epidemiologisk relevant geografisk område i et tidsrom på to år, som nevnt i artikkel 6 nr. 2:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-9-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-9-ledd-1-punkt-1-ledd-1">skal bestå av minst serologisk overvåking med kontrolldyr, serologiske/virologiske undersøkelser eller målrettet risikobasert overvåking, eller en kombinasjon av disse, som fastsatt i nr. 1.1.2.1, 1.1.2.2 og 1.1.2.3,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-9-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-9-ledd-1-punkt-2-ledd-1">skal utformes slik at prøvene er representative for og tilpasset sammensetningen av bestanden av mottakelige arter som det skal tas prøver av, i det epidemiologisk relevante geografiske området og prøveantallet er beregnet for å påvise en prevalens på 20&#xa0;% med et konfidensintervall på 95&#xa0;% i bestanden av mottakelige arter i det gjeldende epidemiologisk relevante geografiske området dersom massevaksinasjon ikke er gjennomført, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-9-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-9-ledd-1-punkt-3-ledd-1">skal utformes slik at prøvene er representative for og tilpasset sammensetningen av bestanden av mottakelige arter som det skal tas prøver av, i det epidemiologisk relevante geografiske området og prøveantallet er beregnet for å påvise en prevalens på 10&#xa0;%<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup> med et konfidensintervall på 95&#xa0;% i bestanden av mottakelige arter i det gjeldende epidemiologisk relevante geografiske området dersom massevaksinasjon er gjennomført.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-10"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><span class="miscHeadline"><i>Minstekrav til programmer for overvåking av bluetongue som medlemsstatene skal innføre utenfor restriksjonssoner</i></span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-10-ledd-1">Programmer for overvåking av bluetongue skal ha som mål å påvise eventuelle forekomster av bluetonguevirus og påvise at det ikke forekommer virus i en medlemsstat fri for bluetongue eller et epidemiologisk relevant geografisk området fritt for bluetongue.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-10-ledd-2">Programmer for overvåking av bluetongue skal omfatte minst passiv klinisk overvåking og aktiv laboratoriebasert overvåking, som fastsatt i nr. 1.1.1 og 1.1.2.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-11"><span class="data-marginOriginalId">2.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-11-ledd-1">Passiv klinisk overvåking:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-11-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-11-ledd-1-punkt-1-ledd-1">skal bestå av et formelt og korrekt dokumentert løpende system som har som mål å påvise og undersøke mistanker om bluetongue, herunder et system for tidlig varsling for å rapportere om mistenkelige tilfeller. Eiere eller røktere og veterinærer skal omgående rapportere til vedkommende myndighet om enhver mistanke. Alle mistenkelige tilfeller skal omgående undersøkes grundig av vedkommende myndighet for å bekrefte eller utelukke et utbrudd av bluetongue,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-11-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1">skal særlig forsterkes i den årstiden smittebærerne er aktive, i områder som har særlig forholdsvis høyere risiko vurdert ut fra geografiske og epidemiologiske data,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-11-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-11-ledd-1-punkt-3-ledd-1">skal garantere at det gjennomføres holdningskampanjer som først og fremst skal gjøre det mulig for eiere eller røktere og veterinærer å gjenkjenne kliniske tegn på bluetongue.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-12"><span class="data-marginOriginalId">2.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-12-ledd-1">Aktiv laboratoriebasert overvåking skal bestå av minst serologisk overvåking med kontrolldyr, serologiske/virologiske undersøkelser eller målrettet risikobasert overvåking, eller en kombinasjon av disse, som fastsatt i nr. 2.2.1, 2.2.2 og 2.2.3.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-13"><span class="data-marginOriginalId">2.2.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-13-ledd-1">Serologisk overvåking med kontrolldyr<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-13-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-13-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Serologisk overvåking med kontrolldyr skal bestå av et aktivt årlig program for prøvetaking av kontrolldyr, som har som mål å påvise overføring av bluetonguevirus utenfor restriksjonssonene. Det skal legges særlig vekt på områder med høy risiko vurdert ut fra geografiske og epidemiologiske data,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-13-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-13-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Det skal tas prøver av kontrolldyrene minst én gang i måneden i den gjeldende smittebærerens aktivitetsperiode, dersom denne er kjent. Dersom disse opplysningene mangler, skal det tas prøver av kontrolldyrene minst én gang i måneden hele året.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-13-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-13-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Minste antall kontrolldyr per geografisk referanseenhet for overvåking av bluetongue skal være representativt og tilstrekkelig til å påvise en månedlig serokonverteringsinsidens<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup> på 2&#xa0;% med et konfidensintervall på 95&#xa0;% i hver geografiske referanseenhet.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-14"><span class="data-marginOriginalId">2.2.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-14-ledd-1">Serologiske/virologiske undersøkelser:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-14-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-14-ledd-1-punkt-1-ledd-1">skal bestå av minst et aktivt årlig program for serologisk/virologisk prøvetaking av bestander av mottakelige arter, som har som mål å påvise overføring av bluetonguevirus utenfor restriksjonssonene ved hjelp av serologisk og/eller virologisk stikkprøvetaking, som gjennomføres i alle epidemiologisk relevante geografiske områder på den tid av året hvor det er størst sannsynlighet for å påvise serokonvertering,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-14-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-14-ledd-1-punkt-2-ledd-1">skal utformes slik at prøvene er representative for og tilpasset sammensetningen av bestanden av mottakelige arter som det skal tas prøver av, i det epidemiologisk relevante geografiske området og prøveantallet er beregnet for å påvise en prevalens på 20&#xa0;% med et konfidensintervall på 95&#xa0;% i bestanden av mottakelige arter i det gjeldende epidemiologisk relevante geografiske området,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-14-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-14-ledd-1-punkt-3-ledd-1">skal sikre at seropositive dyr fra vaksinerte eller immune bestander ikke griper forstyrrende inn i de serologiske undersøkelsene.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-15"><span class="data-marginOriginalId">2.2.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-15-ledd-1">Målrettet risikobasert overvåking:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-15-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-15-ledd-1-punkt-1-ledd-1">skal bestå av et formelt og korrekt dokumentert løpende system som har som mål å påvise at visse spesifikke serotyper av bluetongue ikke forekommer,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-15-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-15-ledd-1-punkt-2-ledd-1">skal bygge på omfattende kunnskap om lokale risikofaktorer. Denne kunnskapen skal gjøre det mulig å fastslå målbestanden med særlig forholdsvis høyere risiko som det skal tas prøver av,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-15-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-15-ledd-1-punkt-3-ledd-1">skal sikre at den målrettede prøvetakingsstrategien er tilpasset målbestanden som er fastslått å ha forholdsvis høyere risiko, og prøveantallet er beregnet for å påvise den antatte prevalensen (på grunnlag av den kjente risikoen for målbestanden) med et konfidensintervall på 95&#xa0;% i målbestanden i det gjeldende epidemiologisk relevante geografiske området.</article></article></li></ul></article></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="27"><span class="footnoteLabel">1</span> Man antar at den normale årlige serokonverteringen i en smittesone er på 20&#xa0;%. I Fellesskapet forekommer imidlertid viruset hovedsakelig i et tidsrom på om lag seks måneder (fra slutten av våren til midt på høsten). Derfor er 2&#xa0;% et forsiktig anslag over den forventede månedlige serokonverteringsraten.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="28"><span class="footnoteLabel">2</span> Man antar at den normale årlige serokonverteringen i en vaskinert sone er på 10&#xa0;%. Dersom det imidlertid dokumenteres at den årlige serokonverteringen i det epidemiologisk relevante vaksinerte geografiske området er lavere enn 10&#xa0;%, skal prøveantallet beregnes for å påvise den lavere anslåtte prevalensen.</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="29"><span class="footnoteLabel">3</span> Man antar at den normale årlige serokonverteringen i en smittesone er på 20&#xa0;%. I Fellesskapet forekommer imidlertid viruset hovedsakelig i et tidsrom på om lag seks måneder (fra slutten av våren til midt på høsten). Derfor er 2&#xa0;% et forsiktig anslag over den forventede månedlige serokonverteringsraten.»</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">◄ <strong>M5</strong></article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-19">Vedlegg II<br />Opplysninger som EØS-statene skal sende til BT-Net-systemet (som nevnt i artikkel 5 nr. 2)</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15">Opplysningene som EØS-statene skal sende til BT-Net-systemet, skal omfatte minst følgende:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>1. Serologiske/virologiske data om bluetongue</strong><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-1-ledd-1">Administrativ avdeling/enhet</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-2-ledd-1">Dyrearter som er undersøkt</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-3-ledd-1">Type overvåkingssystem («sentinelsystem» (system med kontrolldyr) eller periodisk undersøkelse)</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-4-ledd-1">Type utførte diagnosetester (ELISA, serumnøytralisering, PCR, virusisolasjon)</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-5-ledd-1">Måned og år</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-6-ledd-1">Antall testede dyr<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-7-ledd-1">Antall positive dyr</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-8-ledd-1">Serotype som er bestemt serologisk eller virologisk (opplyses ved positive resultater ved serumnøytraliserings- eller virusisolasjonstest).</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>2. Entomologiske data om bluetongue</strong><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-9-ledd-1">Administrativ avdeling</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-10-ledd-1">Særskilt identitet for stedet (særskilt kode for hvert innfangingssted)</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-11-ledd-1">Innsamlingsdato</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-12-ledd-1">Breddegrad og lengdegrad</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-13-ledd-1">Samlet antall innsamlede <i>Culicoides</i> spp.</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-14-ledd-1">Antall innsamlede <i>C. imicola</i>, dersom tallet foreligger</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-15-ledd-1">Antall innsamlede <i>C. obsoletus Complex</i>, dersom tallet foreligger</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-16-ledd-1">Antall innsamlede <i>C. obsoletus sensu strictu</i>, dersom tallet foreligger</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-17-ledd-1">Antall innsamlede <i>C. scoticus</i>, dersom tallet foreligger</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-18-ledd-1">Antall innsamlede <i>C. Pulicaris Complex</i>, dersom tallet foreligger</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-19-ledd-1">Antall innsamlede <i>C. Nubeculosus complex</i>, dersom tallet foreligger</article></article></li><li data-li-identifier="l)" data-name="l)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-20-ledd-1">Antall innsamlede <i>C. dewulfii</i>, dersom tallet foreligger</article></article></li><li data-li-identifier="m)" data-name="m)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-21-ledd-1">Andre relevante opplysninger.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>3. Opplysninger om vaksinasjon mot bluetongue</strong><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-22-ledd-1">Administrativ avdeling</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-23"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-23-ledd-1">År/halvår</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-24"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-24-ledd-1">Type vaksine</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-25"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-25-ledd-1">Serotypekombinasjon</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-26"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-26-ledd-1">Vaksinerte dyrearter</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-27"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-27-ledd-1">Samlet antall besetninger i EØS-staten</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-28"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-28-ledd-1">Samlet antall dyr i EØS-staten</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-29"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-29-ledd-1">Samlet antall besetninger som omfattes av vaksinasjonsprogrammet</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-30"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-30-ledd-1">Samlet antall dyr som omfattes av vaksinasjonsprogrammet</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-31"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-31-ledd-1">Samlet antall vaksinerte besetninger</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-32"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-32-ledd-1">Antall vaksinerte dyr (dersom vaksinasjonstypen er vaksinasjon av unge dyr)</article></article></li><li data-li-identifier="l)" data-name="l)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-33"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-33-ledd-1">Antall vaksinerte unge dyr (dersom vaksinasjonstypen er massevaksinasjon)</article></article></li><li data-li-identifier="m)" data-name="m)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-34"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-34-ledd-1">Antall vaksinerte voksne dyr (dersom vaksinasjonstypen er massevaksinasjon)</article></article></li><li data-li-identifier="n)" data-name="n)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-35"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-15-punkt-35-ledd-1">Administrerte vaksinedoser.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="30"><span class="footnoteLabel">1</span> Dersom det benyttes samleprøver av serum fra flere dyr (pools of sera), skal det oppgis hvor mange dyr som testes i samleprøven.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">«</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-20">Vedlegg III<br />Vilkår for unntak fra utførselsforbudet (nevnt i artikkel 7 nr. 2 bokstav a) og artikkel 8 nr. 1 bokstav a))</span> <article class="defaultP" margin-top="true">► <strong>M4</strong></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>A «A. Dyr</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-16">Dyrene skal ha vært beskyttet mot angrep fra smittebæreren <i>Culicoides</i> under transporten til bestemmelsesstedet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17">I tillegg skal minst ett av vilkårene i nr. 1-7 være oppfylt.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-1-ledd-1">Dyrene er inntil avsendelsen i årstiden som er fri for vektorer, som fastsatt i samsvar med vedlegg V, blitt holdt i et område fritt for bluetongue til bestemte årstider, i minst 60 dager før datoen for forflytningen, og har høyst sju dager før datoen for forflytningen gjennomgått med negativt resultat en prøve for identifisering av agens i samsvar med Verdens dyrehelseorganisasjons håndbok for landdyr (OIE), (heretter kalt OIEs håndbok for landdyr).</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-1-ledd-2">En prøve for identifisering av agens er likevel ikke nødvendig for EØS-stater eller regioner i en EØS-stat, der tilstrekkelige epidemiologiske data som er innsamlet på grunnlag av et kontrollprogram som er gjennomført i et tidsrom på minst tre år, godtgjør fastsettelsen av den årstiden som er fri for smittebærere, og som er definert i samsvar med vedlegg V.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-1-ledd-3">EFTA-stater som benytter seg av denne muligheten, skal underrette ESA og de øvrige EØS-statene gjennom Den faste komité for næringsmiddelkjeden og dyrehelsen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-1-ledd-4">For dyr omhandlet i dette nummer som er beregnet på handel innenfor Fellesskapet, skal følgende ordlyd tilføyes i tilsvarende helsesertifikater som er fastsatt i direktiv 64/432/EØF, direktiv 91/68/EØF og direktiv 92/65/EØF: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-1-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-1-ledd-4-punkt-1-ledd-1">«Dyret eller dyrene er inntil avsendelsen blitt holdt i et område fritt for bluetongue til bestemte årstider i årstiden som er fri for smittebærere fra ... (<i>sett inn dato</i>) siden fødselen eller i minst 60 dager, og har eventuelt (<i>oppgis eventuelt</i>) deretter med negativt resultat gjennomgått en prøve for identifisering av agens i henhold til OIEs håndbok for landdyr, utført på prøver tatt høyst sju dager før avsendelsen i samsvar med avsnitt A nr. 1 i vedlegg III til forordning (EF) nr. 1266/2007.»</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-2-ledd-1">Dyrene er inntil avsendelsen blitt beskyttet mot angrep fra smittebærere i et tidsrom på minst 60 dager før avsendelsesdatoen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-2-ledd-2">For dyr omhandlet i dette nummer som er beregnet på handel innenfor EØS, skal følgende ordlyd tilføyes i tilsvarende helsesertifikater som er fastsatt i direktiv 64/432/EØF, direktiv 91/68/EØF og direktiv 92/65/EØF: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-2-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-2-ledd-2-punkt-1-ledd-1">«Dyret eller dyrene i samsvar med avsnitt A nr. 2 i vedlegg III til forordning (EF) nr. 1266/2007.»</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-3-ledd-1">Dyrene er inntil avsendelsen blitt holdt i et område fritt for bluetongue til bestemte årstider i den årstiden som er fri for smittebærere, som fastsatt i samsvar med vedlegg V, eller de er i minst 28 dager blitt beskyttet mot angrep fra smittebærere og har i dette tidsrommet med negativt resultat gjennomført en serologisk prøve for påvisning av antistoffer mot bluetonguevirusgruppen i samsvar med OIEs håndbok for landdyr, utført minst 28 dager etter den datoen da tidsrommet for beskyttelse mot angrep fra smittebærere eller årstiden som er fri for smittebærere, startet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-3-ledd-2">For dyr omhandlet i dette nummer som er beregnet på handel innenfor EØS, skal følgende ordlyd tilføyes i tilsvarende helsesertifikater som er fastsatt i direktiv 64/432/EØF, direktiv 91/68/EØF og direktiv 92/65/EØF: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-3-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-3-ledd-2-punkt-1-ledd-1">«Dyret eller dyrene i samsvar med avsnitt A nr. 3 i vedlegg III til forordning (EF) nr. 1266/2007.»</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-4-ledd-1">Dyrene er inntil avsendelsen blitt holdt i et område fritt for bluetongue til bestemte årstider i den årstiden som er fri for smittebærere, som fastsatt i samsvar med vedlegg V, eller de er i minst 14 dager blitt beskyttet mot angrep fra smittebærere og har i dette tidsrommet med negativt resultat gjennomført en prøve for identifisering av agens i samsvar med OIEs håndbok for landdyr, utført minst 14 dager etter den datoen da tidsrommet for beskyttelse mot angrep fra smittebærere eller årstiden som er fri for smittebærere, startet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-4-ledd-2">For dyr omhandlet i dette nummer som er beregnet på handel innenfor EØS, skal følgende ordlyd tilføyes i tilsvarende helsesertifikater som er fastsatt i direktiv 64/432/EØF, direktiv 91/68/EØF og direktiv 92/65/EØF: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-4-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1">«Dyret eller dyrene i samsvar med avsnitt A nr. 4 i vedlegg III til forordning (EF) nr. 1266/2007.»</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-5-ledd-1">Dyrene stammer fra en besetning som er vaksinert i henhold til et vaksinasjonsprogram fastsatt av vedkommende myndighet, dyrene er vaksinert mot den eller de serotypene som forekommer eller kan forekomme i et epidemiologisk relevant geografisk opprinnelsesområde, dyrene er fortsatt omfattet av den immunitetsperioden som garanteres i spesifikasjonene for vaksinen, og som er godkjent i vaksinasjonsprogrammet, og dyrene oppfyller minst ett av følgende vilkår: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">De er blitt vaksinert over 60 dager før datoen for forflytningen.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">De er blitt vaksinert med en inaktivert vaksine senest innen det antallet dager som kreves for at immunbeskyttelsen skal begynne å virke i henhold til spesifikasjonene for den vaksinen som er godkjent i vaksinasjonsprogrammet, og har med negativt resultat gjennomgått en prøve for identifisering av agens i samsvar med OIEs håndbok for landdyr, utført minst 14 dager etter at immunbeskyttelsen skal begynne å virke i henhold til spesifikasjonene for den vaksinen som er godkjent i vaksinasjonsprogrammet.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">De er blitt vaksinert tidligere og er blitt revaksinert med en inaktivert vaksine innenfor den immunitetsperioden som garanteres i spesifikasjonene for den vaksinen som er godkjent i vaksinasjonsprogrammet.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-5-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1">De er på den årstiden som er fri for smittebærere, som fastsatt i samsvar med vedlegg V, blitt holdt i et område fritt for bluetongue til bestemte årstider, siden fødselen eller i minst 60 dager før vaksinasjonsdatoen, og de er blitt vaksinert med en inaktivert vaksine senest innen det antallet dager som i henhold til spesifikasjonene for den vaksinen som er godkjent i vaksinasjonsprogrammet, kreves for at immunbeskyttelsen skal begynne å virke.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">For dyr omhandlet i dette nummer som er beregnet på handel innenfor EØS, skal følgende ordlyd tilføyes i tilsvarende helsesertifikater som er fastsatt i direktiv 64/432/EØF, direktiv 91/68/EØF og direktiv 92/65/EØF: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-5-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1">«Dyret eller dyrene vaksinert mot bluetongue, serotype(r) ... (<i>angi serotype(r)</i>) med ... (<i>vaksinens navn</i>) med en inaktivert/modifisert levende vaksine (<i>angi det som passer</i>) i samsvar med avsnitt A nr. 5 i vedlegg III til forordning (EF) nr. 1266/2007.»</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-6-ledd-1">Dyrene er aldri blitt vaksinert mot bluetongue og er i hele sin levetid blitt holdt i et epidemiologisk relevant geografisk opprinnelsesområde, der høyst én serotype har forekommet, forekommer eller kan forekomme, og <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">de har gjennomgått med positivt resultat to serologiske prøver i samsvar med OIEs håndbok for landdyr for å påvise antistoffer mot serotype av bluetonguevirus, der første prøving skal utføres på prøver som er tatt 60-360 dager før datoen for forflytningen, og der annen prøving er utført på prøver som er tatt høyst sju dager før datoen for forflytningen, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">de har gjennomgått med positivt resultat en serologisk prøve i samsvar med OIEs håndbok for landdyr for å påvise antistoffer mot serotype av bluetonguevirus, som er utført minst 30 dager før datoen for forflytningen, og dyrene har gjennomgått med negativt resultat en prøve for identifisering av agens i samsvar med OIEs håndbok for landdyr, høyst sju dager før datoen for forflytningen.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-6-ledd-2">For dyr omhandlet i dette nummer som er beregnet på handel innenfor EØS, skal følgende ordlyd tilføyes i tilsvarende helsesertifikater som er fastsatt i direktiv 64/432/EØF, direktiv 91/68/EØF og direktiv 92/65/EØF: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-6-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-6-ledd-2-punkt-1-ledd-1">«Dyret eller dyrene som har gjennomgått en serologisk prøve i henhold til OIEs håndbok for landdyr som kan påvise antistoffer mot serotypen ... (<i>angi serotype</i>) av bluetonguevirus i samsvar med avsnitt A nr. 6 i vedlegg III til forordning (EF) nr. 1266/2007.»</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-7-ledd-1">Dyrene er aldri blitt vaksinert mot bluetonguevirus og har med positivt resultat gjennomgått to tilstrekkelig serologiske prøver i samsvar med OIEs håndbok for landdyr, som kan påvise de spesifikke antistoffene mot alle serotyper av bluetonguevirus som forekommer eller kan forekomme i det epidemiologisk relevante geografiske opprinnelsesområdet, og: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">den første prøvingen skal utføres på prøver som ble tatt 60-360 dager før datoen for forflytningen, og den annen prøving skal ha vært utført på prøver som er tatt høyst sju dager før datoen for forflytningen, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">den spesifikke serologiske prøven skal være utført minst 30 dager før datoen for forflytningen og dyrene har med negativt resultat gjennomført en prøve for identifisering av agens i samsvar med OIEs håndbok for landdyr, som ble utført tidligst sju dager før datoen for forflytningen.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">For dyr omhandlet i dette nummer som er beregnet på handel innenfor EØS, skal følgende ordlyd tilføyes i tilsvarende helsesertifikater som er fastsatt i direktiv 64/432/EØF, direktiv 91/68/EØF og direktiv 92/65/EØF: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">«Dyret eller dyrene som har gjennomgått en spesifikk serologisk prøve i henhold til OIEs håndbok for landdyr, som kan påvise antistoffer mot bluetonguevirus av alle serotyper ... (<i>angi serotype</i>) som forekommer eller kan forekomme i samsvar med avsnitt A nr. 7 i vedlegg III til forordning (EF) nr. 1266/2007.»</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">For drektige dyr skal minst ett av vilkårene i nr. 5, 6 og 7 være oppfylt før sædoverføring eller paring, eller vilkåret i nr. 3 skal være oppfylt, og prøven skal være utført tidligst sju dager før forflytningen.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-7-ledd-2">For dyr som er beregnet på handel innenfor EØS, skal én av følgende ordlyder om nødvendig tilføyes i tilsvarende helsesertifikater som er fastsatt i direktiv 64/432/EØF, 91/68/EØF og 92/65/EØF: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-7-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-7-ledd-2-punkt-1-ledd-1">«Dyret eller dyrene er ikke drektig(e)» eller</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-7-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-17-punkt-7-ledd-2-punkt-2-ledd-1">«Dyret eller dyrene kan være drektig(e) og oppfyller vilkåret/vilkårene ... (fastsatt i nr. 5, 6 og 7 før sædoverføring eller paring eller i nr. 3; angi det som passer)».»</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">◄ <strong>M4</strong></article> <article class="defaultP" margin-top="true">► <strong>M1</strong></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>B Sæd fra dyr</strong></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18">Sæd skal komme fra donordyr som oppfyller minst ett av følgende vilkår:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-1-ledd-1">Dyrene har vært holdt utenfor en restriksjonssone i minst 60 dager før oppsamlingen av sæd begynner og mens den pågår.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-2-ledd-1">Dyrene har vært beskyttet mot angrep fra vektorer i minst 60 dager før oppsamlingen av sæd begynner og mens den pågår.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-3-ledd-1">Dyrene har i minst 60 dager før oppsamlingen av sæd begynner eller mens den pågår vært holdt i et område fritt for bluetongue til bestemte årstider, i årstiden som er fri for vektorer, som fastsatt i samsvar med vedlegg V, og har tidligst sju dager før oppsamlingen av sæd begynner, med negativt resultat gjennomgått en prøve for identifisering av agens i samsvar med OIEs håndbok for landdyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-3-ledd-2">En prøve for identifisering av agens er imidlertid ikke nødvendig i EØS-stater eller regioner i en EØS-stat, der tilstrekkelige epidemiologiske data som er innsamlet på grunnlag av et overvåkingsprogram som er gjennomført i en periode på minst tre år, underbygger fastsettelsen av årstiden som er fri for vektorer, som fastsatt i vedlegg V.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-3-ledd-3">EFTA-stater som benytter seg av denne muligheten, skal underrette ESA og EØS-statene gjennom Den faste komité for næringsmiddelkjeden og dyrehelsen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">◄ <strong>M1</strong></article> <article class="defaultP" margin-top="true">► <strong>M5</strong><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-4-ledd-1">Dyrene har med negativt resultat gjennomgått en serologisk prøve i henhold til OIEs håndbok om landdyr for påvisning av antistoffer mot bluetonguevirusgruppen, som er utført minst hver 60. dag i oppsamlingsperioden og mellom 21 og 60 dager etter den siste oppsamlingen av sæd som skal sendes ut.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-5-ledd-1">Dyrene har med negativt resultat gjennomgått en prøve for identifisering av agens i henhold til OIEs håndbok om landdyr, som er utført på blodprøver som er tatt <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ved den første og den siste oppsamlingen av sæd som skal sendes ut, og</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">i sædoppsamlingsperioden: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">minst hver sjuende dag dersom det er snakk om en virusisolasjonsprøve, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">minst hver 28. dag dersom det er snakk om en polymerasekjedereaksjonsprøve.»</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">◄ <strong>M5</strong></article> <article class="defaultP" margin-top="true">► <strong>M1</strong><ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-6-ledd-1">Dersom sæden omhandlet i dette avsnitt er beregnet på handel innenfor EØS eller eksport til en tredjestat, skal følgende utfyllende tekst innsettes i tilsvarende helsesertifikater fastsatt i direktiv 88/407/EØF,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="21">*</sup> og kommisjonsvedtak 95/388/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="**" data-unique-footnote-counter="32">**</sup> eller nevnt i vedtak 93/444/EØF: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">«Sæd som kommer fra donordyr som oppfyller ... (<i>angi bokstav a), b), c), d) eller e)</i>) i avsnitt B i vedlegg III til forordning (EF) nr. 1266/2007.»</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="31"><span class="footnoteLabel">*</span> EFT L 194 av 22.7.1988, s. 10.</article><article class="footnote" data-name="**" data-unique-footnote-counter="32"><span class="footnoteLabel">**</span> EUT L 234 av 3.10.1995, s. 30.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>C Egg og embryoer fra dyr</strong><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-7-ledd-1">Embryoer og egg fra storfe som har framkommet ved befruktning in vivo, skal komme fra donordyr som ikke viser kliniske tegn på bluetongue på oppsamlingsdagen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-8-ledd-1">Embryoer og egg fra andre dyr enn storfe samt storfeembryoer som har framkommet ved befruktning in vitro, skal komme fra donordyr som oppfyller minst ett av følgende vilkår: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-8-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1">De har vært holdt utenfor en restriksjonssone i minst 60 dager før oppsamlingen av embryoer/egg begynner og mens den pågår.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-8-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1">De har vært beskyttet mot angrep fra vektorer i minst 60 dager før oppsamlingen av embryoer/egg begynner og mens den pågår.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-8-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-8-ledd-1-punkt-3-ledd-1">De har med negativt resultat gjennomgått en serologisk prøve i henhold til OIEs håndbok om landdyr for påvisning av antistoffer mot bluetongue-virusgruppen, mellom 21 og 60 dager etter oppsamlingen av embryoer/egg.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-8-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-8-ledd-1-punkt-4-ledd-1">De har med negativt resultat gjennomgått en prøve for identifisering av agens i henhold til OIEs håndbok om landdyr, som er utført på en blodprøve som er tatt på dagen for oppsamling av embryoer/egg.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-9-ledd-1">Dersom eggene og embryoene omhandlet i nr. 1 og 2 er beregnet på handel innenfor EØS eller eksport til en tredjestat, skal følgende utfyllende tekst innsettes i tilsvarende helsesertifikater fastsatt i rådsdirektiv 89/556/EØF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> og vedtak 95/388/EF eller nevnt i vedtak 93/444/EØF: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-9-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-9-ledd-1-punkt-1-ledd-1">«Embryoer/egg som kommer fra donordyr som oppfyller ... (<i>angi nr. 1, nr. 2 bokstav a), nr. 2 bokstav b), nr. 2 bokstav c) eller nr. 2 bokstav d)</i>) i avsnitt C i vedlegg III til forordning (EF) nr. 1266/2007.»</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-18-punkt-9-ledd-2">Nr. 2 bokstav a) i vedlegg B til direktiv 89/556/EØF får ikke anvendelse på egg og embryoer oppsamlet fra donordyr som holdes i driftsenheter som er underlagt veterinære forbud og karantenetiltak som følge av bluetongue.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="33"><span class="footnoteLabel">1</span> Direktivet sist endret ved kommisjonsvedtak 2006/60/EF (EUT L 31 av 3.2.2006, s. 24). Direktivet er gjennomført i norsk rett ved forskrift 31. desember 1998 nr. 1486 om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av embryo av storfe.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">◄ <strong>M1</strong></article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-21">Vedlegg IV<br />Kriterier for utpeking av slakterier i forbindelse med utførselsforbudet (som nevnt i artikkel 8 nr. 5 annet ledd)</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-19">Med henblikk på risikovurderingen som skal legges til grunn for utpeking av slakterier i forbindelse med den kanaliserte forflytningen av dyr fra en driftsenhet i en restriksjonssone til umiddelbar slakting, skal vedkommende myndighet på bestemmelsesstedet som et minimum benytte følgende kriterier:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-19-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-19-punkt-1-ledd-1">De tilgjengelige opplysningene gjennom overvåkingsprogrammet, særlig om vektorenes aktivitet.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-19-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-19-punkt-2-ledd-1">Avstanden mellom slakteriet og stedet der dyrene tas inn i den restriksjonsfrie sonen.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-19-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-19-punkt-3-ledd-1">De entomologiske opplysningene på ruten.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-19-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-19-punkt-4-ledd-1">Tidsrommet i løpet av dagen da transporten finner sted, i forhold til tidsrommet når vektorene er aktive.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-19-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-19-punkt-5-ledd-1">Den mulige bruken av insektmidler og repellenter i samsvar med rådsdirektiv 96/23/EF.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-19-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-19-punkt-6-ledd-1">Slakteriets beliggenhet i forhold til driftsenhet.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-19-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-19-punkt-7-ledd-1">Biosikkerhetstiltakene på slakteriet.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="34"><span class="footnoteLabel">1</span> EFT L 125 av 23.5.1996, s. 10. Rådsdirektiv 96/23/EF om kontrolltiltak som skal iverksettes med hensyn til visse stoffer og deres restmengder i levende dyr og animalske produkter, og om oppheving av direktiv 85/358/EØF og direktiv 86/469/EØF samt vedtak 89/187/EØF og 91/664/EØF. Direktivet sist endret ved direktiv 2006/104/EF. Direktivet er gjennomført i norsk rett ved forskrift 27. januar 2000 nr. 65 om kontrolltiltak for restmengder av visse stoffer i animalske næringsmidler, produksjonsdyr og fisk for å sikre helsemessig trygge næringsmidler og ved Lov 15. juni 2001 nr. 75 om veterinærer og dyrehelsepersonell.</article></footer><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-22">Vedlegg V<br />Kriterier for fastsettelse av årstiden som er fri for vektorer (som nevnt i artikkel 9 nr. 3)</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-20">Med henblikk på å fastsette et område som er fritt for bluetongue på bestemte årstider, skal årstiden som er fri for vektorer i et bestemt epidemiologisk relevant geografisk område i en EØS-stat epidemiologisk relevant geografisk område) defineres av vedkommende myndighet som minst skal benytte følgende kriterier:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>1. Allmenne kriterier</strong><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-20-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-20-punkt-1-ledd-1">Et program for overvåking av bluetongue skal være iverksatt.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-20-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-20-punkt-2-ledd-1">De særskilte kriteriene og terskelverdiene som benyttes for å definere årstiden som er fri for vektorer, skal defineres idet det tas hensyn til hvilke arter av <i>Culicoides</i> som er eller antas å være hovedvektorer i det epidemiologisk relevante geografiske området.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-20-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-20-punkt-3-ledd-1">Kriteriene som legges til grunn for å fastsette årstiden som er fri for vektorer, skal anvendes idet det tas hensyn til relevante data fra inneværende eller foregående år (historiske data). Aspektene ved standardisering av overvåkingsdata skal også tas i betraktning.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>2. Særskilte kriterier</strong><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-20-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-20-punkt-4-ledd-1">Ingen forekomst av bluetongue-virus i det epidemiologisk relevante geografiske område, som skal være godtgjort med programmer for overvåking av bluetongue, eller annen dokumentasjon som tyder på at bluetongue-virus ikke midlertidig forekommer.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-20-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-20-punkt-5-ledd-1">Vektorer og mulige vektorer er ikke lenger aktive, hvilket skal være godtgjort ved entomologisk overvåking som en del av programmene for overvåking av bluetongue.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-20-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-20-punkt-6-ledd-1">Antallet innfangede arter av <i>Culicoides</i> som er påvist eller antas å være vektorer av den serotypen som forekommer i det epidemiologisk relevante geografiske området, ligger under en terskelverdi for innfangede vektorer som skal defineres for det epidemiologisk relevante geografiske området. Dersom det mangler pålitelig dokumentasjon som underbygger den fastsatte terskelverdien, skal det benyttes fullstendig fravær av eksemplarer av <i>Culicoides imicola</i> og mindre enn fem tomme eksemplarer av <i>Culicoides</i> per felle.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>3. Ytterligere kriterier</strong><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-20-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-20-punkt-7-ledd-1">Temperaturforhold som har innflytelse på smittebærernes aktivitet i det epidemiologisk relevante geografiske området. Temperaturgrensene skal fastsettes idet det tas hensyn til den økologiske atferden hos de artene av <i>Culicoides</i> som er eller antas å være vektorer av serotypen som forekommer i det epidemiologisk relevante geografiske området.</article></article></li></ul></article></section></main></body></html>