<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om offentlige anskaffelser, forsyningsforskriften og forskrift om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter – terskelverdier for 2010 og 2011</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2010-01-25-66</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2010-01-25-66</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Fornyings- og administrasjonsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2010 hefte 1 s 242</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2010-03-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2006-04-07-402</li><li>forskrift/2006-04-07-403</li><li>forskrift/2008-02-08-112</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1999-07-16-69/§11</li><li>forskrift/2006-04-07-402/§2-2</li><li>forskrift/2006-04-07-403/§2-3</li><li>forskrift/2008-02-08-112/§4</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2010-02-02 14:45</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2010-0079</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. forskrift om offentlige anskaffelser mfl.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om offentlige anskaffelser, forsyningsforskriften og forskrift om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter – terskelverdier for 2010 og 2011</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet 25. januar 2010 med hjemmel i lov 16. juli 1999 nr. 69 om offentlige anskaffelser § 11, forskrift 7. april 2006 nr. 402 om offentlige anskaffelser § 2-2 fjerde ledd, forskrift 7. april 2006 nr. 403 om innkjøpsregler i forsyningssektorene (vann- og energiforsyning, transport og posttjenester) § 2-3 annet ledd og forskrift 8. februar 2008 nr. 112 om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter § 4 annet ledd. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg vedlegg XVI nr. 2 (direktiv 2004/18/EF endret ved forordning (EF) nr. 1177/2009) og nr. 4 (direktiv 2004/17/EF endret ved forordning (EF) nr. 1177/2009).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2010-01-25-66</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om offentlige anskaffelser, forsyningsforskriften og forskrift om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter – terskelverdier for 2010 og 2011<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 2-2. Terskelverdier</li><li>§ 18-2. Veiledende kunngjøring</li><li>§ 23-1. Plan- og designkonkurranse</li><li>§ 24-1. Særlige regler om bygge- og anleggskonsesjon</li><li>§ 25-1. Særskilt behandlingsmåte ved bygge- og anleggskontrakter for sosiale formål</li></ul></li><li>II<ul class="tocSubUl"><li>§ 2-3. Terskelverdier</li><li>§ 2-4. Beregning av anskaffelsens anslåtte verdi</li><li>§ 8-3. Veiledende kunngjøring</li><li>§ 14-3. Oppbevaring og angivelse av opplysninger</li></ul></li><li>III<ul class="tocSubUl"><li>§ 4. Kontrakter som er omfattet av forskriften</li></ul></li><li>IV</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-01-25-66" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om offentlige anskaffelser, forsyningsforskriften og forskrift om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter – terskelverdier for 2010 og 2011</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-01-25-66/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 7. april 2006 nr. 402 om offentlige anskaffelser gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Terskelverdier</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) Forskriftens del III gjelder kontrakter der den anslåtte verdi overstiger 1,6 millioner kroner eksl. mva. for vare- og tjenestekontrakter og 40,5 millioner kroner eksl. mva. for bygge- og anleggskontrakter. For statlige myndigheter gjelder imidlertid forskriftens del III for vare- og tjenestekontrakter der den anslåtte verdi overstiger 1 million kroner eksl. mva.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) For forsknings- og utviklingstjenester som nevnt i vedlegg 5 kategori 8, teletjenester som nevnt i CPC-ref. 7524, 7525 og 7526 under vedlegg 5 kategori 5, samt for etterfølgende kunngjøring av uprioriterte tjenester (jf. vedlegg 6 og § 18-4) og for varekontrakter på forsvarsområdet når disse varekontraktene gjelder varer som ikke er omfattet av Norges bilag 1 vedlegg 1 til WTO-avtalen om offentlige innkjøp (GPA), gjelder imidlertid forskriftens del III for statlige myndigheter der den anslåtte verdi overstiger 1,6 millioner kroner eksl. mva.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-3">(3) Når den samlede anslåtte verdien av delkontrakter som omtalt i § 2-3 syvende og åttende ledd overstiger verdiene i denne paragrafs første ledd, kommer forskriftens del III til anvendelse på alle delkontraktene. Bygge- og anleggskontrakter som har en anslått verdi på under 8 millioner kroner eksl. mva. og tjenestekontrakter og varekontrakter som har en anslått verdi på under 650&#xa0;000 kroner eksl. mva., kan likevel inngås etter forskriften del II, dersom den samlede verdi av disse delkontraktene ikke overstiger 20 prosent av samtlige delkontrakters sammenlagte verdi.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-4">(4) Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet kan endre terskelverdiene fastsatt i denne forskrift.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§18-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Veiledende kunngjøring</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-1">(1) For å kunne benytte de forkortede fristene i § 19-1 (minimumsfrister ved åpen anbudskonkurranse) tredje ledd og § 19-2 (minimumsfrister ved begrenset anbudskonkurranse) fjerde ledd må oppdragsgiver først ha foretatt en veiledende kunngjøring eller ha gitt de samme opplysninger i sin kjøperprofil.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-2">(2) Ved vare- og tjenestekontrakter skal oppdragsgiver snarest mulig etter regnskapsårets begynnelse offentliggjøre en veiledende kunngjøring i samsvar med § 18-1 (fremgangsmåten ved kunngjøring), dersom verdien av anskaffelser innenfor hvert vare- eller tjenesteområde for prioriterte tjenester overstiger 6,25 millioner kroner eksl. mva. Kunngjøringen skal angi den samlede verdi av de planlagte vare- og tjenestekontrakter og rammeavtaler som oppdragsgiver venter å foreta de neste 12 månedene for hvert enkelt tjenesteområde som nevnt i vedlegg 4 (prioriterte tjenester) eller vareområder som nevnt i CPV-nomenklaturet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-3">(3) Ved bygge- og anleggskontrakter og rammeavtaler skal oppdragsgiver snarest mulig, etter at avgjørelse om å godkjenne planer for bygge- og anleggskontrakter er fattet, foreta en veiledende kunngjøring dersom kontraktene har en antatt verdi på minst 40,5 millioner kroner eksl. mva.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-4">(4) Beregning av kontraktens verdi skal skje i samsvar med § 2-3 (beregning av anskaffelsens anslåtte verdi).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-5">(5) Oppdragsgiver som foretar en veiledende kunngjøring på sin kjøperprofil skal sende en kunngjøring om dette til Doffin.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 23-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§23-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 23-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Plan- og designkonkurranse</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1">(1) Denne paragraf får anvendelse på plan- og designkonkurranse som definert i § 4-2 (prosedyrer) bokstav g.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2">(2) Plan- og designkonkurransen skal kunngjøres i samsvar med § 18-1 (fremgangsmåten ved kunngjøringer) når:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1">den gjelder tildeling av kontrakter om offentlige tjenestekjøp der den anslåtte samlede verdi overstiger 1,6 millioner kroner eksl. mva. eller 1 million kroner eksl. mva. for statlige myndigheter, jf. § 2-2 (terskelverdier), eller dersom</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1">den anslåtte samlede verdien av konkurransepremiene og utbetalingene til deltakerne overstiger 1,6 millioner kroner eksl. mva. eller 1 million kroner eksl. mva. for statlige myndigheter.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-3">(3) Plan- og designkonkurransen skal kunngjøres i samsvar med § 9-1 (kunngjøring av konkurranse) når:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-3-punkt-1-ledd-1">tildeling av kontrakter om offentlige tjenestekjøp med en anslått verdi på 500&#xa0;000 kroner eksl. mva. eller mer, eller når</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-3-punkt-2-ledd-1">den anslåtte samlede verdien av konkurransepremiene og utbetalingene til deltakerne overstiger 500&#xa0;000 kroner eksl. mva.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-4">(4) Reglene for gjennomføring av plan- og designkonkurranse skal fastsettes i samsvar med kravene i denne bestemmelsen og utleveres til de som er interessert i å delta i konkurransen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-5">(5) Adgangen til å delta i plan- og designkonkurranser kan ikke begrenses til én EØS-stats territorium eller en del av dette.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-6">(6) Oppdragsgiver kan ikke begrense adgangen til å delta i konkurransen til bare fysiske eller bare juridiske personer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-7">(7) Ved plan- og designkonkurranser med et begrenset antall leverandører skal oppdragsgiver fastsette klare og ikke-diskriminerende utvelgelseskriterier. Under enhver omstendighet skal antallet leverandører som inviteres til å delta, være stort nok til å sikre reell konkurranse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-8">(8) Juryen skal utelukkende bestå av fysiske personer som er uavhengige av konkurransedeltakerne. Dersom en særskilt yrkesmessig kvalifikasjon kreves for å delta i designkonkurransen, skal minst en tredel av juryen være i besittelse av samme eller tilsvarende kvalifikasjon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-9">(9) Juryen skal være uavhengig i sine beslutninger og uttalelser. Grunnlaget for juryens beslutninger og uttalelser skal være planer og design som den anonymt har fått til vurdering. Kun de kriterier som ble oppgitt i kunngjøringen, er relevante. Anonymiteten skal bevares inntil juryens uttalelse eller avgjørelse foreligger. Deltagerne kan anmodes om å besvare spørsmål som juryen har nedtegnet i protokollen for å klargjøre enkelte aspekter ved prosjektene. Protokollen skal inneholde en fullstendig oversikt over dialogen mellom juryens medlemmer og deltagerne.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-10">(10) Juryens vurderinger, konklusjoner og anbefalinger, inkludert en rangering av prosjektene, skal nedtegnes i en protokoll som underskrives av juryens medlemmer. Protokollen skal sendes deltakerne i plan- og designkonkurransen etter at vinner av konkurransen er kåret eller, ved plan- og designkonkurranse arrangert som et ledd i en anskaffelsesprosedyre for tildeling av tjenestekontrakter, senest etter at oppdragsgiver har besluttet hvem som skal tildeles kontrakt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-11">(11) Dersom verdien av kontraktene overstiger terskelverdiene i § 2-2 (terskelverdier), skal resultatet av konkurransen kunngjøres i tråd med bestemmelsene fastsatt i § 18-4 (kunngjøring av konkurranseresultater).</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 24-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§24-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 24-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Særlige regler om bygge- og anleggskonsesjon</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-1">(1) Når oppdragsgiver skal tildele en bygge- og anleggskonsesjon, jf. § 4-1 (generelle definisjoner) bokstav f, skal dette gjøres kjent i en kunngjøring etter § 18-1 (fremgangsmåten ved kunngjøringer), dersom kontrakten har en anslått verdi på minst 40,5 millioner kroner. Beregningen av konsesjonskontraktens verdi skjer etter § 2-3 (beregning av anskaffelsens anslåtte verdi). Kontrakter med anslått verdi på minst 500&#xa0;000 kroner skal kunngjøres etter § 9-1 (kunngjøring av konkurranse).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2">(2) Dersom konsesjonsinnehaver som ikke er oppdragsgiver i henhold til § 1-2 (hvem som er omfattet av forskriften), overdrar kontrakter til tredjemann, skal dette kunngjøres, forutsatt at kontrakten har en verdi på minst 40,5 millioner kroner. For øvrig får § 18-1 (fremgangsmåten ved kunngjøringer) nr. 2 til 6 tilsvarende anvendelse. Kravene til kunngjøring kommer ikke til anvendelse når kontrakten oppfyller vilkårene i § 14-4 (konkurranse med forhandling uten kunngjøring). Konsesjonsinnehaverens plikter etter denne bestemmelse skal inntas i bygge- og anleggskonsesjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-3">(3) Denne forskriften får ikke anvendelse for tilleggsarbeider til et planlagt bygge- og anleggskonsesjonsarbeid, dersom uforutsette omstendigheter har gjort arbeidet nødvendig og forutsatt at oppdraget tildeles konsesjonshaver som utfører bygge- og anleggsarbeidet når:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-1-ledd-1">de supplerende tjenesteytelser eller arbeider ikke kan atskilles teknisk eller økonomisk fra den opprinnelige kontrakt uten store ulemper for oppdragsgiveren, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-2-ledd-1">disse tjenester eller arbeider kan atskilles fra utøvelsen av den opprinnelige kontrakt, men er strengt nødvendig for dennes fullstendige gjennomføring, og</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-3-ledd-1">den samlede verdi av kontrakter som inngås som tilleggsarbeider ikke overstiger 50 prosent av verdien av det opprinnelige bygge- og anleggsarbeidet som er gjenstand for konsesjonen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-4">(4) Oppdragsgiver kan:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-4-punkt-1-ledd-1">kreve at konsesjonsinnehaveren overdrar kontrakter som tilsvarer minst 30 prosent av totalverdien av konsesjonskontrakten, til tredjemann. Det kan gis adgang til å øke denne andelen. Nevnte minstekrav skal være angitt i konsesjonskontrakten, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-4-punkt-2-ledd-1">be om at det i tilbudet oppgis hvor stor del av kontraktens totalverdi som eventuelt vil bli overdratt til tredjemann.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-5">(5) Når konsesjonsinnehaveren selv er oppdragsgiver i henhold til § 1-2 (hvem som er omfattet av forskriften), skal bestemmelsene i denne forskrift overholdes når det gjelder arbeider som skal utføres av tredjemann.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-6">(6) Oppdragsgiver som ønsker å tildele bygge- og anleggskonsesjon, skal fastsette en frist for mottak av konsesjonssøknader på minst 45 dager fra den dag kunngjøringen ble sendt. Fristen skal forlenges forholdsmessig dersom:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-6-punkt-1-ledd-1">konkurransegrunnlaget, tilleggsdokumenter eller tilleggsopplysninger er for omfattende til at de kan fremskaffes innen fristen,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-6-punkt-2-ledd-1">det foretas rettelse, supplering eller endring av konkurransegrunnlaget som nevnt i § 8-2 eller § 17-2 (rettelse, supplering eller endring av konkurransegrunnlaget),</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-6-punkt-3-ledd-1">søknad bare kan utarbeides etter en befaring, eller</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-6-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-6-punkt-4-ledd-1">søknad bare kan utarbeides etter en gjennomgang på stedet av tilleggsdokumentene til konkurransegrunnlaget.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-7">(7) Når en bygge- og anleggskontrakt blir tildelt av en konsesjonsinnehaver som ikke er en offentlig oppdragsgiver, skal fristen for mottak av forespørsler om å delta fastsettes av konsesjonsinnehaveren til minst 30 dager fra den dag kunngjøringen ble sendt. Fristen for mottak av tilbud skal være minst 33 dager fra den dag kunngjøringen er sendt eller minst 40 dager fra den dagen invitasjon er sendt. Tilbudsfristen skal forlenges forholdsmessig dersom:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-7-punkt-1-ledd-1">konkurransegrunnlaget, tilleggsdokumenter eller tilleggsopplysninger er for omfattende til at de kan fremskaffes innen fristen,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-7-punkt-2-ledd-1">det foretas rettelse, supplering eller endring av konkurransegrunnlaget som nevnt i § 8-2 eller § 17-2 (rettelse, supplering eller endring av konkurransegrunnlaget),</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-7-punkt-3-ledd-1">tilbud bare kan utarbeides etter en befaring, eller</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-7-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-7-punkt-4-ledd-1">tilbud bare kan utarbeides etter en gjennomgang på stedet av tilleggsdokumentene til konkurransegrunnlaget.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Tilbudsfristen kan forkortes med fem dager dersom det fra tidspunktet for kunngjøringen gis fri, direkte og full elektronisk adgang til konkurransegrunnlaget og ethvert supplerende dokument. Det skal angis i kunngjøringen på hvilken internettadresse denne dokumentasjonen er tilgjengelig.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-8">(8) Foretak som har dannet en gruppe med det formål å oppnå en konsesjonskontrakt, eller foretak tilknyttet disse, anses ikke som tredjemann.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-9">(9) Med «tilknyttet foretak» menes ethvert foretak som konsesjonsinnehaveren direkte eller indirekte kan utøve en avgjørende innflytelse over, eller som sammen med konsesjonsinnehaveren er under avgjørende innflytelse fra et annet foretak i kraft av eiendomsrett, kapitalinteresser eller reglene for virksomheten. Et foretak anses å ha avgjørende innflytelse når det i forhold til et annet foretak enten direkte eller indirekte:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-9-punkt-1-ledd-1">eier majoriteten av foretakets tegnede kapital,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-9-punkt-2-ledd-1">kontrollerer flertallet av stemmene knyttet til andeler utstedt av foretaket, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-9-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-9-punkt-3-ledd-1">kan utnevne mer enn halvparten av medlemmene i foretakets administrasjons-, ledelses- eller kontrollorgan.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-10">(10) En fullstendig liste over tilknyttede foretak skal vedlegges søknaden om offentlig bygge- og anleggskonsesjon. Listen skal oppdateres etter enhver senere endring i forholdet mellom foretakene.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 25-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§25-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 25-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Særskilt behandlingsmåte ved bygge- og anleggskontrakter for sosiale formål</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-1">(1) Dersom kontrakter om planlegging og oppføring av boliger for sosiale formål, på grunn av arbeidets betydning, kompleksitet og antatte varighet, krever samarbeid med representanter fra oppdragsgiver, sakkyndige og entreprenører, kan det vedtas en særskilt behandlingsmåte for å sikre valg av den entreprenør som er best egnet til å delta i et slikt samarbeid.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-2">(2) Ved kontrakter med en anslått verdi på minst 40,5 millioner kroner skal oppdragsgiver anvende reglene for kunngjøring og reglene om kvalitativ utvelgelse i forskriftens del III. Ved kontrakter med en anslått verdi på minst 500&#xa0;000 kroner skal oppdragsgiver anvende reglene for kunngjøring og reglene om kvalitativ utvelgelse i forskriftens del II.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-3">(3) I kunngjøringen skal oppdragsgiver gi en mest mulig nøyaktig beskrivelse av arbeidene som skal utføres, slik at interesserte entreprenører kan foreta en realistisk vurdering av prosjektet. I kunngjøringen skal oppdragsgiver, oppgi hvilke kvalifikasjonskrav leverandøren må oppfylle, jf. § 8-4 og § 17-4 (kvalifikasjonskrav).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-4">(4) For anskaffelser som overstiger terskelverdiene gjelder reglene i kapittel 16 (kommunikasjon), § 17-4 (kvalifikasjonskrav), § 17-8 (dokumentasjon av leverandørens finansielle og økonomiske stilling), § 17-9 (dokumentasjon av leverandørens tekniske kvalifikasjoner), § 17-12 (dokumentasjon av oppfyllelse av kvalitetssikringsstandarder), § 17-13 (standarder for miljøledelsessystem), kapittel 19 (frister), § 20-12 (avvisning på grunn av forhold ved leverandøren), § 20-16 (regler om begrunnelse) og § 21-4 (supplerende opplysninger om leverandørenes kvalifikasjoner) tilsvarende.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-5">(5) For anskaffelser under terskelverdien gjelder reglene i kapittel 7 (kommunikasjon), § 8-4 (kvalifikasjonskrav), § 10-1 (frister), § 11-10 (avvisning på grunn av forhold ved leverandøren), § 11-14 (oppdragsgivers begrunnelsesplikt) og § 12-4 (supplerende opplysninger om leverandørenes kvalifikasjoner) tilsvarende.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-01-25-66/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I forskrift 7. april 2006 nr. 403 om innkjøpsregler i forsyningssektorene (vann- og energiforsyning, transport og posttjenester) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Terskelverdier</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) Forskriftens del II kommer til anvendelse på kontrakter tildelt av oppdragsgiver som utøver en aktivitet som nevnt i § 1-3 (aktiviteter som er omfattet av forskriften) med en anslått verdi som overstiger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1">3,2 millioner kroner ekskl. mva. for vare- og tjenestekontrakter.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1">40,5 millioner kroner ekskl. mva. for kontrakter om bygge- og anleggsarbeid.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet kan endre terskelverdiene fastsatt i denne forskrift.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Beregning av anskaffelsens anslåtte verdi</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-1">(1) Anskaffelsens anslåtte verdi beregnes på grunnlag av oppdragsgivers anslag av det samlede beløp oppdragsgiver kan komme til å betale, ekskl. mva. for de kontrakter som utgjør anskaffelsen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-2">(2) Valg av metode for beregning av anskaffelsens anslåtte verdi skal ikke foretas i den hensikt å unngå at bestemmelser i denne forskrift får anvendelse på kontrakten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-3">(3) En planlagt anskaffelse av en bestemt ytelse kan ikke deles opp i den hensikt å unngå at bestemmelser i denne forskrift kommer til anvendelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-4">(4) Ved beregning av anskaffelsens anslåtte verdi skal det tas hensyn til enhver form for opsjoner og eventuelle forlengelser av kontrakten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-5">(5) Ved beregning av anskaffelsens anslåtte verdi skal det tas hensyn til eventuelle premier eller betalinger til deltakerne i konkurransen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-6">(6) Når en foreslått tjeneste eller et bygge- og anleggsarbeid kan resultere i flere delarbeider som det skal inngås særskilte kontrakter for samtidig, skal den anslåtte verdien av hvert delarbeid tas med i beregningen. Når delarbeidenes sammenlagte verdi overstiger terskelverdien fastsatt i § 2-3 (terskelverdier) første ledd, får bestemmelsene i denne forskrift anvendelse for alle delarbeidene. Oppdragsgiver kan likevel fravike første ledd med hensyn til bygge- og anleggskontrakter for delarbeider som har en anslått verdi på under 8 millioner kroner ekskl. mva. eller for tjenesteytelser under 650&#xa0;000 kroner ekskl. mva., forutsatt at den sammenlagte verdi av disse delarbeidene ikke overstiger 20 prosent av delarbeidenes samlede verdi.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-7">(7) Dersom en planlagt anskaffelse av ensartede varer kan føre til tildeling av flere enkeltkontrakter samtidig, skal den samlede anslåtte verdi av disse enkeltkontraktene legges til grunn. Når delkontraktenes sammenlagte verdi overstiger terskelverdien fastsatt i § 2-3 (terskelverdier) første ledd, får bestemmelsene i denne forskrift anvendelse for alle delkontraktene. Oppdragsgiver kan likevel fravike første ledd med hensyn til delkontrakter som har en anslått verdi på under 650&#xa0;000 kroner ekskl. mva., forutsatt at den sammenlagte verdi av disse delkontraktene ikke overstiger 20 prosent av delkontraktenes samlede verdi.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-8">(8) For tjenestekontrakter som ikke angir en samlet pris, skal den anslåtte kontraktsverdi beregnes på følgende grunnlag:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-8-punkt-1-ledd-1">ved tidsbegrensede kontrakter med en løpetid på 48 måneder eller mindre, skal beregningsgrunnlaget være kontraktens anslåtte samlede verdi for hele løpetiden, og</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-8-punkt-2-ledd-1">ved kontrakter med ubegrenset løpetid eller løpetid på mer enn 48 måneder, skal beregningsgrunnlaget være den månedlige verdi multiplisert med 48.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-9">(9) For vare- eller tjenestekontrakter som inngås regelmessig i en bestemt periode eller som skal fornyes innen en viss tid, skal kontraktsverdien beregnes på grunnlag av:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-9-punkt-1-ledd-1">den faktiske samlede verdi av tilsvarende kontrakter inngått for samme type varer eller tjenester i løpet av siste regnskapsår eller de tolv foregående måneder, om mulig korrigert for forventede endringer i mengde eller verdi i løpet av de tolv måneder som følger etter den opprinnelige kontrakt, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-9-punkt-2-ledd-1">den anslåtte samlede verdi av kontrakter i løpet av tolv måneder som følger etter den første leveransen, eller i løpet av første regnskapsår dersom dette overstiger tolv måneder.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-10">(10) For kontrakter som omfatter både varer og tjenester, skal den anslåtte verdi beregnes på grunnlag av den samlede verdi av varene og tjenestene uten hensyn til deres respektive verdi. Beregningen skal omfatte verdien av monterings- og installasjonsarbeider.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="11" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-11">(11) For bygge- og anleggskontrakter skal den anslåtte verdien av arbeidet, samt alle nødvendige varer og tjenester som oppdragsgiver stiller til leverandørens rådighet, medregnes i den anslåtte verdi etter første ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="12" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-12">(12) Verdien av varer eller tjenester som ikke er nødvendige for å utføre en bestemt bygge- og anleggskontrakt kan ikke legges til bygge- og anleggskontraktens verdi, hvis dette resulterer i at denne forskriften ikke får anvendelse på kjøpet av disse varene eller tjenestene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="13" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-13">(13) Ved beregningen av den anslåtte verdi av tjenestekontrakter skal det tas hensyn til følgende faktorer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-13-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-13-punkt-1-ledd-1">premien og andre vederlag som skal betales når det gjelder forsikringstjenester,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-13-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-13-punkt-2-ledd-1">gebyrer, provisjoner, renter og andre former for vederlag når det gjelder banktjenester og andre finansielle tjenester, og</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-13-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-13-punkt-3-ledd-1">honorarer og provisjoner som skal betales når det gjelder kontrakter som omfatter prosjektering.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="14" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-14">(14) For varekontrakter som gjelder kjøp på avbetaling, leasing eller leie med eller uten forkjøpsrett skal kontraktsverdien beregnes på følgende grunnlag:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-14-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-14-punkt-1-ledd-1">for tidsbestemte kontrakter med en løpetid på tolv måneder eller mindre, skal beregningsgrunnlaget være kontraktens anslåtte samlede verdi i løpetiden,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-14-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-14-punkt-2-ledd-1">for tidsbestemte kontrakter med en løpetid på mer enn tolv måneder, skal beregningsgrunnlaget være kontraktens samlede verdi medregnet den anslåtte restverdi, og</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-14-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-14-punkt-3-ledd-1">for kontrakter inngått på ubestemt tid eller når kontraktens varighet er usikker, skal beregningsgrunnlaget være den månedlige verdi ganget med 48.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="15" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-15">(15) For rammeavtaler og dynamiske innkjøpsordninger skal man legge til grunn den høyeste anslåtte verdien, ekskl. mva., av alle forventede kontrakter i hele rammeavtalens eller den dynamiske innkjøpsordningens løpetid.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§8-3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Veiledende kunngjøring</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1">(1) For å kunne benytte de forkortede fristene i § 9-1 (minimumsfrister ved åpen anbudskonkurranse) og § 9-2 (minimumsfrister ved begrenset anbudskonkurranse og konkurranse med forhandling) må oppdragsgiver minst én gang i året, gjennom en veiledende kunngjøring, gjøre kjent hvilke kontrakter som er planlagt tildelt i de neste 12 månedene, dersom:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">ved varekontrakter: verdien av alle kontrakter eller rammeavtaler for hvert produktområde som beregnet i samsvar med § 2-4 (beregning av anskaffelsens anslåtte verdi) har en samlet anslått verdi som overstiger 6,25 millioner kroner ekskl. mva. Vareområdene fastsettes med henvisning til CPV,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">ved bygge- og anleggskontrakter: hovedtrekkene ved de bygge- og anleggskontrakter eller rammeavtaler hvis den anslåtte verdi, beregnet i samsvar med § 2-4 (beregning av anskaffelsens anslåtte verdi), overstiger den verdi som er nevnt for bygge- og anleggsarbeider i § 2-3 (terskelverdier) første ledd, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1">ved kontrakter om tjenestekjøp: den anslåtte samlede verdi av alle kontrakter eller rammeavtaler for hver kategori av prioriterte tjenester oppført i vedlegg 2, som beregnet i samsvar med § 2-4 (beregning av anskaffelsens anslåtte verdi), har en samlet anslått verdi på minst 6,25 millioner kroner ekskl. mva.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Kunngjøringen skal skje i TED-databasen gjennom Doffin, eller på oppdragsgivers kjøperprofil.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-2">(2) Veiledende kunngjøring av vare- og tjenestekontrakter skal sendes så raskt som mulig etter oppstarten av et regnskapsår. Veiledende kunngjøring av bygge- og anleggskontrakter skal sendes så raskt som mulig etter at beslutningen som godkjenner planleggingen av prosjektet er fattet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-3">(3) Oppdragsgiver kan offentliggjøre veiledende kunngjøringer i forbindelse med store prosjekter uten å gjenta opplysninger som allerede er gitt i en tidligere veiledende kunngjøring. Dette gjelder bare dersom det går klart frem at det dreier seg om tilleggskunngjøringer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-4">(4) Oppdragsgiver som foretar en veiledende kunngjøring på sin kjøperprofil skal sende en kunngjøring om dette til Doffin.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppbevaring og angivelse av opplysninger</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1">(1) Oppdragsgiver skal oppbevare relevante opplysninger om hver kontrakt slik at det på et senere tidspunkt er mulig å begrunne avgjørelser truffet i forbindelse med tildeling av kontrakter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2">(2) For tildelte kontrakter med en verdi som overstiger 40,5 millioner kroner ekskl. mva. skal oppdragsgiver innen 48 dager etter dagen for kontraktstildelingen oversende EFTAs overvåkningsorgan følgende opplysninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-1-ledd-1">oppdragsgivers navn og adresse,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1">kontraktstype, for eksempel vare, tjeneste eller bygg og anlegg. Dersom det er inngått en rammeavtale skal dette opplyses,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-3-ledd-1">tydelig angivelse av arten av produkter, arbeider eller tjenester som tilbys, for eksempel ved henvisning til CPA-nomenklaturet,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-4-ledd-1">angivelse av hvorvidt anskaffelsen ble kunngjort og i så fall i hvilke aviser eller tidsskrifter. I motsatt fall skal den anskaffelsesprosedyre som ble benyttet angis,</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-5-ledd-1">antall mottatte tilbud,</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-6-ledd-1">dato for tildeling av kontrakten,</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-7-ledd-1">navn og adresse til den leverandør som har fått kontrakten,</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-8-ledd-1">kontraktens verdi,</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-9-ledd-1">forventet varighet av kontrakten,</article></article></li><li data-li-identifier="j." data-name="j."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-10-ledd-1">angivelse av den andel av kontrakten som er blitt eller kan bli overdratt til underleverandører, dersom denne andelen overstiger 10 prosent,</article></article></li><li data-li-identifier="k." data-name="k."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-11-ledd-1">opprinnelsesstat til produktet eller tjenesten,</article></article></li><li data-li-identifier="l." data-name="l."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-12-ledd-1">hovedkriteriene for tildeling som er lagt til grunn ved valg av det økonomisk mest fordelaktige tilbud, og</article></article></li><li data-li-identifier="m." data-name="m."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2-punkt-13-ledd-1">hvorvidt kontrakten ble tildelt en leverandør som har fremlagt et tilbud som avviker fra oppdragsgiverens opprinnelige spesifikasjoner.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Ovennevnte opplysninger er ikke beregnet på offentliggjøring.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-3">(3) For tildelte kontrakter med en verdi som overstiger 3,2 millioner kroner ekskl. mva., men som ligger under 40,5 millioner kroner ekskl. mva., skal oppdragsgiver oppbevare opplysninger for hver enkelt kontrakt som nevnt i annet ledd bokstav a til i, i minst fire år fra den dagen da kontrakten ble tildelt. Disse opplysningene skal for hver enkelt kontrakt som er inngått i løpet av et kvartal oversendes til EFTAs overvåkningsorgan enten umiddelbart, på anmodning eller senest 48 dager etter utgangen av hvert kvartal.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-01-25-66/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">I forskrift 8. februar 2008 nr. 112 om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Kontrakter som er omfattet av forskriften</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Forskriften får anvendelse på tildeling av tjenestekontrakter og bygge- og anleggskontrakter som overstiger 1 million kroner eksl mva. for statlige myndigheter og 1,6 millioner kroner eksl. mva. for andre oppdragsgivere.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet kan endre disse terskelverdiene.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-01-25-66/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. mars 2010.</article></section></main></body></html>