<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om håndtering av eksplosjonsfarlig stoff</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2010-01-04-5</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2010-01-04-5</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og politidepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2010 hefte 1 s 168</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2010-01-04</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2002-06-26-922</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2002-06-14-20/§5</li><li>lov/2002-06-14-20/§6</li><li>lov/2002-06-14-20/§19a</li><li>lov/2002-06-14-20/§25</li><li>lov/2002-06-14-20/§26</li><li>lov/2002-06-14-20/§43</li><li>forskrift/2003-09-01-1161</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2010-01-15 15:35</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2010-01-19 (ledetekst § 17-7)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2010-0001</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om eksplosjonsfarlig stoff</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om håndtering av eksplosjonsfarlig stoff</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 4. januar 2010 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 5, § 6, § 19a, § 25, § 26 og § 43 første ledd bokstav a og b, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg VII nr. 1 (direktiv 2008/43/EF og direktiv 2005/36/EF endret ved direktiv 2006/100/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2010-01-04-5</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om håndtering av eksplosjonsfarlig stoff<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 2-2. Krav til virksomheter</li><li>§ 2-4. Forbud mot håndtering av eksplosiv vare</li><li>§ 2-5. Krav til kvalifikasjoner, skikkethet og alder</li><li>§ 7-1. Tillatelse til oppbevaring</li><li>§ 7-4. Bygningstekniske forhold</li><li>§ 8-2. Tillatelse til erverv av eksplosiv vare</li><li>§ 9-3. Tillatelse til handel med pyroteknisk vare</li><li>§ 9-6. Person- og kompetansekrav</li><li>§ 10-1. Generelle krav til bruk</li><li>§ 10-2. Avvik, uhell og ulykker</li><li>§ 11-1. Bergsprengning</li><li>§ 11-2. Sertifikat som bergsprengningsleder</li><li>§ 11-3. Sertifikat som bergsprenger</li><li>§ 11-4. Gyldigheten av sertifikatene</li><li>§ 11-5. Virksomhet som utfører bergsprengningsarbeid</li><li>§ 11-6. Virksomhet som får utført bergsprengningsarbeid</li><li>§ 11-7. Bergsprengningsleders oppgaver</li><li>§ 11-8. Bergsprengers oppgaver</li><li>§ 11-9. Krav til boring</li><li>§ 11-10. Vern mot skade på omgivelsene ved bergsprengning</li><li>§ 11-11. Informasjon og varsling</li><li>§ 11-12. Lading og sprengning ved bergsprengning</li><li>§ 11-13. Forsager – eksplosiv vare som ikke har gått av som planlagt</li><li>§ 11-14. Midlertidig plassering og flytting av eksplosiv vare på brukerstedet</li><li>§ 12-1. Teknisk sprengning</li><li>§ 12-2. Teknisk sprengningskyndig</li><li>§ 12-3. Plikt til å ivareta sikkerheten ved teknisk sprengning</li><li>§ 12-4. Krav til den som skal utføre steinsprekking</li><li>§ 12-5. Krav til den som overlater utstyr for steinsprekking til andre</li><li>§ 12-6. Krav til den som skal saluttere</li><li>§ 12-7. Plikt til å ivareta sikkerheten ved saluttering</li><li>§ 13-1. Krav til bruk av pyrotekniske sceneeffekter og display-fyrverkeri</li><li>§ 13-2. Plikt til å ivareta sikkerheten ved bruk av pyrotekniske sceneeffekter og display-fyrverkeri</li><li>§ 14-1. Kvalifikasjoner ved midlertidig tjenesteytelse i Norge</li><li>§ 14-2. Krav til dokumentasjon og melding ved midlertidig tjenesteytelse</li><li>§ 14-3. Saksbehandling og kontroll av kvalifikasjoner ved midlertidig tjenesteytelse</li><li>§ 14-4. Sertifikat som bergsprenger, bergsprengningsleder, teknisk sprengningskyndig, profesjonell pyrotekniker eller scenepyrotekniker på grunnlag av kvalifikasjonsbevis</li><li>§ 14-5. Prøveperiode eller egnethetstest ved søknad om sertifikat</li><li>§ 14-6. Språkkrav for innehaver av sertifikat</li><li>§ 14-7. Dokumentasjon ved søknad om sertifikat</li><li>§ 14-8. Saksbehandling ved søknad om sertifikat</li><li>§ 14-9. Utstedelse av bekreftelse til bruk i annen EØS-stat</li><li>§ 14-10. Administrativt samarbeid med andre EØS-stater</li><li>§ 15-1. Virkeområdet for dette kapittelet</li><li>§ 15-2. Unik id-merking</li><li>§ 15-3. Id-merket</li><li>§ 15-4. Eksplosiver i patroner og sekker</li><li>§ 15-5. Tokomponent eksplosiver</li><li>§ 15-6. Fenghetter og tennrør</li><li>§ 15-7. Elektriske, ikke-elektriske og elektroniske tennere</li><li>§ 15-8. Primere og boosterladninger</li><li>§ 15-9. Detonerende lunter og sikkerhetslunter</li><li>§ 15-10. Kanner og tønner med eksplosiver</li><li>§ 15-11. Kopier av original etikett</li><li>§ 15-12. Datainnsamling og oversikt</li><li>§ 17-2. Kursadministrator, kursarrangør og eksamensadministrator</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-01-04-5" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om håndtering av eksplosjonsfarlig stoff</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-01-04-5/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 26. juni 2002 nr. 922 om håndtering av eksplosjonsfarlig stoff gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Eksplosjonsfarlige stoffer som er bestemt for eller som tilhører Forsvaret er unntatt fra forskriften. Politiet er ved bruk av eksplosiv vare unntatt fra kompetansekravene i kapittel 10, 11, 12 og 13 og krav om id-merking og sporing i kapittel 15.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Definisjon av «godkjent bruker» i § 1-3 tiende ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-3 nye definisjoner for «Bergsprengning», «Steinsprekking» og «Teknisk sprengning» skal i alfabetisk rekkefølge lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3"><i>Bergsprengning:</i> Bruk av eksplosjonsfarlig stoff i berg/fjell og annet materiale, over og under jord, for å fragmentere, drive ut eller knuse masse, samt demolering av byggverk eller faste installasjoner som kan medføre risiko for liv, helse eller materielle verdier.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4"><i>Steinsprekking:</i> Bruk av teknisk innretning som ved hjelp av krutt eller pyroteknisk ladning sprekker og deler berg eller annet materiale.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5"><i>Teknisk sprengning:</i> Annen sprengning enn bergsprengning, slik som sprengning ved smelteverk, seismikksprengning, bruk av sprengstoff ved skjøting av linjer eller kutting av trær, undervannssprenging samt demolering av byggverk eller faste installasjoner som ikke kan medføre risiko for liv, helse eller materielle verdier.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 2-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til virksomheter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Virksomheten skal kartlegge farer og problemer som kan oppstå ved håndtering av eksplosjonsfarlig stoff og på denne bakgrunn vurdere risiko. Vurderingen skal inkludere interne og eksterne forhold, herunder uønskede tilsiktede hendelser. På bakgrunn av vurderingen skal det utarbeides planer og gjennomføres tiltak for å redusere risikoen til et akseptabelt nivå.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Virksomheten skal sørge for at alle som har befatning med eksplosjonsfarlig stoff har tilstrekkelig kunnskap og ferdigheter som gjør dem i stand til å utføre oppgavene på en sikker og forsvarlig måte.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 2-2 blir ny § 2-3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 2-3 blir ny § 2-4 og skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Forbud mot håndtering av eksplosiv vare</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Enhver håndtering av eksplosiv vare er forbudt, med mindre annet fremgår av denne forskrift eller særskilt tillatelse gitt i medhold av denne forskrift.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Det er ikke tillatt å overlate eksplosiv vare til noen som ikke har adgang til å inneha varen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 2-4 blir ny § 2-5 og skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til kvalifikasjoner, skikkethet og alder</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Enhver som håndterer eksplosjonsfarlig stoff, skal være skikket og ha tilstrekkelige kvalifikasjoner for å imøtekomme kravet til sikker håndtering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Person som håndterer eksplosiv vare må være over 18 år. Person som er under opplæring i fjell- og bergverksfaget kan likevel håndtere eksplosiv vare før fylte 18 år. Person over 16 år kan likevel håndtere fyrverkeri klasse Ib. Det stilles ikke krav til alder for håndtering av fyrverkeri klasse Ia.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 2-5 til § 2-11 blir § 2-6 til § 2-12.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-3 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">For innførsel av fyrverkeri klasse II, III og IV og pyrotekniske sceneeffekter skal søker, eller person særskilt utpekt av søker, inneha kompetansebevis utstedt av eksamensadministrator utpekt av DSB. Kompetansebevis utstedes til person som har gjennomført kurs og bestått tilhørende prøve hos kursarrangør utpekt av DSB.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-1 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Tillatelse kan bare gis til den som er skikket til å drive tilvirking på en betryggende måte. Søker og særskilt utpekt person må være fylt 18 år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Tillatelse til oppbevaring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Den som skal oppbevare eksplosiv vare må ha tillatelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Kommunen gir tillatelse til oppbevaring av pyroteknisk vare i mengder opp til og med 500 kg netto eksplosivinnhold. DSB gir tillatelse til oppbevaring av all annen eksplosiv vare uansett mengde og pyroteknisk vare i mengder over 500 kg netto eksplosivinnhold. Tillatelse til oppbevaring i undergrunnsanlegg gis av DSB.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Uten særskilt tillatelse kan følgende mengder (netto eksplosivinnhold) allikevel oppbevares:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-1-ledd-1">Inntil 5 kg røksvakt krutt</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-2-ledd-1">Inntil 5 kg eksplosiv vare oppladet som ammunisjon</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-3-ledd-1">Inntil 5 kg pyroteknisk vare. I perioden 27.-31. desember tillates oppbevart inntil 10 kg pyroteknisk vare</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3-punkt-4-ledd-1">Inntil 3 kg svartkrutt fordelt i separerte enheter på én kilo. Svartkrutt skal ikke oppbevares i boenhet.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-4">Unntatt fra kravet om tillatelse etter dette kapittelet er ammunisjon som den som har tillatelse til å inneha skytevåpen etter lov 9. juni 1961 nr. 1 om skytevåpen og ammunisjon m.v. selv lader opp til våpenet, og ammunisjon som erverves eller overlates etter reglene i våpenlovgivingen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-5">Kommunen kan, selv om varene tillates oppbevart uten tillatelse, fastsette nærmere vilkår for oppbevaringen eller fastsette begrensinger i eller forbud mot oppbevaring, dersom varene etter forholdene på stedet finnes å medføre særlig fare for brann eller eksplosjon.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Bygningstekniske forhold</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Rom, bygning eller innretning for oppbevaring av eksplosiv vare skal være utført og innredet slik at det ikke oppstår særlig fare for brann eller eksplosjon, og slik at varen ikke kommer på avveie eller urette hender, og skal som et minimum kunne stå imot et innbruddsforsøk i 20 minutter. Lager for pyroteknisk vare i faregruppe 1.2G, 1.3G, 1.4G og 1.4S skal som et minimum kunne stå i mot et innbruddsforsøk i 10 minutter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Det skal være installert alarm som sikrer tidlig varsling og forsvarlig respons i rom, bygning eller innretning hvor det er gitt tillatelse til oppbevaring av eksplosiv vare. For midlertidig lager med fyrverkeri i faregruppe 1.3G, 1.4G og 1.4S i forbindelse med handelsperioden i desember måned er det tilstrekkelig med alarm som ved innbruddsforsøk tidlig varsler næromgivelsene med lyd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-3">Lager av permanent karakter skal være forsvarlig inngjerdet med låsbar port og med gjerde som slutter godt ned mot bakken.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-4">Rom, bygning eller innretning skal ha ventilasjon som sikrer god utlufting.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-7 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Oppbevaringsstedet skal kontrolleres regelmessig, og som et minimum én gang pr. uke.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-13 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Når rom, bygning eller innretning for oppbevaring av eksplosiv vare ikke lenger er i bruk, skal innehaver av tillatelsen gi skriftlig melding om dette til den som har utstedt tillatelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§8-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Tillatelse til erverv av eksplosiv vare</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Tillatelse til erverv av sprengstoff, krutt og tennmidler kan gis til virksomhet som har behov for slik vare for å utføre sprengningsarbeider. Tillatelse gis av DSB.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Tillatelsen gis for et tidsrom av inntil 5 år, og det kan stilles begrensninger for hvor store mengder som kan tas ut ved hvert uttak.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3">På tillatelsen skal det navngis hvem som på virksomhetens vegne kan rekvirere og motta eksplosiv vare. Navngitt person skal kunne fremlegge tilfredsstillende politiattest som ikke er eldre enn tre måneder.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-4">Den som innehar våpenkort eller kan dokumentere medlemskap i en godkjent skytter- eller samlerorganisasjon, kan i den hensikt å skulle lade egen ammunisjon, få tillatelse til erverv av inntil 3 kg svartkrutt og inntil 5 kg røyksvakt krutt. Slik tillatelse gis av politiet i det distrikt hvor søker har sin bostedsadresse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-5">Tillatelse til erverv av fyrverkeri klasse IV, raketter klasse II og III og pyrotekniske sceneeffekter gis av leder av brannvesenet i den kommune hvor varen skal benyttes. Tillatelsen er begrenset til ett enkelt uttak. Den som vil erverve fyrverkeri klasse IV, raketter klasse II og III og pyrotekniske sceneeffekter skal fremlegge kompetansebevis utstedt av eksamensadministrator utpekt av DSB.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-3 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-4 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-2 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Tillatelse til handel med sprengstoff, krutt og tennmidler gis av DSB.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Tillatelse til handel med pyroteknisk vare</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Den som vil ha tillatelse til handel med pyroteknisk vare klasse II og III må drive handelsvirksomhet med fast utsalgssted, og kunne fremlegge firmaattest fra Foretaksregisteret. Virksomheten skal ha ansatt en særskilt utpekt person med gyldig kompetansebevis utstedt av eksamensadministrator utpekt av DSB.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Tillatelse til handel med fyrverkeri klasse IV, raketter klasse II og III og pyrotekniske sceneeffekter kan bare gis til importør eller norsk produsent for direkte videresalg til kvalifisert bruker.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-5 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">I handelslokalet kan det i åpningstiden tillates oppbevart 100 kg NEI pyroteknisk vare og 100 kg NEI i rom i tilknytning til handelslokalet. Mengden pyroteknisk vare i handelslokalet og rom i tilknytning til handelslokalet skal til sammen aldri overstige 100 kg NEI.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Person- og kompetansekrav</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Særskilt utpekt person, jf. § 2-1, og eventuell stedfortreder, må være minst 18 år og skal kunne dokumentere tilfredsstillende kunnskaper om de eksplosive varer som skal selges. Kunnskaper om fyrverkeri klasse II og III skal være ervervet gjennom kurs hos kursarrangør utpekt av DSB, og vedkommende skal inneha kompetansebevis utstedt av eksamensadministrator utpekt av DSB.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2">Personell som selger eksplosiv vare skal være minst 18 år og ha fått nødvendig opplæring av den særskilt utpekte person.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel 10 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel 10. Felles bestemmelser om bruk av eksplosiv vare</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle krav til bruk</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Det skal bare brukes godkjent eksplosiv vare bestemt for formålet og i samsvar med produsentens, importørens og forhandlerens anvisninger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-2">Den som skal bruke eksplosiv vare må enten ha et sertifikat, særlig godkjenning av DSB eller være registrert hos DSB eller den DSB bemyndiger, med mindre annet fremkommer av denne forskrift. Demolering av byggverk, faste installasjoner/konstruksjoner og lignende, som kan medføre risiko for liv, helse eller materielle verdier, krever særskilt godkjenning av DSB.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-3">Medhjelper som er under oppsyn av bergsprenger/teknisk sprengningskyndig/profesjonell pyrotekniker kan benyttes til å laste, losse og bære frem eksplosiv vare på brukersted.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-4">Berørte parter skal informeres og varsles om sprengningsaktivitet. Området skal sikres med nødvendige tiltak, herunder avsperring, bruk av vaktposter og lignende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-5">Etter avfyring skal det kontrolleres at det ikke står igjen forsager. Forsager skal uskadeliggjøres snarest mulig. Området skal avsperres og vakter settes ut der dette er nødvendig inntil forsager er uskadeliggjort.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Avvik, uhell og ulykker</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Virksomheten skal etablere et avvikssystem og system for rapportering av uhell og ulykke med bruk av eksplosiv vare som har ført til skade på liv, helse eller materielle verdier. Etter ulykke, uhell og nestenuhell skal det utarbeides en rapport om årsak og hva som er gjort for å forhindre gjentakelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2">Uhell og ulykker skal umiddelbart meldes til Politiet og DSB. DSB skal også ha melding om hendelser som kunne har ført til skade.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3">Snarest, og senest innen 8 dager etter ulykke, uhell og nestenuhell skal det sendes uhellsskjema til DSB.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-4">Feil på eksplosiv vare skal snarest meldes til DSB.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nye kapitler 11 til 15 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Kapittel 11. Bergsprengning</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Bergsprengning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Bergsprengning kan bare utføres av virksomhet som har ansatt et tilstrekkelig antall bergsprengningsledere og bergsprengere med gyldig sertifikat.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-2">Virksomheten må ikke la noen planlegge en aktivitet med, eller bruke sprengstoff, krutt og tennmidler som går ut over det vedkommende har kompetanse til.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3">Virksomheten kan benytte person under opplæring, jf. § 11-3 siste ledd, til å lade og avfyre salve dersom vedkommende er under direkte oppsyn av person med sertifikat som bergsprenger jf. § 11-3.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Sertifikat som bergsprengningsleder</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1">DSB kan etter søknad utstede sertifikat som bergsprengningsleder til søker som:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-1-ledd-1">kan dokumentere to års relevant praksis som bergsprenger, eller ett års relevant praksis i planlegging av bergsprengningsarbeid etter endt relevant ingeniørutdanning, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-2-ledd-1">har gjennomført særskilt kurs i regi av kursadministrator og kursarrangør utpekt av DSB, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-3-ledd-1">har bestått prøve som bergsprengningsleder i regi av eksamensadministrator utpekt av DSB, og</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-4-ledd-1">kan fremlegge tilfredsstillende politiattest som ikke er eldre enn tre måneder.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Sertifikat som bergsprenger</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1">DSB kan etter søknad utstede sertifikat som bergsprenger til søker som:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-1-ledd-1">har bestått fagprøve i fjell- og bergverksfaget, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-2-ledd-1">har bestått prøve som bergsprenger i regi av eksamensadministrator utpekt av DSB, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-3-ledd-1">kan fremlegge tilfredsstillende politiattest som ikke er eldre enn tre måneder.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-2">Søker som har bestått fagprøve i steinfaget eller annen relevant fagprøve i anleggsteknikk enn nevnt i første ledd må gjennom en særskilt opplæringsbok dokumentere to års relevant praksis fra bergsprengningsarbeid før søker kan fremstille seg til prøve som bergsprenger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-3">Søker som har bestått relevant ingeniørutdanning må kunne dokumentere ett års praksis fra bergsprengningsarbeid før søker kan fremstille seg til prøve som bergsprenger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-4">Før oppstart av praksisperiode skal vedkommende være meldt inn til DSB som under opplæring i bergsprengning.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Gyldigheten av sertifikatene</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Sertifikat som nevnt i § 11-2 og § 11-3 er gyldig i inntil 5 år regnet fra dato for utstedelse. For å få fornyet sertifikatet må søker:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-1-ledd-1">gjennomføre et oppfriskningskurs i regi av kursadministrator og kursarrangør utpekt av DSB, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-2-ledd-1">bestå prøve i regi av eksamensadministrator utpekt av DSB, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-3-ledd-1">fremlegge tilfredsstillende politiattest som ikke er eldre enn tre måneder.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Virksomhet som utfører bergsprengningsarbeid</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-1">Ledelsen i virksomhet som selv utfører bergsprengningsarbeid skal sørge for at sikkerheten ved håndtering av eksplosiv vare blir ivaretatt på forsvarlig måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2">Ledelsen i virksomheten skal sørge for at det i samråd med bergsprengningsleder blir utarbeidet planer og rutiner for å ivareta all sikkerhet ved bruk av eksplosiv vare. Virksomheten skal kartlegge farer og problemer, herunder miljøpåvirkning, og på denne bakgrunn vurdere risiko, samt utarbeide tilhørende planer og tiltak for å redusere risikoforholdene. Planene skal omfatte sprengningsplan og plan for informasjon og varsling til berørte parter og skal foreligge skriftlig før sprengningsarbeidet igangsettes. Planene skal være basert på risikoanalyser, og være integrert i de overordnete planene for prosjektet/anlegget, og være en del av virksomhetens internkontrollsystem.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-3">Ledelsen i virksomheten skal også sørge for at bergsprenger, i samråd med bergsprengningslederen, utarbeider salveplan i henhold til risikovurderingene og sprengningsplanen. Salveplan skal foreligge skriftlig før sprengingsarbeidet igangsettes.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Virksomhet som får utført bergsprengningsarbeid</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-1">Ledelsen i virksomhet som får utført bergsprengningsarbeid skal også sørge for at sikkerheten ved bruk av eksplosiv vare blir ivaretatt på forsvarlig måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2">Ledelsen i virksomheten skal påse at den virksomheten som utfører selve sprengningsarbeidet ivaretar kravene i henhold til § 11-5. Virksomheten må kunne dokumentere ivaretakelsen av denne plikten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-3">Dersom virksomheten som får utført sprengingsarbeid gir føringer for hvordan arbeidet skal utføres, skal den dokumentere tilstrekkelig kompetanse til å vurdere om føringene ivaretar kravene til en sikkerhetsmessig forsvarlig gjennomføring av sprengningsarbeidet.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Bergsprengningsleders oppgaver</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-1">Bergsprengningsleder er virksomhetens faglige rådgiver knyttet til ivaretakelsen av sikkerheten ved sprengningsarbeider.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-2">Bergsprengningsleder skal bistå virksomhetens ledelse og under dennes ansvar utarbeide risikovurderinger, sprengningsplaner og øvrige rutiner slik at sikkerheten ved all håndtering av sprengstoff, krutt og tennmidler blir ivaretatt på en forsvarlig måte. Bergsprengningslederen skal også bistå bergsprenger i utarbeidelse av salveplan, og ved behov kunne innfinne seg på brukersted innen rimelig tid.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-3">Bergsprengningsleder skal bistå virksomhetens ledelse og under deres ansvar påse at rutiner og planer etterleves.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4">Bergsprengningsleder kan ikke selv utføre sprengningsarbeid, uten også å ha gyldig bergsprengersertifikat.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Bergsprengers oppgaver</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1">Den som skal lade og avfyre salver må ha gyldig sertifikat som bergsprenger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2">Før det bores skal bergsprenger utarbeide salveplan i henhold til sikkerhetsvurderingene i risikoanalyser og sprengningsplan.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-3">Bergsprenger skal påse at boring, lading og alle sprengningsfaglige sikkerhetstiltak blir utført i henhold til sprengningsplan og salveplan slik at sprengning kan skje forsvarlig. Når det lades med bulksprengstoffer skal bergsprenger foreta fortløpende kontroll av ladingen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-4">Salve som lades og avfyres som ledd i opplæringen som nevnt i § 11-1 skal skje under direkte oppsyn av bergsprenger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-5">Etter hver salve skal bergsprenger utarbeide skriftlig salverapport med nødvendige opplysninger om hvordan salven forløp og med beskrivelse av eventuelle avvik og hvordan avvikene er behandlet. Ved avvik skal bergsprenger i samråd med bergsprengningsleder vurdere om det er behov for å endre planene.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til boring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1">Boring skal utføres i samsvar med salveplan.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2">Før boring starter skal stuff, pall etc. være forsvarlig rensket, sikret og kontrollert mot gjenstående ladninger og deler av ladninger fra tidligere arbeid. Boreutstyr skal være tilgjengelig til bergsprenger som skal avfyre salven har kontrollert og godkjent boringen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-3">Boring skal utføres slik at det oppnås størst mulig parallellitet mellom borehullene, nøyaktig hulldybde, kartlegging av svakhetssoner m.m.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-4">Borehull skal settes slik at hull som kan inneholde ladninger ikke påbores.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-5">Boring må ikke foretas nærmere ladet hull enn minst halvparten av lengden av borehullet, og aldri nærmere enn to meter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-6">Borer skal utarbeide skriftlig rapport om boreutførelsen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Vern mot skade på omgivelsene ved bergsprengning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-1">Det skal tas hensyn til og treffes tiltak mot skade på omgivelsene og miljøpåvirkning av sprengningsarbeidet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-2">Salve som skal sprenges nær der mennesker eller dyr oppholder seg, der miljøet, tekniske innretninger eller kritisk infrastruktur kan skades, skal dekkes på hensiktsmessig måte, med mindre andre dokumenterte tiltak er iverksatt for å ivareta sikkerheten.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Informasjon og varsling</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1">Virksomheten som utfører selve sprengingsarbeidet skal, i samsvar med plan for informasjon og varsling etter § 11-5, sørge for at beboere, politi og andre aktuelle offentlige myndigheter, eiere/rettighetshavere og øvrige berørte i god tid før sprengningen tar til, gjøres kjent med de planlagte sprengningsarbeidene og hvilken risiko arbeidene representerer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-2">Ved sprengning skal bergsprenger sørge for at alle nødvendige sikkerhetstiltak og rutiner iverksettes, og at det varsles med sirene som med korte støt angir at sprengning skal skje. Det skal settes ut et tilstrekkelig antall vaktposter som skal hindre både mennesker og dyr fra å komme inn i det farlige området. Postene skal stå i åpen radio- eller telefonkontakt både med den som avfyrer salva og med hverandre, for umiddelbart å kunne melde fra om risikofylte uregelmessigheter.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Lading og sprengning ved bergsprengning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-1">Lading skal utføres i samsvar med salveplan.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-2">Det skal ikke lades mer enn det som skal sprenges i én salve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-3">Bulksprengstoff skal måles opp før, eller under selve ladningen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-4">Sprengningssted hvor salve er under lading eller står ferdig ladet, skal være bevoktet og, om nødvendig, avsperret inntil sprengning finner sted.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-5">Ferdig ladet salve avfyres straks alle forhold ved lading og sikkerheten til omgivelsene er kontrollert slik at sprengning kan foregå på sikker måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-6">Ved bruk av svartkruttlunte til avfyring skal det ikke benyttes kortere lunte enn en meter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-7">Etter avfyring skal det i samsvar med utarbeidet plan og under oppsyn av bergsprenger kontrolleres at det ikke står igjen forsager.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Forsager – eksplosiv vare som ikke har gått av som planlagt</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-1">Ved forsaging skal bergsprenger sørge for at alle personer som har eller får befatning med sprengningsarbeidet varsles.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-2">Forsager skal uskadeliggjøres snarest mulig, eller området avsperres og vakter settes ut der dette er nødvendig inntil forsager er uskadeliggjort.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-14" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-14</span>. <span class="legalArticleTitle">Midlertidig plassering og flytting av eksplosiv vare på brukerstedet</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-1">Det skal ikke tas ut mer eksplosiv vare enn det som er planlagt for den salve som skal sprenges.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-2">Eksplosiv vare skal som hovedregel ikke flyttes frem til sprengningsstedet før lading starter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-3">Hvis forholdene likevel gjør det nødvendig kan eksplosiv vare plasseres midlertidig i maksimalt 12 timer enten under kontinuerlig vakthold eller forsvarlig innelåst. Plasseringsstedet skal være sikkert, tydelig merket, ryddig, oversiktlig og fritt for tennkilder og brennbart materiale. Tennere og sprengstoff skal være plassert i sikker avstand fra hverandre.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-4">Midlertidig plassering og flytting av eksplosiv vare skal foretas etter utført risikoanalyse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-5">Overskytende eksplosiv vare skal flyttes bort fra salva før denne avfyres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-6">Flytting av eksplosiv vare til og fra sprengningssted skal skje på planlagt og trygg måte.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">Kapittel 12. Teknisk sprenging, steinsprekking og saluttering</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§12-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Teknisk sprengning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1">Teknisk sprenging skal kun utføres av virksomhet som har ansatt et tilstrekkelig antall teknisk sprengningskyndige som er meldt inn til DSB.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-2">Øvrige ansatte i virksomheten som skal delta ved teknisk sprengning skal gis tilfredsstillende opplæring dokumentert gjennom virksomhetens internkontrollsystem, og være meldt inn til DSB.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Teknisk sprengningskyndig</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1">Teknisk sprengningskyndig skal:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ha gjennomført særskilt kurs i regi av kursadministrator og kursarrangør utpekt av DSB og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ha bestått prøve i regi av eksamensadministrator utpekt av DSB og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1-punkt-3-ledd-1">hvert femte år gjennomføre oppdateringskurs i regi av kursadministrator og kursarrangør utpekt av DSB</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1-punkt-4-ledd-1">dokumentere produktkunnskap om relevant eksplosiv vare og aktiviteten der sprengingen inngår.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-2">Teknisk sprengningskyndig er virksomhetens faglige rådgiver knyttet til ivaretakelsen av sikkerheten ved den tekniske sprengningen. Teknisk sprengningskyndig skal bistå virksomhetens ledelse og under deres ansvar utarbeide risikovurderinger, planer og øvrige rutiner slik at sikkerheten ved all håndtering av eksplosiv vare blir ivaretatt på en forsvarlig måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-3">Teknisk sprengningskyndig skal bistå virksomhetens ledelse og under deres ansvar påse at rutiner og planer etterleves.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å ivareta sikkerheten ved teknisk sprengning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-1">Både ledelsen i virksomhet som skal ha utført teknisk sprengning og ledelsen i virksomhet som selv utfører teknisk sprengning skal sørge for at sikkerheten ved bruk av eksplosiv vare blir ivaretatt på forsvarlig måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-2">Virksomheten som selv utfører teknisk sprengning skal sørge for at det i samarbeid med teknisk sprengningskyndig blir utarbeidet planer og rutiner for en sikker gjennomføring av det tekniske sprengningsarbeidet. Planene skal foreligge skriftlig før sprengningsarbeid igangsettes, være basert på risikoanalyser og være integrert i virksomhetens internkontrollsystem.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-3">Ledelsen i virksomhet som skal ha utført teknisk sprengning skal påse at utførende virksomhet har utarbeidet de nødvendige planer for å ivareta sikkerheten ved den tekniske sprengningen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til den som skal utføre steinsprekking</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-1">Den som skal utføre steinsprekking skal ha sertifikat som bergsprenger og kunne dokumentere nødvendig opplæring i sikker bruk av produktet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2">Den som har egen jord- og skogbrukseiendom kan likevel utføre steinsprekking på egen jord- og skogbrukseiendom.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-3">Utstyr for steinsprekking skal benyttes i henhold til bruksanvisning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-4">Berget skal dekkes på tilfredsstillende måte. Områder hvor det er fare for utkast av stein eller annet materiale skal sperres av for uvedkommende. Etter bruk skal eventuelle gjenstående patroner identifiseres og fjernes. Inntil gjenstående patroner er fjernet må området ikke forlates uten vakthold.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til den som overlater utstyr for steinsprekking til andre</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-ledd-1">Den som mot eller uten vederlag overlater utstyr eller mindre innretning med eksplosiv vare til bruk ved steinsprekking til andre, plikter å gi vedkommende tilfredsstillende opplæring i sikker bruk av utstyret. Opplæringen skal kunne dokumenteres av den som overlater slikt utstyr til andre.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-ledd-2">Det skal alltid følge med bruksanvisning på norsk og om nødvendig annet språk slik at bruker kan forstå bruksanvisningen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-ledd-3">Utstyr for steinsprekking skal ikke overlates til andre enn de som i henhold til § 12-4 lovlig kan bruke slikt utstyr.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til den som skal saluttere</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1">Den som skal bruke eksplosiv vare til saluttering uten bruk av kanon, skal inneha særskilt kompetansebevis for bruk av fyrverkeri klasse IV i medhold av § 13-1, og kunnskap om saluttering. Det må kun benyttes eksplosiv vare som er beregnet for saluttering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-2">Saluttering med bruk av kanon kan foretas av særskilt kompetent person.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-3">Saluttering skal kun foretas som en del av et arrangement, og etter tillatelse i henhold til lokale politivedtekter. Politi skal uansett varsles i god tid før salutteringen utføres.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-31"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å ivareta sikkerheten ved saluttering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-31-ledd-1">Både den som skal ha utført saluttering og den som utfører selve salutteringen hvor det brukes eksplosiv vare skal sørge for at sikkerheten ved bruk av eksplosiv vare blir ivaretatt på forsvarlig måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-31-ledd-2">Den som utfører salutteringen skal sørge for at det blir utarbeidet planer og rutiner for en sikker saluttering. Planene skal foreligge skriftlig før salutteringen igangsettes, og blant annet inneholde plan for sikring av omgivelsene og informasjon og varsling til berørte parter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-31-ledd-3">Den som skal ha utført saluttering skal påse at den som utfører salutteringen kan dokumentere tilfredsstillende kompetanse i saluttering og at vedkommende har utarbeidet planer for å ivareta sikkerheten ved salutteringen.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">Kapittel 13. Bruk av profesjonelt fyrverkeri</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§13-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-32"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til bruk av pyrotekniske sceneeffekter og display-fyrverkeri</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-32-ledd-1">Den som skal bruke fyrverkeri klasse IV samt raketter i klasse II og III (display-fyrverkeri) og pyrotekniske sceneeffekter skal inneha et særskilt kompetansebevis.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-32-ledd-2">Kompetansebevis for bruk av display-fyrverkeri utstedes til den som har gjennomført kurs og bestått tilhørende prøve hos kursarrangør utpekt av DSB, og kan dokumentere minimum 10 oppskytinger/arrangementer med fyrverkeri klasse IV.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-32-ledd-3">Kompetansebevis for bruk av pyrotekniske sceneeffekter utstedes til den som har gjennomført kurs og bestått tilhørende prøve hos kursarrangør og eksamensadministrator utpekt av DSB.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-32-ledd-4">Kompetansebeviset er gyldig i fem år fra dato for utstedelsen. Gyldighetstiden forlenges med fem år dersom oppdateringskurs gjennomføres og ny prøve bestås innen utgangen av gyldighetstiden.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§13-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å ivareta sikkerheten ved bruk av pyrotekniske sceneeffekter og display-fyrverkeri</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33-ledd-1">Både den som skal ha gjennomført et arrangement med bruk av pyrotekniske sceneeffekter eller display-fyrverkeri og den som faktisk bruker de pyrotekniske artiklene skal sørge for at sikkerheten blir ivaretatt på forsvarlig måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33-ledd-2">Den som bruker artiklene skal sørge for at det blir utarbeidet planer og rutiner for å ivareta all sikkerhet i forbindelse med avfyring. Planene skal foreligge skriftlig før arrangementet igangsettes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-33-ledd-3">Den som skal ha gjennomført arrangementet skal påse at den som bruker artiklene kan dokumentere tilfredsstillende kompetanse og at vedkommende har utarbeidet planer for å ivareta sikkerheten.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5">Kapittel 14. Felles bestemmelser om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-stater</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-34"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Kvalifikasjoner ved midlertidig tjenesteytelse i Norge</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-34-ledd-1">Person som er lovlig etablert som bergsprenger, bergsprengningsleder, teknisk sprengningskyndig, profesjonell pyrotekniker eller scenepyrotekniker i et annet EØS-land med det formål å utøve samme yrke der, har rett til å utøve slikt arbeid midlertidig i Norge. Dersom yrket ikke er lovregulert i etableringslandet, må vedkommende ha utøvet yrket der i minst to år i løpet av de siste ti årene for å ha rett til å utføre midlertidig tjenesteytelse. Kravet om to års utøvelse kommer ikke til anvendelse når enten yrket eller opplæringen som fører frem til yrket er lovregulert.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-34-ledd-2">Tjenesteytelsens midlertidige karakter vurderes av DSB fra sak til sak, og særlig på bakgrunn av arbeidets varighet, hyppighet, regelmessighet og kontinuitet.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til dokumentasjon og melding ved midlertidig tjenesteytelse</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-1">Før en tjenesteyter tilbyr tjenester i samsvar med § 14-1, skal vedkommende informere DSB om arbeidets art og varighet. Informasjonen skal fornyes med eventuelle oppdaterte opplysninger for hvert år tjenesteyteren ønsker å utføre tjenesten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-2">Første gang tjenesten tilbys, eller dersom det senere foreligger en vesentlig endring av situasjonen, skal følgende dokumentasjon fremlegges:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Tjenesteyterens identitet og nasjonalitet</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-2-punkt-2-ledd-1">Bekreftelse som viser at tjenesteyter er lovlig etablert i et EØS-land med det formål å utøve det aktuelle yrket, og at det på tidspunktet for utstedelsen ikke er forbudt for tjenesteyteren å praktisere yrket, hverken permanent eller midlertidig, og at retten til å utøve yrket ikke er bortfalt eller innskrenket</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-2-punkt-3-ledd-1">Bevis for yrkeskvalifikasjoner</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-2-punkt-4-ledd-1">Bevis for eventuell påkrevd yrkesutøvelse, jf. § 14-1 første ledd annet punktum</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-35-ledd-2-punkt-5-ledd-1">Politiattest.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Saksbehandling og kontroll av kvalifikasjoner ved midlertidig tjenesteytelse</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-ledd-1">DSB kan kontrollere tjenesteyterens yrkeskvalifikasjoner før tjenesten utføres første gang dersom dette anses nødvendig for å hindre at manglende kvalifikasjoner får konsekvenser for sikkerheten ved håndtering av eksplosiv vare. En eventuell kontroll skal ikke gå ut over det som er nødvendig for formålet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-ledd-2">DSB skal informere tjenesteyter innen en måned etter å ha mottatt nødvendig dokumentasjon om det skal foretas kontroll av yrkeskvalifikasjonene, og eventuelt årsaken til en forsinkelse og for så vidt mulig angi når beslutningen vil foreligge. Avgjørelse om kontroll skal uansett være truffet innen to måneder etter at fullstendig dokumentasjon er mottatt. Tjenesteyter som ikke har mottatt beslutning om kontroll av yrkeskvalifikasjoner innen to måneder etter at DSB har mottatt nødvendig dokumentasjon, har rett til å utøve yrket midlertidig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-ledd-3">Dersom det er vesentlig forskjell mellom tjenesteyterens kvalifikasjoner og den utdanning som kreves, skal tjenesteyteren gis mulighet til å bevise at vedkommende har oppnådd de manglende kunnskaper eller ferdigheter ved hjelp av en egnethetsprøve. Egnethetsprøven må bestås før midlertidig tjeneste kan utøves.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-36-ledd-4">Dersom tjenesteyterens kvalifikasjoner kontrolleres, skal tjenesteyter underrettes om resultatet av kontrollen. Tjenesteyter har rett til å utøve yrket midlertidig innen tre måneder etter at DSB har mottatt nødvendig dokumentasjon og senest en måned etter at det er truffet avgjørelse om kontroll av yrkeskvalifikasjoner og egnethetsprøve.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-37"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Sertifikat som bergsprenger, bergsprengningsleder, teknisk sprengningskyndig, profesjonell pyrotekniker eller scenepyrotekniker på grunnlag av kvalifikasjonsbevis</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-37-ledd-1">Søker fra annen EØS-stat som kan fremlegge kvalifikasjonsbevis som kreves i den andre EØS-staten for der å kunne utøve yrket, har rett til å utøve yrket i Norge på samme vilkår som etter denne forskrift. Yrkeskvalifikasjonene skal minst tilsvare kvalifikasjonsnivået umiddelbart under nivået som følger av denne forskrift i samsvar med direktiv 2005/36/EF artikkel 13 nr. 1 og artikkel 11.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-37-ledd-2">Dersom yrket ikke er lovregulert i den andre EØS-staten, må vedkommende dokumentere faktisk utøvelse av yrket på heltid i minst to år i løpet av de siste ti år, fremlegge ett eller flere bevis på yrkeskvalifikasjoner, og bekreftelse på at vedkommende er forberedt på å utøve yrket, jf. direktiv 2005/36/EF artikkel 13 nr. 2.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-38"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Prøveperiode eller egnethetstest ved søknad om sertifikat</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-38-ledd-1">DSB kan kreve at søkeren gjennomgår en prøveperiode på inntil tre år eller fremstiller seg for en egnethetstest i samsvar med direktiv 2005/36/EF artikkel 14 nr. 1 dersom:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-38-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-38-ledd-1-punkt-1-ledd-1">vedkommendes utdannelse er mer enn ett år kortere enn det som kreves etter denne forskrift, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-38-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-38-ledd-1-punkt-2-ledd-1">søkers utdannelse avviker vesentlig i varighet eller innhold fra kravene fastsatt i eller i medhold av denne forskrift, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-38-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-38-ledd-1-punkt-3-ledd-1">yrket omfatter aktiviteter eller virksomhet som ikke inngår i tilsvarende yrke i den andre EØS-staten, og denne forskjellen tilsvarer en særskilt utdannelse som avviker vesentlig i varighet eller innhold fra kravene fastsatt i eller i medhold av denne forskrift.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-38-ledd-2">Søker kan velge mellom egnethetstest og prøveperiode. Egnethetstest avlegges ved eksamensadministrator utpekt av DSB.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-38-ledd-3">Prøveperioden skal utføres under tilsyn av en kvalifisert utøver og underlegges en avsluttende vurdering. Egnethetsprøven skal kontrollere søkerens faglige kunnskaper for å kunne bedømme om vedkommende er egnet til å utøve det aktuelle yrket. Det kan stilles krav om videreutdanning eller kurs.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-38-ledd-4">Før avgjørelse om prøveperiode eller egnethetstest tas, kan DSB kreve at søkeren fremlegger dokumentasjon på yrkeserfaring for å undersøke om denne erfaringen helt eller delvis kan oppveie den vesentlige forskjellen i utdanning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-38-ledd-5">DSB kan gi utfyllende regler om innhold, organisering og gjennomføring av prøveperiode og egnethetstest i samsvar med direktiv 2005/36/EF.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-39"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Språkkrav for innehaver av sertifikat</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-39-ledd-1">Person som får sertifikat etter denne forskrift skal inneha de språkkunnskaper som er nødvendige for en forsvarlig yrkesutøvelse og for å kommunisere med tilsynspersonell. Oppdragsgiver og arbeidsgiver skal påse at språkkunnskapene er tilstrekkelige.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Dokumentasjon ved søknad om sertifikat</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-1">DSB fatter vedtak om sertifikat etter denne forskrift, og kan kreve at søker fremlegger følgende dokumentasjon:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-1-punkt-1-ledd-1">bevis for søkerens identitet og nasjonalitet</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-1-punkt-2-ledd-1">kopi av bekreftelse på kompetanse eller formelle kvalifikasjoner som gir adgang til yrket</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-1-punkt-3-ledd-1">attest for yrkeserfaring når dette følger av forskriften</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-1-punkt-4-ledd-1">politiattest, eller tilsvarende attest dersom den andre EØS-staten ikke krever politiattest for å utøve yrket. I tillegg kan det kreves at vedkommende fremlegger dokumentasjon som bekrefter at retten til å utøve yrket ikke er tilbakekalt eller begrenset. Attesten/dokumentasjon skal ikke være eldre enn 3 måneder.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-40-ledd-2">Ved begrunnet tvil kan det kreves bekreftelse på gyldigheten av kvalifikasjonsbevis fra kompetent myndighet i den andre EØS-staten.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-41"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Saksbehandling ved søknad om sertifikat</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-41-ledd-1">DSB skal innen en måned bekrefte at søknad er mottatt og opplyse om eventuelle manglende dokumenter. Søknad skal behandles og avgjøres så snart som mulig, og senest innen fire måneder etter at alle nødvendige dokumenter er fremlagt.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Utstedelse av bekreftelse til bruk i annen EØS-stat</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-42-ledd-1">DSB skal etter forespørsel fra person som vil søke om godkjenning av kvalifikasjonsbevis eller gi melding om midlertidig tjenesteytelse i annen EØS-stat, utferdige bekreftelse på at yrkesutøveren har rett til å utøve yrket. Bekreftelsen kalles tilbake dersom retten til å utøve yrket senere tilbakekalles eller begrenses.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-43"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Administrativt samarbeid med andre EØS-stater</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-43-ledd-1">DSB skal så vidt mulig underrette kompetent myndighet i annen EØS-stat hvor søker utøver virksomhet som omhandlet i forskriften, dersom yrkesutøveren gis administrative reaksjoner, ilegges strafferettslige sanksjoner eller det oppstår andre alvorlige omstendigheter som kan få konsekvenser for utøvelse av yrket.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-43-ledd-2">Har kompetent myndighet i en annen EØS-stat bedt om opplysninger som nevnt i første ledd, skal opplysningene gis så snart som mulig og senest innen to måneder etter at forespørselen ble mottatt.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-6">Kapittel 15. Id-merking og sporing av eksplosiv vare</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Bestemmelsene i dette kapittelet gjennomfører direktiv 2008/43/EF av 4. april 2008 om opprettelse av et system for id-merking og sporing av eksplosiv vare til sivilt bruk, og omfatter eksplosiv vare som faller inn under direktiv 93/15/EØF av 5. april 1992 om markedsføring og kontroll med eksplosiv vare til sivilt bruk.</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-44"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområdet for dette kapittelet</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-44-ledd-1">Bestemmelsene i dette kapittelet gjelder for eksplosiv vare unntatt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-44-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-44-ledd-1-punkt-1-ledd-1">eksplosiv vare som transporteres og leveres uemballert eller i pumpevogn i den hensikt å skulle losses direkte i borehullet</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-44-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-44-ledd-1-punkt-2-ledd-1">eksplosiv vare som tilvirkes på sprengningsstedet, og som lades umiddelbart etter at det er tilvirket</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-44-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-44-ledd-1-punkt-3-ledd-1">ammunisjon, med unntak av ammunisjon som omfattes av kapittel 4</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-44-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-44-ledd-1-punkt-4-ledd-1">pyroteknisk vare listet opp i vedlegg V eller som faller inn under vedlegg V.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-45"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Unik id-merking</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-45-ledd-1">Den som produserer eller importerer eksplosiv vare eller monterer tennere skal merke eksplosivene og alle forpakningsenheter uansett størrelse, med et unikt identifikasjonsmerke (id-merke).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-45-ledd-2">I de tilfeller hvor eksplosiv vare er gjenstand for ytterligere bearbeiding behøver produsenten ikke å merke varen med et nytt unikt id-merke dersom det opprinnelige merket fortsatt tilfredsstiller kravene i § 15-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-45-ledd-3">Første ledd gjelder ikke i de tilfeller hvor eksplosiv vare tilvirkes for eksport og varen er merket med et id-merke som gjør det mulig å spore varen i henhold til kravene i importlandet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-45-ledd-4">Hvert produksjonssted tildeles en tresifret kode av DSB. Produsent som har produksjonssted utenfor EØS-området skal kontakte DSB for å få tildelt en kode til dette produksjonsstedet. Dersom både produksjonsstedet og produsenten er etablert utenfor EØS-området skal importøren av varen kontakte DSB for å få tildelt kode.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-45-ledd-5">Distributør som pakker om eksplosiv vare skal påse at varen og alle forpakningsenheter uansett størrelse, er merket med det unike id-merket.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Id-merket</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-1">Den eksplosive varen skal påføres et permanent og fullt leselig id-merke, enten ved direkte trykk eller ved en selvklebende etikett.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-2">Id-merket skal inneholde en lesbar del som inneholder:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-2-punkt-1-ledd-1">navn på produsent,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-2-punkt-2-ledd-1">en alfanummerisk kode bestående av to bokstaver som identifiserer EØS-staten hvor varen er produsert eller importert til, samt den tresifrede koden utstedt av DSB som identifiserer produksjonssted, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-2-punkt-3-ledd-1">en unik produktkode og logistikkinformasjon utviklet av produsenten.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-3">I tillegg skal id-merket inneholde en elektronisk lesbar strekkode eller matrisekode motsvarende den alfanummeriske koden, for eksempel slik som figuren under viser.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-46-ledd-4">For artikler som er for små til å få plass til hele produktkoden og logistikkinformasjonen er det tilstrekkelig at id-merket inneholder alfanummerisk kode bestående av to bokstaver som identifiserer EØS-staten hvor varen er produsert eller importert til, og den tresifrede koden utstedt av DSB som identifiserer produksjonssted, samt en elektronisk lesbar strekkode eller matrisekode motsvarende den alfanummeriske koden, for eksempel slik som figuren under viser.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><img height="143" src="static/LTI//ltavd1/filer/grafikk/sf-20100104-0005-01-01.gif" width="370" /></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-47"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Eksplosiver i patroner og sekker</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-47-ledd-1">For eksplosiver i patroner og sekker skal merkingen bestå av direkte trykk eller selvklebende etikett på hver patron eller sekk. Hver kasse med patroner skal merkes på tilsvarende måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-47-ledd-2">I tillegg kan virksomheten benytte en passiv elektronisk brikke festet til hver patron eller sekk, og tilsvarende en tilhørende elektronisk brikke for hver kasse med patroner.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-48"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Tokomponent eksplosiver</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-48-ledd-1">For ferdigpakket tokomponent eksplosiver, skal det unike id-merket bestå av en selvklebende etikett eller ved direkte trykk på hver enkelt av alle forpakninger uansett størrelse, som inneholder de to komponentene.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-49"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Fenghetter og tennrør</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-49-ledd-1">For enkle fenghetter eller tennrør skal det unike id-merket bestå av en selvklebende etikett, eller av direkte trykk eller stempel på hver fenghettehylse. Tilhørende kasse med fenghetter eller tennrør påføres tilsvarende merking.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-49-ledd-2">I tillegg kan virksomheten benytte en passiv elektronisk brikke festet til hver fenghette eller tennrør, og tilsvarende en tilhørende brikke for hver kasse med fenghetter eller tennrør.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-50"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Elektriske, ikke-elektriske og elektroniske tennere</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-50-ledd-1">For elektriske, ikke-elektriske og elektroniske tennere skal det unike id-merket bestå av en selvklebende etikett, eller av direkte trykk eller stempel på hver tennerhylse. Tilhørende kasse med tennere påføres tilsvarende merking.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-50-ledd-2">I tillegg kan virksomheten benytte en passiv elektronisk brikke festet til hver tenner, og tilsvarende en tilhørende elektronisk brikke for hver kasse med tennere.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-51"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Primere og boosterladninger</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-51-ledd-1">For primere og boosterladninger skal det unike id-merket bestå av en selvklebende etikett, eller ved direkte trykk eller stempel på hver primer og booster. Tilhørende etikett skal påføres hver kasse med primere og boosterladninger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-51-ledd-2">I tillegg kan virksomheten benytte en passiv elektronisk brikke festet til hver primer og booster, og tilsvarende en tilhørende elektronisk brikke for hver kasse med primere og boosterladninger.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-52"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Detonerende lunter og sikkerhetslunter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-52-ledd-1">For detonerende lunter og sikkerhetslunter skal det unike id-merket bestå av en selvklebende etikett eller av direkte trykk på plasthylsen. Id-merket påføres for hver femte meter med lunte, enten på den ytre korden eller lunten, eller på det indre ekstruderte plastlaget under den ytre fiberkorden eller lunten. En tilhørende etikett skal påføres hver kasse med lunter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-52-ledd-2">I tillegg kan virksomheten benytte en passiv elektronisk brikke innført i hver lunte, og tilsvarende en tilhørende elektronisk brikke for hver kasse med lunter.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-53"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Kanner og tønner med eksplosiver</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-53-ledd-1">For kanner og tønner som inneholder eksplosiv vare skal det unike id-merket bestå av en selvklebende etikett eller av direkte trykk på kannene og tønnene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-53-ledd-2">I tillegg kan virksomheten benytte en passiv elektronisk brikke festet til hver kanne eller tønne.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-54"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Kopier av original etikett</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-54-ledd-1">Virksomheten kan feste avtakbare selvklebende etiketter på eksplosivene til bruk for deres kunder. Etikettene skal merkes som kopier for å hindre misbruk.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Datainnsamling og oversikt</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-1">Virksomhet som produserer, håndterer eller importerer eksplosiv vare skal etablere et system for innsamling av data relatert til eksplosiv vare i hele logistikkjeden fra produksjon og inntil varen er forbrukt. Datainnsamlingssystemet skal inneholde oversikt over hvem som til enhver tid innehar eksplosiv vare.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-2">De innsamlede data, inkludert det unike id-merket, skal oppbevares og vedlikeholdes i en periode på ti år fra leveringsdato, eller hvis kjent, fra når varen er forbrukt, selv om virksomheten er avsluttet eller slått konkurs. Ved konkurs skal bobestyrer sørge for at disse opplysningene tilfaller DSB.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-3">Virksomheten skal:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-3-punkt-1-ledd-1">føre oversikt over all eksplosiv vare, inkludert id-merking, relevante opplysninger om eksplosivtype og hvilken virksomhet eller privatperson eksplosivene er levert til,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-3-punkt-2-ledd-1">føre oversikt over hvor eksplosivene befinner seg og hvem som innehar eksplosivene inntil eksplosivene er overført til annen virksomhet eller forbrukt,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-3-punkt-3-ledd-1">regelmessig kontrollere og teste datainnsamlingssystemet for å forsikre seg om at systemet er effektivt og at kvaliteten på informasjonen er tilfredsstillende,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-3-punkt-4-ledd-1">beskytte innsamlet data mot skade, ødeleggelse eller misbruk,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-3-punkt-5-ledd-1">på anmodning gi DSB informasjon om opprinnelse og lokalisering av enhver eksplosiv vare gjennom hele logistikkjeden fra opprinnelse og inntil varen er forbrukt,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-55-ledd-3-punkt-6-ledd-1">gi DSB opplysninger om navn og kontaktopplysninger på person som kan fremskaffe slike opplysninger utenom normal arbeidstid.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende kapitler 11 (§ 11-1 til § 11-8) og 12 (§ 12-1 til § 12-6) blir nye kapitler 16 (§ 16-1 til § 16-8) og 17 (§ 17-1 til § 17-6).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 17-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§17-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-56"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Kursadministrator, kursarrangør og eksamensadministrator</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-56-ledd-1">DSB utpeker kursadministrator, kursarrangør og eksamensadministrator for gjennomføring av kurs, eksamen og prøver etter denne forskriften. Kursadministrator, kursarrangør og eksamensadministrator kan ta gebyr til dekning av utgiftene forbundet med gjennomføring av kurs, prøve og eksamener og retting av prøver og utstedelse av kompetansebevis og sertifikat.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-56-ledd-2">Vedtak fattet av kursadministrator, kursarrangør eller eksamensadministrator av betydning for adgangen til deltakelse på kurs, gjennomføring av prøve, eksamen eller utstedelse av kompetansebevis kan påklages til DSB.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17-2 til § 17-6 blir nye § 17-3 til § 17-7.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17-5 nye tredje og fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">DSB kan trekke tilbake sertifikat, kompetansebevis og særskilt godkjenning dersom innehaver er uegnet til å håndtere eksplosiver. DSB kan avgjøre når og på hvilke vilkår et eventuelt nytt sertifikat, kompetansebevis eller særskilt godkjenning kan utstedes etter en slik tilbaketrekking, herunder pålegge vedkommende å gjennomføre nytt kurs og avlegge ny prøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Politiet og DSB kan ved mistanke om uegnethet midlertidig trekke tilbake sertifikat, kompetansebevis eller særskilt godkjenning inntil endelig avgjørelse om tilbaketrekking er truffet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17-7 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Tillatelser gitt med hjemmel i forskrift 22. mars 1977 nr. 1 om eksplosive varer, forskrift 12. november 1991 nr. 732 om erverv, handel og innførsel av eksplosiv vare, forskrift 20. desember 1994 nr. 1191 om markedsføring og kontroll av eksplosiv vare til sivilt bruk, og forskrift 16. desember 1999 nr. 1471 om oppbevaring av eksplosive varer, er fortsatt gjeldende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Tillatelse til oppbevaring av pyroteknisk vare gitt av DSB før 1. januar 2010 er gyldig til og med 31. desember 2010. Tillatelse til oppbevaring av annen eksplosiv vare gitt av kommunen før 1. januar 2010 er gyldig til og med 31. desember 2010.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Endring i § 7-4 annet ledd første punktum om krav til alarm for lager med mengder under 250 kg netto eksplosivinnhold gjelder fra 1. januar 2011, uavhengig av når tillatelse til oppbevaring er gitt. Midlertidig fyrverkerilager skal ha installert alarm innen desember 2010, jf. endringen i § 7-4 annet ledd annet punktum.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Tillatelse til erverv av eksplosiv vare gitt av politiet før 1. januar 2010 er gyldig til og med 31. desember 2010.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Tillatelse til handel gitt av politiet før 1. januar 2010 er gyldig til 31. desember 2010.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Frist for førstegangs innsending av melding etter § 12-1 er 31. desember 2012.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Krav om bergsprengningsleder etter § 11-1 første ledd og teknisk sprengningskyndig etter § 12-1 første ledd gjelder fra 31. desember 2012.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Person som innehar sprengningssertifikat klasse A kan innen 31. desember 2012 bytte sertifikatet til et bergsprengersertifikat.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Person som innehar sprengningssertifikat klasse A og kan dokumentere og ha drevet egen virksomhet eller kan dokumentere faktisk ledelse av sprengningsarbeidet i en virksomhet kan innen 31. desember 2012 bytte sertifikatet til et bergsprengningsledersertifikat, forutsatt at vedkommende gjennomfører et overgangskurs i regi av kursadministrator og kursarrangør utpekt av DSB.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Innehaver av sprengningssertifikat klasse B som kan dokumentere og ha utført bergsprengning siste to år kan innen 31. desember 2012 bytte sertifikatet til et bergsprengersertifikat.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Fra 1. januar 2010 skal det ikke lenger utstedes nye sprengningssertifikater klasse C.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Person som innehar sprengningssertifikat klasse C kan til og med 31. desember 2010 utføre små, rutinemessige sprengningsarbeider hvor det anvendes meget begrensede mengder sprengstoff per år på egen eiendom innen jord- og skogbruk, i sikker avstand fra bebyggelse, ferdselsårer og lignende hvor risikoen for at uhell kan inntre er minimal. Innehaver av sprengningssertifikat klasse C vil etter denne datoen ikke lenger ha adgang til å utføre sprengningsarbeid eller håndtere eksplosiv vare.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Kravet til sertifikat som bergsprenger i § 12-4 første ledd trer i kraft 1. januar 2011.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">§ 12-4 annet ledd trer i kraft 1. januar 2011.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">§ 13-1 trer i kraft 1. januar 2012.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Innehaver av sprengningssertifikat klasse C som eier eller innehar eksplosiv vare skal få varene destruert ved innlevering av sertifikatet eller ved sertifikatets opphør senest 31. desember 2010. Omkostningene forbundet ved slik destruksjon dekkes av det offentlige til og med 31. desember 2010.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Bestemmelsene i kapittel 15 gjelder fra den tid DSB bestemmer, tidligst 5. april 2012.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-01-04-5/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 4. januar 2010.</article></section></main></body></html>