<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om offentlige anskaffelser</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2010-09-03-1236</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2010-09-03-1236</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Fornyings- og administrasjonsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2010 hefte 11 s 1950</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2010-09-03</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2006-04-07-402</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1999-07-16-69/§11</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2010-09-03 15:20</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2010-0814</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift for offentlige anskaffelser</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om offentlige anskaffelser</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt ved kgl.res. 3. september 2010 med hjemmel i lov 16. juli 1999 nr. 69 om offentlige anskaffelser § 11 første ledd. Fremmet av Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg XVI nr. 2 (direktiv 2004/18/EF), nr. 4 (direktiv 2004/17/EF) og vedlegg XI nr. 51 (direktiv 1999/93/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2010-09-03-1236</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om offentlige anskaffelser<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-09-03-1236" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om offentlige anskaffelser</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-09-03-1236/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 7. april 2006 nr. 402 om offentlige anskaffelser gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-3 tredje ledd bokstav c skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">i henhold til internasjonal avtale inngått i samsvar med EØS-avtalen mellom Norge og en eller flere stater som ikke er part i EØS-avtalen, og som omfatter leveranser beregnet på et prosjekt som gjennomføres eller utnyttes av avtalepartene. Enhver slik avtale skal meddeles Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet hvis verdien av kontraktene overstiger terskelverdiene i § 2-2 (terskelverdier).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1 sjette ledd oppheves. Nåværende syvende og åttende ledd blir sjette og syvende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1 åttende ledd (syvende ledd etter endring, jf. over) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Oppdragsgivere som utøver aktivitet som er omfattet av forsyningsforskriften § 1-3 (aktiviteter som er omfattet av forskriften), kan benytte kvalifikasjonsordning i tråd med forsyningsforskriften § 7-10 (kvalifikasjonsordning) jf. § 8-4 (kunngjøring av kvalifikasjonsordning). Tilsvarende kan oppdragsgiver benytte unntakene i forsyningsforskriften § 1-4 (unntak for visse aktiviteter) første ledd og § 1-6 (kontrakter som er omfattet av forskriften) annet ledd bokstav b, c og d. Disse oppdragsgiverne kan også benytte konkurranse med forhandling uten at vilkårene i denne forskrift § 14-3 (konkurranse med forhandling etter forutgående kunngjøring) er oppfylt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet kan endre terskelverdiene fastsatt i denne forskrift.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-3 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Oppdragsgiver skal for anskaffelser som overstiger 100&#xa0;000 kroner eks. mva. kreve at samtlige norske leverandører som leverer tilbud fremlegger skatteattest for merverdiavgift og skatteattest for skatt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-14 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet kan gi oppdragsgivere de pålegg som er nødvendige for å sikre oppfyllelsen av lov 16. juli 1999 nr. 69 og denne forskrift. Overfor oppdragsgivere som nevnt i loven § 2 første ledd tredje punktum, kan det likevel bare gis pålegg som er nødvendige for å oppfylle Norges forpliktelser om offentlige anskaffelser overfor fremmede stater eller internasjonale organisasjoner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 bokstav j skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6"><i>kunngjøringsskjema:</i> strukturert informasjonsinnhold i Doffin, fastsatt av Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet,</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-3 første ledd bokstav a skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">den elektroniske signatur må oppfylle kravene i forskrift 21. november 2005 nr. 1296 om frivillige selvdeklarasjonsordninger, § 3, § 4 eller § 5, samt være oppført på publisert liste i henhold til § 11 første ledd i nevnte forskrift. Oppdragsgiver skal alltid akseptere elektroniske signaturer som oppfyller kravene til utenlandsk kvalifisert sertifikat i e-signaturloven § 25, dersom tilbudet er elektronisk signert av en utenlandsk statsborger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-1 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Oppdragsgiver skal utarbeide en kunngjøring i samsvar med kunngjøringsskjemaer fastsatt av Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-2 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Oppdragsgiver som har tildelt en kontrakt, kan gjøre resultatet kjent i en kunngjøring i Doffin. Kunngjøringen sendes til operatøren av Doffin i samsvar med kunngjøringsskjemaer fastsatt av Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-11 første ledd bokstav b skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">det ikke tilfredsstiller kravene til tilbudets utforming, jf. § 7-1, § 7-2, § 7-3 første ledd bokstav b-g og 11-2 første ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-11 annet ledd bokstav d skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">tilbudet ikke er signert, jf. § 11-2 (tilbudets utforming) annet ledd, eller på grunn av andre forbehold ikke kan anses bindende. Tilsvarende avvisningsrett foreligger når et tilbuds elektroniske signatur ikke oppfyller kravene i § 7-3 første ledd bokstav a.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-4 bokstav b skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">dersom det i en forutgående åpen eller begrenset anbudskonkurranse ikke foreligger tilbud, eller de tilbud som foreligger ikke er egnet, forutsatt at det ikke foretas vesentlige endringer i de opprinnelige kontraktsvilkårene og at det på anmodning oversendes en rapport til Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet,</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-4 bokstav j nummer 2 oppheves. Nåværende tredje, fjerde og femte nummer blir annet, tredje og fjerde nummer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16-3 første ledd bokstav a skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">den elektroniske signatur må oppfylle kravene i forskrift 21. november 2005 nr. 1296 om frivillige selvdeklarasjonsordninger, § 3, § 4 eller § 5, samt være oppført på publisert liste i henhold til § 11 første ledd i nevnte forskrift. Oppdragsgiver skal alltid akseptere elektroniske signaturer som oppfyller kravene til utenlandsk kvalifisert sertifikat i e-signaturloven § 25, dersom tilbudet er elektronisk signert av en utenlandsk statsborger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-1 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Oppdragsgiver skal utarbeide en kunngjøring i samsvar med skjemaer fastsatt av Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-2 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-1">(1) Ved vare- og tjenestekontrakter kan oppdragsgiver offentliggjøre en veiledende kunngjøring i samsvar med § 18-1 (fremgangsmåten ved kunngjøringer). Kunngjøringen skal angi den samlede verdi av de planlagte vare- og tjenestekontrakter og rammeavtaler som oppdragsgiver venter å foreta de neste 12 månedene for hvert enkelt tjenesteområde som nevnt i vedlegg 4 (prioriterte tjenester) eller vareområder som nevnt i CPV-nomenklaturet. Kunngjøringen skal skje snarest mulig etter regnskapsårets begynnelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-2">(2) Ved bygge- og anleggskontrakter og rammeavtaler kan oppdragsgiver foreta en veiledende kunngjøring i samsvar med § 18-1 (fremgangsmåten ved kunngjøringer). Kunngjøringen skal skje snarest mulig etter at avgjørelse om å godkjenne planer for bygge- og anleggskontrakter er fattet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-3">(3) For å kunne benytte de forkortede fristene i § 19-1 (minimumsfrister ved åpen anbudskonkurranse) tredje ledd og § 19-2 (minimumsfrister ved begrenset anbudskonkurranse) fjerde ledd må oppdragsgiver først ha foretatt en veiledende kunngjøring eller ha gitt de samme opplysninger i sin kjøperprofil. De forkortede fristene kan kun benyttes ved vare- og tjenestekontrakter dersom verdien av anskaffelser innenfor hvert vare- eller tjenesteområde for prioriterte tjenester overstiger 6 millioner kroner eks. mva. Første ledd annet og tredje punktum gjelder tilsvarende. De forkortede fristene kan kun benyttes ved bygge- og anleggskontrakter og rammeavtaler dersom kontraktene har en antatt verdi på minst 41 millioner kroner eks. mva. Annet ledd annet punktum gjelder tilsvarende.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-4">(4) Beregning av kontraktens verdi skal skje i samsvar med § 2-3 (beregning av anskaffelsens anslåtte verdi).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-5">(5) Oppdragsgiver som foretar en veiledende kunngjøring på sin kjøperprofil skal sende en kunngjøring om dette til Doffin.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-13 første ledd bokstav b skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">det ikke tilfredsstiller kravene til tilbudets utforming, jf. § 16-1, § 16-2, § 16-3 første ledd bokstav b-g og 20-2 første ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-13 annet ledd bokstav d skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">tilbudet ikke er signert, jf. § 20-2 (tilbudets utforming) annet ledd, eller på grunn av andre forbehold ikke kan anses bindende. Tilsvarende avvisningsrett gjelder når et tilbuds elektroniske signatur ikke oppfyller kravene i § 16-3 første ledd bokstav a.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22-1 tredje ledd skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Leverandørene skal informeres i samsvar med § 20-16 (oppdragsgivers begrunnelsesplikt) om beslutninger om å ikke inngå kontrakt om et oppdrag som har vært kunngjort eller om å gjennomføre anskaffelsesprosedyren på nytt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 26-1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Forskriften gjelder fra den tid Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet bestemmer. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 15. juni 2001 nr. 616 om offentlige anskaffelser.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Noten (*) i vedlegg 2 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">For utenlandske oppdragstakere gjelder følgende: Jeg bekrefter med dette at det ved utarbeidelse av tilbudet er tatt hensyn til helse-, miljø- og sikkerhetslovgivningen som følger av forskrift om systematisk helse-, miljø- og sikkerhetsarbeid i virksomheter (internkontrollforskriften), fastsatt ved kgl.res. 6. desember 1996 nr. 1127 i medhold av lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. Jeg aksepterer at oppdragsgiver etter anmodning vil bli gitt rett til å gjennomgå og verifisere virksomhetens system for ivaretakelse av helse-, miljø- og sikkerhetsarbeid.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Fotnote 1 i vedlegg 3 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Oppdragsgiver kan benytte andre typer protokoller eller ha vedlegg til protokollen, så lenge samtlige punkter besvares i den protokollen som benyttes. Denne protokollen finnes elektronisk på Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementets hjemmeside.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Fotnote 1 i vedlegg 4 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Oppdragsgiver kan benytte andre typer protokoller eller ha vedlegg til protokollen, så lenge samtlige punkter besvares i den protokollen som benyttes. Denne protokollen finnes elektronisk på Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementets hjemmeside.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-09-03-1236/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>Ikraftsetting</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>