<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om materielle konkurranseregler i EØS-avtalen</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2010-04-30-637</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2010-04-30-637</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Fornyings- og administrasjonsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2010 hefte 6 s 688</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2010-04-30</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1992-12-04-964</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2004-03-05-11/§5</li><li>forskrift/2004-04-16-630</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2010-05-07 15:40</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2010-0399</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om materielle konkurranseregler</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om materielle konkurranseregler i EØS-avtalen</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet 30. april 2010 med hjemmel i lov 5. mars 2004 nr. 11 om gjennomføring og kontroll av EØS-avtalens konkurranseregler mv. (EØS-konkurranseloven) § 5, jf. delegeringsvedtak 16. april 2004 nr. 630. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg XIV pkt. J nr. 15b (forordning (EU) nr. 267/2010).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2010-04-30-637</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om materielle konkurranseregler i EØS-avtalen<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>Art 1. Definisjoner</li><li>Art 2. Unntak</li><li>Art 3. Vilkår for unntak</li><li>Art 4. Avtaler som ikke omfattes av unntaket</li><li>Art 5. Unntak</li><li>Art 6. Anvendelse av unntaket og markedsandelsgrenser</li><li>Art 7. Vilkår for unntak</li><li>Art 8. Overgangsperiode</li><li>Art 9. Gyldighetstid</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-04-30-637" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om materielle konkurranseregler i EØS-avtalen</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-04-30-637/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 4. desember 1992 nr. 964 om materielle konkurranseregler i EØS-avtalen gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel IX skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel IX . Om anvendelse av EØS-avtalens artikkel 53 nr. 3 på visse grupper av avtaler, beslutninger og samordnet opptreden på forsikringsområdet<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></span><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> EØS-avtalens artikler er gjennomført i norsk rett ved lov 27. november 1992 nr. 109 om gjennomføring norsk rett av hoveddelen i Avtale om Det europeiske økonomiske samarbeidsområde (EØS) m.v. Endringene i dette kapittel ved forskrift 30. april 2010 nr. 637 svarer til EØS-avtalens vedlegg XIV pkt. J nr. 15b, inntatt ved EØS-komiteens beslutning nr. 52/2010 av 30. april 2010, og kommisjonsforordning (EU) nr. 267/2010 av 24. mars 2010, kunngjort i EUT L 83 av 30.3.2010, s. 1.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>[I henhold til EØS-avtalen protokoll 1 punkt 1 er EU-forordningens innledning ikke tilpasset med sikte på EØS-avtalen. Innledningen er imidlertid relevant i den utstrekning den er nødvendig for en riktig fortolkning og anvendelse av forskriftens bestemmelser innenfor EØS-avtalens ramme. Innledningen gjengis derfor nedenfor:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">KOMMISJONEN FOR DE EUROPEISKE FELLESSKAP HAR –</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">under henvisning til rådsforordning (EØF) nr. 1534/91 av 31. mai 1991 om anvendelse av traktatens artikkel 85 nr. 3 på visse grupper av avtaler, beslutninger og samordnet opptreden i forsikringssektoren,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> særlig artikkel 1 nr. 1 bokstav a, b, c og e,</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">etter offentliggjøring av utkast til forordning,</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">etter samråd med Den rådgivende komité for konkurransesaker og</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1">Forordning (EØF) nr. 1534/91 gir Kommisjonen myndighet til ved forordning å anvende artikkel 101 nr. 3 i traktaten om Den europeiske unions virkemåte<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="3">2</sup> på visse grupper av avtaler, beslutninger og samordnet opptreden i forsikringssektoren der formålet er samarbeid om: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">fastsettelse av felles risikopremietariffer på grunnlag av felles statistikk eller antall skadetilfeller,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">fastsettelse av felles standardforsikringsvilkår,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">felles dekning av visse typer risiko,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">erstatningsoppgjør,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">prøving og godkjenning av sikkerhetsutstyr, og</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">utarbeiding av registre over og opplysninger om forhøyde risikoer.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2-ledd-1">I henhold til forordning (EØF) nr. 1534/91 har Kommisjonen vedtatt forordning (EF) nr. 358/2003 av 27. februar 2003 om anvendelse av traktatens artikkel 81 nr. 3 på visse grupper av avtaler, beslutninger og samordnet opptreden i forsikringssektoren.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="4">3</sup> Forordning (EF) nr. 358/2003 utløper 31. mars 2010.</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-3-ledd-1">Forordning (EF) nr. 358/2003 gir ikke unntak for avtaler om erstatningsoppgjør og registre over og opplysninger om forhøyde risikoer. Kommisjonen anså at den ikke hadde tilstrekkelig erfaring med å behandle enkeltsaker til å kunne benytte den myndighet den er tillagt etter forordning (EØF) nr. 1534/91 på disse områdene. Denne situasjonen har ikke endret seg. Selv om forordning (EF) nr. 358/2003 gav unntak fra fastsettelse av standardforsikringsvilkår og prøving og godkjenning av sikkerhetsutstyr, bør denne forordning ikke gjøre det ettersom Kommisjonens vurdering av hvordan forordning (EF) nr. 358/2003 har virket viste at det ikke lenger var nødvendig å inkludere slike avtaler i en sektorspesifikk gruppeunntaksforordning. I den grad disse to kategorier av avtaler ikke er særegne for forsikringssektoren og, som vurderingen viste, kan medføre konkurranseproblemer, er det mer hensiktsmessig at de er underlagt egenvurdering.</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-4-ledd-1">Etter en offentlig høring som ble innledet 17. april 2008, vedtok Kommisjonen 24. mars 2009 en rapport til Europaparlamentet og Rådet om hvordan forordning (EF) nr. 358/2003<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="5">4</sup> har virket («rapporten»). I rapporten og det tilhørende arbeidsdokument («arbeidsdokumentet») ble det foreslått foreløpige endringer til forordning (EF) nr. 358/2003. 2. juni 2009 holdt Kommisjonen et samrådsmøte med berørte parter, herunder representanter for forsikringssektoren, forbrukerorganisasjoner og nasjonale konkurransemyndigheter, om funnene og forslagene i rapporten og arbeidsdokumentet.</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-5-ledd-1">Denne forordning bør sikre en effektiv beskyttelse av konkurransen og samtidig gi fordeler for forbrukerne og tilfredsstillende rettssikkerhet for foretak. I arbeidet med å nå målene bør det tas hensyn til Kommisjonens erfaring på dette området og resultatene av samrådene som førte fram til vedtakelsen av denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-6-ledd-1">I henhold til forordning (EØF) nr. 1534/91 skal Kommisjonens unntaksforordning omfatte en definisjon av de grupper av avtaler, beslutninger og samordnet opptreden den får anvendelse på, angi hvilke restriksjoner eller bestemmelser som kan eller ikke kan forekomme i avtaler, beslutninger og samordnet opptreden eller andre vilkår som må være oppfylt.</article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-7-ledd-1">Det er likevel hensiktsmessig å fortsette framgangsmåten fastsatt i forordning (EF) nr. 358/2003 med å legge vekt på å bestemme de grupper av avtaler som er unntatt opptil et visst nivå for markedsandel og å angi de restriksjoner eller bestemmelser som ikke skal forekomme i slike avtaler.</article></article></li><li data-li-identifier="8)" data-name="8)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-8-ledd-1">Fordelen gitt ved gruppeunntak fastsatt i denne forordning bør begrenses til de avtaler som med tilstrekkelig sikkerhet kan antas å oppfylle vilkårene fastsatt i traktatens artikkel 101 nr. 3. Ved anvendelsen av traktatens artikkel 101 nr. 3 ved forordning er det ikke nødvendig å bestemme hvilke avtaler som kan komme inn under traktatens artikkel 101 nr. 1. Samtidig er det ingen formodning om at avtaler som ikke omfattes av denne forordning enten omfattes av traktatens artikkel 101 nr. 1 eller at de ikke oppfyller vilkårene i traktatens artikkel 101 nr. 3. Ved den individuelle vurdering av avtaler i henhold til traktatens artikkel 101 nr. 1 må det tas hensyn til flere faktorer, særlig markedsstrukturen på det relevante marked.</article></article></li><li data-li-identifier="9)" data-name="9)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-9-ledd-1">Samarbeid mellom forsikringsforetak eller mellom sammenslutninger av foretak med henblikk på sammenstilling av opplysninger (som også kan omfatte statistiske beregninger) som gjør det mulig å beregne gjennomsnittskostnaden ved dekning av en gitt risiko i fortiden, eller for livsforsikring, dødelighetstabeller eller tabeller over sykdoms-, ulykkes- og uførhetshyppighet, gjør det mulig å forbedre kunnskapen om risikoer og gjør det lettere for de enkelte foretak å vurdere dem. Dette kan igjen lette markedsadgangen og dermed komme forbrukerne til gode. Dette gjelder også felles undersøkelser av ytre omstendigheters sannsynlige innvirkning på erstatningsutbetalingenes hyppighet eller omfang, eller på lønnsomheten av ulike typer investeringer. Det må likevel sikres at slikt samarbeid bare unntas i den grad det er nødvendig for å nå disse mål. Det bør derfor særlig fastsettes at avtaler om bruttopremier ikke er unntatt. Bruttopremier kan faktisk være lavere enn de beløp som framgår av de aktuelle sammenstillinger, tabeller eller undersøkelser, ettersom forsikringsgiverne kan benytte inntektene fra sine investeringer til å redusere sine premier. Sammenstillingene, tabellene og undersøkelsene bør dessuten være ikke-bindende og tjene bare som referanse. Utveksling av opplysninger som ikke er nødvendig for å nå målene i denne betraktning bør ikke omfattes av denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="10)" data-name="10)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-10-ledd-1">Jo smalere kategorier som benyttes for statistikk over kostnaden ved dekning av en gitt risiko i fortiden, desto mer spillerom har forsikringsforetak til å differensiere sine bruttopremier når disse beregnes. Felles sammenstillinger av kostnaden ved risikoer i fortiden bør derfor unntas, forutsatt at den tilgjengelige statistikk er så detaljert og variert som det er forsikringsteknisk hensiktsmessig.</article></article></li><li data-li-identifier="11)" data-name="11)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-11-ledd-1">Både forsikringsforetak som er aktive på vedkommende geografiske marked eller produktmarked og foretak som har planer om å gå inn på markedet har behov for tilgang til slike sammenstillinger, tabeller og undersøkelser. På samme måte kan tilgang til slike sammenstillinger, tabeller og undersøkelser være nyttig for forbrukerorganisasjoner eller kundeorganisasjoner. Forsikringsforetak som ennå ikke er aktive på vedkommende marked og forbruker- eller kundeorganisasjoner må gis tilgang til slike sammenstillinger, tabeller og undersøkelser på vilkår som er rimelige, overkommelige og uten forskjellsbehandling sammenholdt med vilkårene for de foretak som allerede finnes på vedkommende marked. Slike vilkår kan for eksempel omfatte at et forsikringsforetak som ennå ikke finnes på markedet, forplikter seg til å framlegge statistiske opplysninger om erstatningsutbetalinger dersom foretaket skulle beslutte å gå inn på markedet, og kan også omfatte medlemskap i den sammenslutning av forsikringsforetak som har ansvar for å foreta sammenstillingene. Et unntak fra kravet om å gi tilgang for forbrukerorganisasjoner og kundeorganisasjoner bør være mulig ut fra hensynet til den offentlige sikkerhet, for eksempel der opplysningene knytter seg til sikkerhetssystemer for kjernekraftverk eller svakheter i flomsikringssystemer.</article></article></li><li data-li-identifier="12)" data-name="12)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-12-ledd-1">Påliteligheten av felles sammenstillinger, tabeller og undersøkelser øker med mengden av den statistikk som de bygger på. Forsikringsgivere med høye markedsandeler kan selv generere tilstrekkelig statistikk til å kunne foreta pålitelige sammenstillinger, men dette kan være vanskelig for de som har lave markedsandeler, og enda vanskeligere for nyinntredere. Det at slike felles sammenstillinger, tabeller og undersøkelser bygger på opplysninger fra samtlige forsikringsgivere på et marked, herunder de store, vil i prinsippet fremme konkurransen fordi det hjelper små forsikringsgivere og letter nyetableringen. Tatt i betraktning dette særtrekk ved forsikringssektoren er det ikke hensiktsmessig å sette markedsandelsgrenser som vilkår for unntak for slike felles sammenstillinger, tabeller og undersøkelser.</article></article></li><li data-li-identifier="13)" data-name="13)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-13-ledd-1">Koassuransegrupper eller koreassuransegrupper kan, i visse særlige tilfeller, være nødvendig for å gjøre det mulig for deltakende foretak i en gruppe å tilby forsikring eller gjenforsikring for risikoer som de kanskje kunne tilby bare utilstrekkelig dekning for dersom gruppen ikke fantes. Slike grupper fører vanligvis ikke til konkurransebegrensning i henhold til artikkel 101 nr. 1 og er dermed ikke forbudt etter denne.</article></article></li><li data-li-identifier="14)" data-name="14)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-14-ledd-1">Koassuransegrupper eller koreassuransegrupper kan gi forsikringsgivere og gjenforsikrere mulighet til å tilby forsikring eller gjenforsikring av risikoer selv om gruppen går utover det som er nødvendig for å sikre at en slik risiko er dekket. Slike grupper kan imidlertid innebære konkurransebegrensninger, blant annet i form av standardisering av forsikringsvilkår, og til og med dekningsbeløp og premier. Det bør derfor fastsettes under hvilke omstendigheter slike grupper kan omfattes av unntaket.</article></article></li><li data-li-identifier="15)" data-name="15)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-15-ledd-1">For helt nye risikoer er det ikke mulig på forhånd å vite hvilken tegningskapasitet som er nødvendig for å dekke risikoen, eller om to eller flere slike grupper side om side kan tilby denne formen for forsikring. En gruppe som tilbyr koassuranse eller koreassuranse av slike nye risikoer kan derfor unntas for et begrenset tidsrom uten en markedsandelsgrense. Et tidsrom på tre år bør være nok for å innhente tilstrekkelige data om skadetilfeller fra tidligere perioder slik at det kan vurderes om det er behov for en gruppe.</article></article></li><li data-li-identifier="16)" data-name="16)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-16-ledd-1">Risikoer som ikke eksisterte tidligere bør anses som nye risikoer. I unntakstilfeller kan en risiko anses som en ny risiko dersom en objektiv analyse viser at risikoens karakter er så vesentlig endret at det ikke er mulig på forhånd å vite hvilken tegningskapasitet som er nødvendig for å dekke risikoen.</article></article></li><li data-li-identifier="17)" data-name="17)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-17-ledd-1">For risikoer som ikke er nye, kan koassuransegrupper og koreassuransegrupper som innebærer en konkurransebegrensning i visse særlige tilfeller innebære fordeler som kan berettige et unntak i henhold til traktatens artikkel 101 nr. 3, selv om de kunne erstattes av to eller flere konkurrerende forsikringsforetak. De kan for eksempel gjøre det mulig for deltakende foretak å skaffe den nødvendige erfaring i vedkommende forsikringssektor, gi kostnadsbesparelser eller reduserte bruttopremier gjennom felles gjenforsikring på gunstige vilkår. Ethvert unntak bør imidlertid begrenses til avtaler som ikke gir de berørte foretakene muligheten til å utelukke konkurransen for en vesentlig del av de relevante produktene. Forbrukerne kan dra full nytte av grupper bare dersom det er tilstrekkelig konkurranse i de markedene der gruppene driver virksomhet. Dette vilkåret bør anses som oppfylt når markedsandelen til en gruppe holder seg under en bestemt grense og derfor kan antas å være utsatt for faktisk eller potensiell konkurranse fra foretak som ikke deltar i gruppen.</article></article></li><li data-li-identifier="18)" data-name="18)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-18-ledd-1">Denne forordning bør derfor gi unntak til alle koassuransegrupper eller koreassuransegrupper som har eksistert i mer enn tre år, eller som ikke opprettes med henblikk på å dekke en ny risiko, forutsatt at den samlede markedsandelen for de deltakende foretakene ikke overskrider visse grenser. Grensen for koassuransegrupper bør være lavere ettersom koassuransegrupper kan innebære ensartede forsikringsvilkår og bruttopremier. For å vurdere om en gruppe oppfyller vilkåret om markedsandel, bør de deltakende foretakenes totale markedsandeler legges sammen. Markedsandelen til hvert deltakende foretak er basert på dets samlede bruttopremieinntekt både innenfor og utenfor gruppen på samme relevante marked. Disse unntakene bør likevel bare få anvendelse dersom vedkommende gruppe oppfyller de øvrige vilkår fastsatt i denne forordning, som er beregnet på å holde konkurransebegrensningene mellom de deltakende foretakene på et minstenivå. I slike tilfeller vil det være nødvendig med en individuell analyse for å avgjøre hvorvidt vilkårene fastsatt i denne forordning er oppfylt.</article></article></li><li data-li-identifier="19)" data-name="19)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-19-ledd-1">For å lette inngåelsen av avtaler, som for noen avtalers del kan innebære betydelige investeringsbeslutninger, bør denne forordnings gyldighetstid fastsettes til sju år.</article></article></li><li data-li-identifier="20)" data-name="20)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-20-ledd-1">I henhold til artikkel 29 nr. 1 i rådsforordning (EF) nr. 1/2003 av 16. desember 2002 om gjennomføring av konkurranseregler fastsatt i traktatens artikkel 81 og 82,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="6">5</sup> kan Kommisjonen trekke tilbake fordelen gitt ved denne forordning dersom den i et bestemt tilfelle fastslår at en avtale som unntakene i denne forordning får anvendelse på, likevel har virkninger som ikke er forenlige med traktatens artikkel 101 nr. 3.</article></article></li><li data-li-identifier="21)" data-name="21)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-21-ledd-1">I henhold til artikkel 29 nr. 2 i forordning (EF) nr. 1/2003, kan en medlemsstats konkurransemyndighet trekke tilbake fordelen gitt i denne forordning med hensyn til medlemsstatens territorium, eller en del av det, dersom den i et bestemt tilfelle fastslår at en avtale som unntakene i denne forordning får anvendelse på, likevel har virkninger som ikke er forenlige med traktatens artikkel 101 nr. 3 på medlemsstatens territorium, eller en del av det, og som har alle kjennetegn på et særskilt geografisk marked.</article></article></li><li data-li-identifier="22)" data-name="22)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-22-ledd-1">Når det skal bestemmes om en fordel gitt i denne forordning bør trekkes tilbake i henhold til artikkel 29 i forordning (EF) nr. 1/2003, er eventuelle konkurransebegrensninger som følge av forbindelser mellom en koassuransegruppe eller koreassuransegruppe og/eller dens deltakende foretak og andre grupper og/eller deres deltakende foretak på samme relevante marked, av særlig betydning]</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">1</span> EFT L 143 av 7.6.1991, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">2</span> Med virkning fra 1. desember 2009 har artikkel 81 i EF-traktaten blitt artikkel 101 i traktaten om Den europeiske unions virkemåte. De to artiklene er innholdsmessig identiske. I denne forordning bør henvisninger til artikkel 101 i traktaten om Den europeiske unions virkemåte forstås som henvisninger til artikkel 81 i EF-traktaten der det er relevant.</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">3</span> EUT L 53 av 28.2.2003, s. 8.</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">4</span> KOM(2009) 138.</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">5</span> EFT L 1 av 4.1.2003, s. 1.</article></footer><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Underkapittel I. Definisjoner</span><article class="futureLegalArticle" data-name="a1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Art 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">I dette kapittel menes med:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">«avtale»: en avtale, en beslutning truffet av en sammenslutning av foretak eller en samordnet opptreden,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">«deltakende foretak»: foretak som er parter i avtalen og deres respektive tilknyttede foretak,</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">«tilknyttede foretak»: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">foretak der en avtalepart direkte eller indirekte <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">har rett til å utøve mer enn halvparten av stemmerettighetene, eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">kan utnevne mer enn halvparten av medlemmene i kontrollorganet, administrasjonsorganet eller de organer som rettslig representerer foretaket, eller</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">har rett til å lede foretakets forretninger,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">foretak som overfor en avtalepart direkte eller indirekte har rettigheter eller innflytelse som nevnt i bokstav a,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">foretak der et foretak nevnt i bokstav b direkte eller indirekte har rettigheter eller innflytelse som nevnt i bokstav a,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">foretak der en avtalepart sammen med ett eller flere av foretakene nevnt i bokstav a, b eller c, eller foretak der to eller flere av de sistnevnte foretak i fellesskap har rettigheter eller innflytelse som nevnt i bokstav a,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1">foretak der rettigheter eller innflytelse som nevnt i bokstav a i fellesskap innehas av: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">avtaleparter eller deres respektive tilknyttede foretak nevnt i bokstav a til d, eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">én eller flere av avtalepartene eller ett eller flere av deres tilknyttede foretak nevnt i bokstav a til d og én eller flere tredjemenn.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">«koassuransegrupper»: grupper opprettet av forsikringsforetak enten direkte eller gjennom meglere eller representanter, med unntak av ad hoc-koassuranseavtaler på tegningsmarkedet, der en viss del av en gitt risiko dekkes av en ledende forsikringsgiver og den resterende risikoen dekkes av andre forsikringsgivere som inviteres til å dekke denne resterende del, og som: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">i navnet til og på vegne av alle deltakerne forplikter seg til å tegne forsikring for en bestemt risikokategori, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">i eget navn og for egen regning overdrar tegning og administrasjon av forsikring av en bestemt risikokategori til ett av forsikringsforetakene, en felles megler eller et felles organ opprettet for dette formål,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">«koreassuransegrupper»: grupper opprettet av forsikringsforetak enten direkte eller gjennom meglere eller representanter, eventuelt med bistand fra ett eller flere reassuranseforetak, med unntak fra ad hoc-koreassuranseavtaler på tegningsmarkedet der en viss del av en gitt risiko dekkes av en ledende forsikringsgiver og den resterende risikoen dekkes av andre forsikringsgivere som inviteres til å dekke denne resterende del for å: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">gjensidig gjenforsikre alle eller deler av deres forpliktelser innen en bestemt risikokategori,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">leilighetsvis, overta samme risikokategori i gjenforsikring i navnet til og på vegne av alle deltakere.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">«nye risikoer»: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">risikoer som ikke eksisterte tidligere, og hvis dekning krever utvikling av et helt nytt forsikringsprodukt uten noen utvidelse, forbedring eller erstatning av et eksisterende forsikringsprodukt, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">i unntakstilfeller, risikoer av en slik karakter at en objektiv analyse viser at den er så vesentlig endret at det ikke er mulig på forhånd å vite hvilken tegningskapasitet som er nødvendig for å dekke risikoen.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-7-ledd-1">«bruttopremie»: den pris som faktureres kjøperen av en forsikringspolise.</article></article></li></ul></article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">Underkapittel II. Felles sammenstillinger, tabeller og undersøkelser</span><article class="futureLegalArticle" data-name="a2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Art 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Unntak</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">I henhold til EØS-avtalen artikkel 53 nr. 3 og bestemmelsene i denne forordning, får EØS-avtalen artikkel 53 nr. 1 ikke anvendelse på avtaler inngått mellom to eller flere foretak i forsikringssektoren med hensyn til:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">felles sammenstilling og distribusjon av opplysninger som er nødvendig for følgende formål: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">beregning av gjennomsnittskostnaden ved dekning av en gitt risiko i fortiden (heretter kalt «sammenstillinger»),</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">utarbeiding av dødelighetstabeller og tabeller over sykdoms-, ulykkes- og uførhetshyppighet i forbindelse med forsikring som omfatter et kapitaliseringselement (heretter kalt «tabeller»),</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">felles gjennomføring av undersøkelser av den sannsynlige virkning av generelle omstendigheter som ligger utenfor de berørte foretaks innflytelse, enten på hyppighet eller omfang av framtidige skadetilfeller av en gitt risiko eller risikokategori, eller for lønnsomheten til ulike typer investeringer (heretter kalt «undersøkelser») og distribusjon av resultatene av slike undersøkelser.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Art 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for unntak</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1">1. Unntaket fastsatt i artikkel 2 bokstav a får anvendelse forutsatt at sammenstillingene eller tabellene:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">er basert på innsamlede data fra et antall risikoår valgt som observasjonstidsrom, som omfatter like eller sammenlignbare risikoer som er tilstrekkelig til å danne et grunnlag for statistisk behandling og som gjør det mulig å tallfeste særlig: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">antall skadetilfeller i løpet av det aktuelle tidsrom,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">antall enkeltrisikoer forsikret i hvert risikoår i det valgte observasjonstidsrommet,</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">samlet utbetalt eller påløpt erstatningsbeløp til dekning av skadetilfeller som har oppstått i løpet av nevnte tidsrom,</article></article></li><li data-li-identifier="iv)" data-name="iv)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">samlet forsikringssum for hvert risikoår i det valgte observasjonstidsrommet,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">omfatter en så detaljert fordeling av de tilgjengelige statistiske data som er forsikringsteknisk nødvendig,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1">ikke på noen måte omfatter tillegg for sikkerhetsmargin, inntekter fra reserver, administrasjonskostnader eller forretningskostnader, fiskale eller parafiskale avgifter og tar hensyn til hverken inntekter fra investeringer eller forventet overskudd.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2">2. Unntakene fastsatt i artikkel 2 får anvendelse forutsatt at sammenstillingene, tabellene eller resultatene av undersøkelsene:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1">ikke gjør det mulig å identifisere de berørte forsikringsforetak eller forsikringstakere,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1">sammenstilles og distribueres med angivelse av at de er ikke-bindende,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-3-ledd-1">ikke inneholder noen angivelse av nivået på bruttopremier,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-4-ledd-1">gjøres tilgjengelige på vilkår som er rimelige, overkommelige og uten forskjellsbehandling for alle forsikringsforetak som anmoder om en kopi, herunder forsikringsforetak som ikke opererer på det geografiske marked eller produktmarked som sammenstillingene, tabellene eller resultatene av undersøkelsene viser til,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2-punkt-5-ledd-1">gjøres tilgjengelig på vilkår som er rimelige, overkommelige og uten forskjellsbehandling for forbrukerorganisasjoner eller kundeorganisasjoner som av berettigede grunner anmoder om tilgang til dem på særlige og nøyaktige vilkår, unntatt i tilfeller hvor unntak fra offentlighet er objektivt begrunnet ut fra hensyn til offentlig sikkerhet.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Art 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Avtaler som ikke omfattes av unntaket</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Unntakene fastsatt i artikkel 2 får ikke anvendelse når de deltakende foretak blir enige om, forplikter seg til eller pålegger andre foretak ikke å bruke andre sammenstillinger eller tabeller enn de nevnt i artikkel 2 bokstav a, eller ikke å avvike fra resultatene av undersøkelsene nevnt i artikkel 2 bokstav b.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">Underkapittel III. Felles dekning av visse risikotyper</span><article class="futureLegalArticle" data-name="a5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Art 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Unntak</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">I henhold til EØS-avtalen artikkel 53 nr. 3 og bestemmelsene i denne forordning, får artikkel 53 nr. 1 ikke anvendelse på avtaler mellom to eller flere forsikringsforetak om opprettelse og drift av grupper av forsikringsforetak eller forsikringsforetak og gjenforsikringsforetak for felles dekning av en særskilt risikokategori i form av koassuranse eller koreassuranse.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Art 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Anvendelse av unntaket og markedsandelsgrenser</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-1">1. For koassuransegrupper eller koreassuransegrupper som opprettes utelukkende med det formål å dekke nye risikoer, får unntaket fastsatt i artikkel 5 anvendelse for et tidsrom på tre år regnet fra datoen da gruppen ble opprettet, uansett dens markedsandel.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-2">2. For koassuransegrupper eller koreassuransegrupper som ikke faller inn under virkeområdet for nr. 1, får unntaket fastsatt i artikkel 5 anvendelse så lenge denne forordning er i kraft, forutsatt at den samlede markedsandelen for de deltakende foretakene ikke overskrider:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-2-punkt-1-ledd-1">for koassuransegrupper, 20&#xa0;% av det relevante marked,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-2-punkt-2-ledd-1">for koreassuransegrupper, 25&#xa0;% av det relevante marked,</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-3">3. Ved beregning av markedsandelen til et deltakende foretak på det relevante marked, skal det tas hensyn til:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-3-punkt-1-ledd-1">markedsandelen til det deltakende foretaket i den aktuelle gruppen,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-3-punkt-2-ledd-1">markedsandelen til det deltakende foretaket i en annen gruppe som den deltar i, på samme relevante marked som den aktuelle gruppen, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-3-punkt-3-ledd-1">markedsandelen til det deltakende foretaket på samme relevante marked som den aktuelle gruppen, men uten deltakelse i noen gruppe.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-4">4. Ved anvendelsen av markedsandelsgrensen fastsatt i nr. 2 får følgende regler anvendelse:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-4-punkt-1-ledd-1">markedsandelen beregnes på grunnlag av bruttopremieinntektene; dersom data om bruttopremieinntektene ikke er tilgjengelige, kan anslag som bygger på andre pålitelige markedsopplysninger, herunder opplysninger om forsikringsdekning eller forsikringsverdi, brukes til å fastsette markedsandelen for det aktuelle foretaket,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-4-punkt-2-ledd-1">markedsandelen skal beregnes på grunnlag av opplysninger for foregående kalenderår.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-5">5. Dersom markedsandelen nevnt i nr. 2 bokstav a i utgangspunktet ikke er på over 20&#xa0;%, men senere stiger over dette nivå uten å overskride 25&#xa0;%, får unntaket fastsatt i artikkel 5 fortsatt anvendelse i et tidsrom på to sammenhengende kalenderår etter det året da grensen på 20&#xa0;% første gang ble overskredet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-6">6. Dersom markedsandelen nevnt i nr. 2 bokstav a i utgangspunktet ikke er på over 20&#xa0;%, men senere stiger til over 25&#xa0;%, får unntaket fastsatt i artikkel 5 fortsatt anvendelse i ett kalenderår etter det året da nivået på 25&#xa0;% første gang ble overskredet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-7">7. Anvendelsen av nr. 5 og 6 kan ikke kombineres på en slik måte at et tidsrom på to kalenderår overskrides.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-8">8. Dersom markedsandelen nevnt i nr. 2 bokstav b i utgangspunktet ikke er på over 25&#xa0;%, men senere stiger over dette nivå uten å overskride 30&#xa0;%, får unntaket fastsatt i artikkel 5 fortsatt anvendelse i et tidsrom på to sammenhengende kalenderår etter det året da grensen på 25&#xa0;% første gang ble overskredet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-9">9. Dersom markedsandelen nevnt i nr. 2 bokstav b i utgangspunktet ikke er på over 25&#xa0;%, men senere stiger til over 30&#xa0;%, får unntaket fastsatt i artikkel 5 fortsatt anvendelse i ett kalenderår etter det året da nivået på 30&#xa0;% første gang ble overskredet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-10">10. Anvendelsen av nr. 8 og 9 kan ikke kombineres på en slik måte at et tidsrom på to kalenderår overskrides.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Art 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for unntak</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Unntaket fastsatt i artikkel 5 får anvendelse forutsatt at:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">hvert deltakende foretak har rett til å trekke seg ut av gruppen etter en rimelig oppsigelsesfrist uten å pådra seg sanksjoner,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">gruppens regler ikke pålegger noe deltakende foretak å forsikre eller gjenforsikre gjennom gruppen en risiko av den type som dekkes av gruppen, og ikke hindrer noe medlem av gruppen fra helt eller delvis å forsikre eller gjenforsikre en risiko av den typen som dekkes av gruppen, utenfor gruppen,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">gruppens regler ikke begrenser gruppens eller de deltakende foretaks virksomhet til forsikring eller gjenforsikring av risikoer som forekommer i et bestemt område av Den europeiske union,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-4-ledd-1">avtalen ikke begrenser produksjon eller salg,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-5-ledd-1">avtalen ikke fører til oppdeling av markeder eller kunder, og</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-6-ledd-1">de deltakende foretak i en koreassuransegruppe ikke gjør avtale om bruttopremier som de anvender for direkte forsikring.</article></article></li></ul></article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5">Underkapittel IV. Sluttbestemmelser</span><article class="futureLegalArticle" data-name="a8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Art 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Overgangsperiode</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Forbudet fastsatt i EØS-avtalen artikkel 53 nr. 1 får ikke anvendelse i tidsrommet fra 1. april 2010 til 30. september 2010 med hensyn til avtaler som allerede var trådt i kraft 31. mars 2010, og som ikke oppfyller vilkårene for unntak fastsatt i dette kapittel, men som oppfyller vilkårene for unntak fastsatt i kapittel IX A i denne forskrift, slik det lød før opphevelsen ved forskrift 30. april 2010 nr. 637.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="a9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">Art 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Gyldighetstid</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Dette kapittel gjelder fra 1. april 2010.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-2">Kapittelet gjelder til 31. mars 2017.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel IX A oppheves.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-04-30-637/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringen trer i kraft straks.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Kapittel IX A opphevet ved denne forskrift gjelder fortsatt i tidsrommet fra 1. april 2010 til 30. september 2010 for avtaler som allerede var trådt i kraft 31. mars 2010, og som ikke oppfyller vilkårene for unntak fastsatt i kapittel IX, men som oppfyller vilkårene for unntak fastsatt i kapittel IX A.</article></section></main></body></html>