<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om kombinasjon av avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse og arbeidsinntekt (pensjonsgivende inntekt)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2010-11-30-1493</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2010-11-30-1493</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Arbeidsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2010 hefte 13 s 2264</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2011-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1993-09-24-905</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2010-06-25-28/§7</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2010-12-03 15:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2010-1003</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om kombinasjon av AFP og arbeid</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om kombinasjon av avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse og arbeidsinntekt (pensjonsgivende inntekt)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Arbeidsdepartementet 30. november 2010 med hjemmel i lov 25. juni 2010 nr. 28 om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse § 7.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2010-11-30-1493</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om kombinasjon av avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse og arbeidsinntekt (pensjonsgivende inntekt)<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Generelle bestemmelser</li><li>§ 2. Avkorting av pensjon mot arbeidsinntekt</li><li>§ 3. Beregning av tidligere inntekt</li><li>§ 4. Endringer i forventet arbeidsinntekt</li><li>§ 5. Pensjonistens opplysningsplikt</li><li>§ 6. Etteroppgjør</li><li>§ 7. Etteroppgjør for år der AFP er utbetalt for en del av kalenderåret</li><li>§ 8. Etterbetaling og tilbakebetaling</li><li>§ 9. Inntekt i utlandet</li><li>§ 10. Ikrafttredelse</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-11-30-1493" id="dokument"><h1>Forskrift om kombinasjon av avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse og arbeidsinntekt (pensjonsgivende inntekt)</h1><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-11-30-1493/§1" data-name="§1" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle bestemmelser</span></h2> <article class="defaultP" margin-top="true">Med «inntekt» eller «arbeidsinntekt» menes i forskriften her pensjonsgivende inntekt etter folketrygdloven § 3-15.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Med «forventet inntekt» eller «forventet arbeidsinntekt» menes den inntekt som til enhver tid legges til grunn ved fastsettingen av AFP etter reglene i lov om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse § 3 bokstav d.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-11-30-1493/§2" data-name="§2" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Avkorting av pensjon mot arbeidsinntekt</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1">Dersom pensjonisten har eller venter å få arbeidsinntekt, skal AFP, inkludert eventuelle vedtektsfestede tillegg, reduseres med samme prosentandel som forventet inntekt i kalenderåret utgjør av tidligere inntekt. AFP reduseres bare dersom inntekten overstiger 15&#xa0;000 kroner (toleransebeløpet). Ved inntekt over toleransebeløpet skal hele inntekten tas i betraktning ved fastsetting av pensjonen.</article><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-2">AFP reduseres ikke for arbeidsinntekt når pensjonisten dokumenterer at inntekten, herunder feriepenger og eierinntekt fra aksjeselskap som pensjonisten ikke lenger er aktiv eier i, stammer fra arbeid eller virksomhet før AFP ble tatt ut.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-11-30-1493/§3" data-name="§3" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Beregning av tidligere inntekt</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-1">Den tidligere inntekten beregnes på grunnlag av de tre beste av de fem inntektsårene som ligger forut for året før pensjoneringsåret. Inntekten divideres med grunnbeløpet for det enkelte år. De forholdstallene som da kommer fram, fastsettes med to desimaler. Tidligere inntekt utgjør gjennomsnittet av disse forholdstallene multiplisert med grunnbeløpet på uttakstidspunktet, avrundet opp til nærmeste 1000 kroner. I tidsrom før 1. januar 2011 reguleres den tidligere inntekten og forventet inntekt i samsvar med økningen i grunnbeløpet, jf. folketrygdloven § 1-4. Fra 1. januar 2011 reguleres den tidligere inntekten og forventet inntekt i samsvar med reguleringen av avtalefestet pensjon under utbetaling, se lov om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse § 4.</article><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-2">Det skal regnes med pensjonsgivende inntekt etter folketrygdloven § 3-15, opp til 12 ganger grunnbeløpet. Dersom det for noen av de inntektsårene som nevnt i første ledd er godskrevet pensjonspoeng etter folketrygdloven § 3-16 og § 3-19, beregnes den pensjonsgivende inntekten for disse årene ut fra de godskrevne poengtallene.</article><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-3">Bestemmelsene i denne paragrafen gjelder tilsvarende for begrensningsregelen i lov om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse § 3 bokstav c.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-11-30-1493/§4" data-name="§4" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Endringer i forventet arbeidsinntekt</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-1">Ved økning i inntekt skal forventet arbeidsinntekt økes med et beløp svarende til inntektsøkningen i den resterende delen av kalenderåret multiplisert med 12 og dividert med det antall måneder i kalenderåret som eventuell omregning av AFP får virkning for. Ved reduksjon i inntekt legges til grunn ny forventet arbeidsinntekt på årsbasis.</article><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-2">Dersom forventet arbeidsinntekt økes eller reduseres med mer enn toleransebeløpet, skal pensjonen regnes om. Selv om forventet inntekt økes eller reduseres med mindre enn toleransebeløpet, skal pensjonen likevel regnes om dersom endringen innebærer at forventet inntekt blir henholdsvis høyere eller lavere enn toleransebeløpet.</article><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-3">Omregning som følge av endret forventet arbeidsinntekt gis bare virkning for framtidige kalendermåneder.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-11-30-1493/§5" data-name="§5" id="paragraf-5"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Pensjonistens opplysningsplikt</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-1">Pensjonisten skal selv gi opplysninger om forventet arbeidsinntekt etter pensjonering og om endringer i inntekten, og kan også kreve justering av pensjonen på grunn av inntekt.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-11-30-1493/§6" data-name="§6" id="paragraf-6"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Etteroppgjør</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-6-ledd-1">Det foretas et etteroppgjør når skatteligningen for det enkelte år foreligger. Etteroppgjør foretas ikke når forskjellen mellom faktisk og forventet arbeidsinntekt utgjør et lavere beløp enn toleransebeløpet, likevel slik at § 4 andre ledd andre punktum gjelder tilsvarende. Med forventet arbeidsinntekt menes gjennomsnittlig forventet arbeidsinntekt i kalenderåret.</article><article class="legalP" id="paragraf-6-ledd-2">Etteroppgjør utsettes ikke som følge av klage over ligningen, men en pensjonist som får medhold i slik klage, kan kreve revisjon av etteroppgjøret.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-11-30-1493/§7" data-name="§7" id="paragraf-7"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Etteroppgjør for år der AFP er utbetalt for en del av kalenderåret</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-1">Toleransebeløpet skal være 15&#xa0;000 kroner også når pensjonisten har mottatt AFP bare en del av året. Forventet arbeidsinntekt ved anvendelsen av § 6 skal for slike år settes til summen av forventet arbeidsinntekt på månedsbasis i de enkelte månedene med AFP. For øvrig gjelder følgende regler:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Ved etteroppgjør for uttaksåret skal faktisk arbeidsinntekt reduseres med inntekt før uttaket. Fradraget settes til en forholdsmessig del av tidligere inntekt, med mindre pensjonisten godtgjør at den faktiske inntekten før uttaket var høyere.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Ved etteroppgjør for det år AFP opphører, legges det til grunn at faktisk inntekt er likt fordelt over hele året, med mindre pensjonisten godtgjør noe annet.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="paragraf-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Eventuell omregning av pensjonen skjer på grunnlag av forholdet mellom tidligere inntekt og faktisk inntekt i perioden med AFP, omregnet til årsbeløp.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-11-30-1493/§8" data-name="§8" id="paragraf-8"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Etterbetaling og tilbakebetaling</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-8-ledd-1">Dersom etteroppgjøret etter § 6 og § 7 viser at det er utbetalt et for lavt pensjonsbeløp, skal differansen etterbetales som et engangsbeløp.</article><article class="legalP" id="paragraf-8-ledd-2">For mye utbetalt pensjon trekkes i framtidige utbetalinger av AFP og/eller alderspensjon fra folketrygden. Trekket skal normalt fastsettes slik at tilbakebetalingen skjer over 12 kalendermåneder. Dersom dette ville føre til at trekket overstiger 25 prosent av brutto månedlig ytelse, kan tilbakebetaling skje over en lengre periode. Pensjonisten kan kreve at tilbakebetaling skjer over en kortere periode enn nevnt i første til tredje punktum eller som et engangsbeløp.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-11-30-1493/§9" data-name="§9" id="paragraf-9"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Inntekt i utlandet</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-9-ledd-1">Bestemmelsene i forskriften her gjelder tilsvarende for inntekt av samme art i utlandet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-11-30-1493/§10" data-name="§10" id="paragraf-10"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-10-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2011. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 24. september 1993 nr. 905 til lov om avtalefestet pensjon for offentlige tjenestemenn m.fl.</article><article class="legalP" id="paragraf-10-ledd-2">Bestemmelsene i forskriften her gjelder også for avtalefestet pensjon som er tatt ut eller tas ut med virkningstidspunkt før 1. januar 2011.</article></article></main></body></html>