<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om grunnutdanning og etterutdanning for yrkessjåfører (yrkessjåførforskriften)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2010-06-23-1024</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2010-06-23-1024</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2010 hefte 8 s 1510</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2010-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2008-04-16-362</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1965-06-18-4/§24</li><li>lov/1965-06-18-4/§29</li><li>forskrift/2008-02-07-111</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2010-07-02 15:15</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2010-0670</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i yrkessjåførforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om grunnutdanning og etterutdanning for yrkessjåfører (yrkessjåførforskriften)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Vegdirektoratet 23. juni 2010 med hjemmel i vegtrafikklov 18. juni 1965 nr. 4 § 24 og § 29 jf. delegeringsvedtak 7. februar 2008 nr. 111. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 36a (direktiv 2003/59/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2010-06-23-1024</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om grunnutdanning og etterutdanning for yrkessjåfører (yrkessjåførforskriften)<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 9. Komprimert grunnutdanning og aldersbegrensede rettigheter</li><li>§ 11. Utvidelse av kompetanseområde og aldersbegrensede rettigheter</li><li>§ 19. Administrative krav til lærestedet</li><li>§ 20. Faglige og pedagogiske krav til lærestedet</li><li>§ 31. Samarbeidsplikt med regionvegkontoret</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-06-23-1024" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om grunnutdanning og etterutdanning for yrkessjåfører (yrkessjåførforskriften)</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-06-23-1024/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 16. april 2008 nr. 362 om grunnutdanning og etterutdanning for yrkessjåfører (yrkessjåførforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Forskriften gjelder for fører som vil erverve eller fornye retten til mot vederlag å utføre person- eller godstransport med kjøretøy i førerkortklassene C1, C1E, C, CE, D1, D1E, D eller DE på veg åpen for alminnelig trafikk. Forskriften omhandler krav til grunn- og etterutdanning, prøver, gebyr, bevis, samt vilkår for godkjenning og drift av lære- og prøvesteder, herunder krav til personell. Krav i denne forskriften kommer i tillegg til krav om førerett etter forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Med å utføre person- eller godstransport menes også kjøring uten last i forbindelse med transporten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Med lærested menes det geografiske stedet der utdanningen foregår og hvor Statens vegvesen skal kunne føre tilsyn etter § 30 i denne forskriften.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 nåværende andre og tredje ledd blir nye fjerde og femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Yrkessjåførkompetanse oppnås ved å gjennomføre grunnutdanning og etterutdanning etter bestemmelsene i dette kapittelet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Kurs i sikring av last etter bestemmelsene i § 46 bokstav b tillates gjennomført med inntil 12 elever og kurs i ulykkesberedskap etter bestemmelsene i § 43 bokstav h gjennomføres med inntil 16 elever.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">I grunnutdanningen kan hver elev maksimalt ha 8 timer undervisning i løpet av en dag.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 overskriften skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Komprimert grunnutdanning og aldersbegrensede rettigheter</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Person som har bestått eksamen til fagbrev som yrkessjåfør i henhold til direktiv 76/914/EØF er unntatt fra alderskravet i andre ledd bokstav b.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Eleven skal gjennomføre 20 timer individuell kjøretrening ved fullstendig grunnutdanning og 10 timer individuell kjøretrening ved komprimert grunnutdanning. All individuell kjøretrening skal gjennomføres med kjøretøy i den høyeste førerkortklassen eleven har eller skal erverve, og med den typen kjøretøy utdanningen gjelder. Gjennomført sikkerhetskurs på veg for tunge klasser godskrives som 2 timer individuell kjøretrening etter bestemmelsene i § 49.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 overskriften skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Utvidelse av kompetanseområde og aldersbegrensede rettigheter</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Ved å gjennomføre 70 timer utdanning, hvor 5 timer utgjør individuell kjøretrening, og bestå teoretisk prøve i emner relatert til persontransport kan yrkessjåførkompetanse for godstransport utvides til også å gjelde persontransport. På tilsvarende måte kan yrkessjåførkompetanse for persontransport utvides til også å gjelde godstransport.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Yrkessjåførkompetanse kan også utvides ved å gjennomføre 35 timer komprimert utdanning, hvor 5 timer utgjør individuell kjøretrening og bestå teoretisk prøve i emner relatert til person- eller godstransport. Dette gjelder uavhengig av om grunnleggende yrkessjåførkompetanse er oppnådd ved fullstendig eller komprimert utdanning. Utvidet yrkessjåførkompetanse ved 35 timers komprimert utdanning er underlagt aldersbegrensningene i § 9.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Utvidelse av yrkessjåførkompetanse skal ikke medføre repetisjon av emner fra grunnutdanningen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">For å opprettholde yrkessjåførkompetanse skal den enkelte gjennomføre etterutdanning innen hvert femte år etter at bevis for yrkessjåførkompetanse ble utstedt første gang eller fornyet. Etterutdanningen gjennomføres som 35 timer undervisning fra 6 moduler over 5 dager à 7 timer. Den som etter § 3 er unntatt fra kravet om grunnutdanning, må for å opprettholde yrkessjåførkompetanse gjennomføre etterutdanning første gang etter bestemmelsene gitt i § 51 og § 52.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Etterutdanningen skal avholdes slik det framkommer av bestemmelsene i § 50.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Person som ønsker å opprettholde yrkessjåførkompetanse for både person- og godstransport skal gjennomføre 5 dager med 7 timers sammenhengende varighet, hvorav minst en dag må være spesielt relatert til persontransport og en dag relatert til godstransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Etterutdanningen skal fullføres innen 6 måneder etter at den første av de 35 timene er gjennomført uavhengig av om det byttes lærested. Det skal tas hensyn til påbegynt etterutdanning når en yrkessjåfør bytter lærested før etterutdanningen er fullført.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Lærested med særlig godkjenning etter § 22 kan tilby yrkessjåførutdanning ved bruk av fjernundervisning og avansert simulator i full skala i de deler av yrkessjåførutdanningen som godkjenningen omfatter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Ved fullstendig grunnutdanning kan maksimalt 8 timer av den individuelle kjøretreningen gjennomføres i simulator, og maksimalt 4 timer ved komprimert utdanning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15 nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">I etterutdanningen kan avansert simulator i full skala benyttes etter bestemmelsene i § 49 andre ledd bokstav b i emnet optimal bruk av tunge kjøretøy.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Teoretisk prøve kan avlegges når all undervisning er gjennomført og registrert i Statens vegvesens elektroniske register.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Dersom prøven ikke bestås kan ny prøve tidligst gjennomføres etter 2 uker.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Kandidaten kan bare bruke hjelpemidler godkjent av regionvegkontoret. Blir kandidaten tatt for fusk eller forsøk på fusk skal prøven anses som ikke bestått.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18 siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Godkjenningen registreres i Statens vegvesens elektroniske register.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 overskriften skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§19" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Administrative krav til lærestedet</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-punkt-1-ledd-1">disponere relevant utstyr, undervisningslokale og områder som er nødvendig for å gjennomføre den undervisning lærestedet er godkjent for, samt disponere utstyr i henhold til forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve § 5-7 og § 5-9 der det tilbys utdanning etter bestemmelsene i § 43 andre ledd bokstav h og etter bestemmelsene i § 46 andre ledd bokstav b.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 bokstav e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-punkt-2-ledd-1">hvert halvår melde til regionvegkontoret fullstendig oversikt over det undervisningspersonell lærestedet benytter og har benyttet siste 6 måneder, inkludert relevant informasjon om den enkeltes utdannings- og yrkesbakgrunn</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 bokstav f skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-punkt-3-ledd-1">før undervisningen starter informere eleven skriftlig om forhold av betydning for utdanningen, herunder lærestedets navn, rutiner for bestilling og avbestilling av undervisningstimer samt varighet, frammøteplikt, innhold og pris for utdanningen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 bokstav g skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-punkt-4-ledd-1">elektronisk melde til Statens vegvesens elektroniske register opplysninger om hvilken modul den enkelte elev har gjennomført og tidspunkt for gjennomføring senest 14 dager etter at eleven har avsluttet den aktuelle modulen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 bokstav h skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-punkt-5-ledd-1">3 uker på forhånd skriftlig melde til regionvegkontoret om endring i forhold som har betydning for godkjenningen, herunder opphør av lærestedet, skifte av eier eller undervisningsansvarlig. Ved flytting av lærested skal ny godkjenning finne sted.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20 overskriften skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§20" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Faglige og pedagogiske krav til lærestedet</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 21 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Lærestedet skal fortløpende føre elevfortegnelse med navn, adresse, fødselsnummer, når eleven begynte og sluttet, undervisningsframmøte, samt hvilke deler av utdanningen eleven har gjennomført ved lærestedet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 21 andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Elevfortegnelsen skal oppbevares i 5 år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 21 andre ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Sikkerhetskopien skal ligge på et tilgjengelig, lesbart medium og oppbevares brannsikkert.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Vegdirektoratet kan etter søknad gi godkjenning for å tilby deler av grunnutdanningen gjennom fjernundervisning. I tillegg til opplysningene i § 18 andre ledd skal tekniske, faglige og pedagogiske forutsetninger for å tilby fjernundervisning framgå av søknaden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Vegdirektoratet kan etter søknad gi godkjenning for avansert simulator i full skala i deler av grunn- og etterutdanningen. I tillegg til opplysningene i § 18 andre ledd skal faglige og pedagogiske opplegg, simulatorens funksjonalitet og tekniske spesifikasjoner framgå av søknaden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd og skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Godkjenningen registreres i Statens vegvesens elektroniske register.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 23 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Videregående skole som utpekes av skoleeier, kan tilby grunnutdanning etter denne forskriften som en del av videregående opplæring etter lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 23 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Pliktene etter § 18 til § 22, kapittel 4, § 26, og § 29 og kapittel 6 gjelder ikke for videregående skoler. Kontroll og tilsyn med videregående skoler som tilbyr grunnutdanning etter forskriften, gjennomføres etter bestemmelsene gitt i, og med hjemmel i opplæringslova.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 23 siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">Før eleven kan avlegge prøve hos regionvegkontoret, skal skoleeier elektronisk ha meldt til Statens vegvesens elektroniske register at eleven har gjennomført alle moduler.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 24 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-33">Lærestedet skal ha en undervisningsansvarlig som er godkjent av regionvegkontoret og registrert i Statens vegvesens elektroniske register.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 24 første ledd siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34">En og samme person kan kun være undervisningsansvarlig for ett lærested.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 25 nye bokstaver h og bokstav i skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-34-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34-punkt-1-ledd-1">kunne dokumentere elevens frammøte under utdanningen</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-34-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34-punkt-2-ledd-1">ha en plan for hvordan gjennomføre tapt undervisning for elever med manglende frammøte utover bestemmelsen i § 14.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 26 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-35">Person som har faglig og pedagogisk høyere utdanning tilsvarende minst 150 studiepoeng, hvorav minst 30 studiepoeng i pedagogiske fag, kan undervise i de emner som har en relevant faglig sammenheng med vedkommendes utdanning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-36">Trafikklærere som oppfyller vilkårene i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m. § 6-2 jf. § 6-8, § 6-9 eller § 6-11, kan undervise i emner som har relevant faglig sammenheng med vedkommendes utdanning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 28 andre og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-37">Person med fagbrev og minst 5 års relevant yrkeserfaring kan undervise i emner i etterutdanningen som står i en faglig sammenheng med vedkommendes fagutdanning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-38">Person som oppfyller kravet i § 27 eller har minst 5 års dokumentert erfaring som yrkessjåfør med relevant kjøretøy, kan undervise i individuell kjøretrening i etterutdanningen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-39">Lærestedet skal være tilgjengelig for tilsyn fra regionvegkontoret. Undervisningsplaner, elevfortegnelse, lister over frammøte og register for gjennomført opplæring, skal være tilgjengelig for regionvegkontoret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31 overskriften skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§31" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 31</span>. <span class="legalArticleTitle">Samarbeidsplikt med regionvegkontoret</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-40">Undervisningsansvarlig, øvrig undervisningspersonell og andre tilsatte plikter å gi de opplysninger om virksomheten som regionvegkontoret krever. Personellet skal også framvise og utlevere for kontroll dokumenter eller utstyr som angår yrkessjåførutdanningen og virksomheten for øvrig. Er opplysningene lagret elektronisk kan regionvegkontoret kreve datert utskrift undertegnet av undervisningsansvarlig.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 34 første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41">Bevis for yrkessjåførkompetanse skal slik det framgår av vegtrafikkloven 18. juni 1965 nr. 4 § 29 medbringes under kjøring.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 35 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-42">Bevis for yrkessjåførkompetanse er gyldig i 5 år fra beviset ble utstedt første gang eller fornyet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 35 nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43">Dersom bevis for yrkessjåførkompetanse ikke tas ut innen 3 år etter at teoretisk prøve er bestått må kandidaten avlegge ny teoriprøve.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 35 nåværende andre ledd blir nytt tredje ledd og skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-44">Med mindre annet framgår av dette kapittelet utstedes bevis for yrkessjåførkompetanse ved at en harmonisert EØS-fellesskapskode avmerkes i førerkortet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 35 nåværende fjerde ledd blir nytt femte ledd der andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-45">Søknad om fornyelse av bevis skal fremmes for regionvegkontoret innen 3 måneder etter at etterutdanningen er gjennomført for å gi grunnlag for fornyelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 35 nåværende femte og sjette ledd blir nye sjette og syvende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 43 siste ledd siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-46">Gjennomført kurs i ulykkesberedskap utgjør 7 timer opplæring i modul 2.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 44 tredje ledd bokstav c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-46-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-46-punkt-1-ledd-1">kjenne kravene om å sikre tilstrekkelig veggrep ved bruk av riktige dekk og kunne legge på kjetting</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 46 andre ledd bokstav d skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-46-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-46-punkt-2-ledd-1">planlegge to transportoppdrag som skal gjennomføres i modul 6, ett 5 timers transportoppdrag med godsdistribusjon og ett 5 timers langtransportoppdrag ved fullstendig grunnutdanning, eller ett 2 timers transportoppdrag med godsdistribusjon og ett 3 timers langtransportoppdrag ved komprimert grunnutdanning.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 46 siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-47">Modul G5 består av 40 timer ved fullstendig grunnutdanning og 20 timer ved komprimert utdanning. Gjennomført kurs i sikring av last utgjør 7 timer opplæring i modul G5. Ved utvidelse av yrkessjåførkompetanse fra persontransport til godstransport skal det gjennomføres 25 timer ved fullstendig grunnutdanning og 13 timer ved komprimert utdanning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 48 andre ledd bokstav d skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-47-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-47-punkt-1-ledd-1">planlegge 2 transportoppdrag som skal gjennomføres i modul 6, ett 5 timers transportoppdrag med kjøring i rute og ett 5 timers turkjøring ved fullstendig grunnutdanning, eller ett 2 timers transportoppdrag med kjøring i rute og ett 3 timers turkjøring ved komprimert grunnutdanning.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 49 andre ledd bokstav b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-47-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-47-punkt-2-ledd-1">vise optimal utnyttelse av tunge kjøretøy, ved å kjøre 2 turer, hvor kjøreferdighetene vurderes, i tillegg til registrering av start- og sluttidspunkt for kjøringen, forbruk av drivstoff, effektiv kjøretid, komfort samt antall girskifter for automatisk eller manuelt girsystem. Registreringene skal nedtegnes for bruk i senere vurderinger.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 49 fjerde og nye femte, sjette og syvende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-48">Ved fullstendig grunnutdanning består modul 6 av 44 timer, hvorav 20 timer kjøring som skal fordeles slik:<p class="leddfortsettelse">2 timer optimal utnyttelse av tunge kjøretøy, deretter gjennomføre to transportoppdrag som planlagt i modul 5, og deretter 5 timer individuell kjøring i varierte områder. Til slutt gjennomføres 1 time selvstendig kjøring med optimal utnyttelse av tunge kjøretøy.</p></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-49">Ved komprimert grunnutdanning består modul 6 av 24 timer, hvorav 10 timer kjøring som skal fordeles slik:<p class="leddfortsettelse">2 timer optimal utnyttelse av tunge kjøretøy, deretter gjennomføre to transportoppdrag som planlagt i modul 5. Til slutt gjennomføres 1 time selvstendig kjøring med optimal utnyttelse av tunge kjøretøy.</p></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-50">Gjennomført sikkerhetskurs på veg for tunge klasser godskrives kun en gang med fradrag av 1 time for rute eller distribusjonskjøring og 1 time fra tur eller langkjøring.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-51">Ved utvidelse av yrkessjåførkompetanse fra persontransport til godstransport eller motsatt skal det gjennomføres 15 timer ved fullstendig grunnutdanning og 8 timer ved komprimert utdanning. 5 timer individuell kjøretrening skal gjennomføres som 2 transportoppdrag som for komprimert grunnutdanning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 50 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-52">Etter gjennomført etterutdanning skal yrkessjåføren oppfylle hovedmålene etter bestemmelsene i § 41.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-53">I etterutdanningen skal yrkessjåfører oppdatere, utdype og repetere kunnskap som er vesentlig for deres arbeid. Etterutdanningen skal gjennomføres etter bestemmelsene i kapittel 2 og være tilpasset yrkessjåførens daglige arbeidsoppgaver i henhold til de øvrige bestemmelsene i kapittel 8.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-54">For person- og godstransport skal yrkessjåføren delta på 14 timer etterutdanning med emner fra modulene 1 til og med 3 etter bestemmelsene i § 42, § 43 og § 44 hvorav minst 4 timer fra modul 2 etter bestemmelsene i § 43 bokstav h og 3 timer fra bokstavene e, f og i. Utstyr for gjennomføring av ulykkesberedskap skal være i henhold til § 5-7 i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-55">For person- og godstransport skal yrkessjåføren delta på 7 timer etterutdanning med emner fra modul 6 hvor 4 timer gjennomføres etter bestemmelsene i § 49 bokstav b, hvorav 2 timer brukes til for- og etterarbeid, samt til oppsummering og refleksjon mellom de to turene. Kjøringen skal foregå med kjøretøy tilsvarende yrkessjåførens hovedkjøretøy med samme totalvekt på begge turene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-56">For persontransport skal yrkessjåføren delta på 14 timer etterutdanning med emner fra modul P4 og P5 etter bestemmelsene i § 47 og § 48 hvorav 1 time skal være i henhold til de emner som er omhandlet i § 48 bokstav a.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-57">For godstransport skal yrkessjåføren delta på 14 timer etterutdanning med emner fra modul G4 og G5 etter bestemmelsene i § 45 og § 46 hvorav 4 timer skal være i henhold til emner som er omhandlet i § 46 bokstav b. Utstyr for gjennomføring av sikring av last skal være i henhold til § 5-9 i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-58">For sammensatt etterutdanning for person- og godstransport skal yrkessjåføren delta på 7 timer etterutdanning med emner fra modul G4 og G5 etter bestemmelsene i § 45 og § 46 hvorav minst 3 timer skal være i henhold til emner som er omhandlet i § 46 bokstav b. Utstyr for gjennomføring av sikring av last skal være i henhold til § 5-9 i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-59">For sammensatt etterutdanning for person- og godstransport skal yrkessjåføren delta på 7 timer etterutdanning med emner fra modul P4 og P5 etter bestemmelsene i § 47 og § 48 hvorav minst 1 time skal være i henhold til emner som er omhandlet i § 48 bokstav a.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 54 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-60">Selv om fristen for avbestilling er utløpt kan gebyr for unnlatt oppmøte frafalles av regionvegkontoret dersom det framlegges legeattest eller dokumentasjon for andre forhold som gjør det rimelig å frafalle gebyret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 1 § 5 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-61">Av bevisets bakside skal det framgå gjennom fellesskapskode 95 for hvilke førerkortklasser innehaveren innehar yrkessjåførkompetanse og når kompetansen utløper.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2010-06-23-1024/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. juli 2010.</article></section></main></body></html>