<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i patentloven mv. (forenklinger)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2019-06-21-49</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2019-06-21-49</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og beredskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">Kongen bestemmer</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1967-12-15-9</li><li>lov/1985-06-21-79</li><li>lov/2003-03-14-15</li><li>lov/2010-03-26-8</li></ul></dd><dt class="legalArea">Rettsområde</dt><dd class="legalArea"><ul><li>Immaterialrett &gt; Mønster. Design</li> <li>Immaterialrett &gt; Patent</li> <li>Immaterialrett &gt; Varemerke. Firma</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2019-06-21 17:35</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2019-0389</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til patentloven mv. (forenklinger)</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i patentloven mv. (forenklinger)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Prop.52 L (2018–2019), Innst.269 L (2018–2019), Lovvedtak 58 (2018–2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 16. og 21. mai 2019. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2019-06-21-49</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i patentloven mv. (forenklinger)<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III<ul class="tocSubUl"><li>§ 43. Grunnlag for frifinnelse i sivile saker</li><li>§ 52. Forskrifter til loven (avgifter og gebyrer mv.)</li></ul></li><li>IV<ul class="tocSubUl"><li>§ 60. Grunnlag for frifinnelse i sivile saker</li><li>§ 82. Forskrifter til loven (avgifter og gebyrer mv.)</li></ul></li><li>V</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-06-21-49" id="dokument"><h1>Lov om endringer i patentloven mv. (forenklinger)</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Endringer i følgende lover:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li data-li-identifier="1" data-name="1"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 15. desember 1967 nr. 9 om patenter (patentloven).</article></article></li><li data-li-identifier="2" data-name="2"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-2"><article class="legalP" id="punkt-2-ledd-1">Lov 21. juni 1985 nr. 79 om enerett til foretaksnavn og andre forretningskjennetegn mv. (foretaksnavneloven).</article></article></li><li data-li-identifier="3" data-name="3"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-3"><article class="legalP" id="punkt-3-ledd-1">Lov 14. mars 2003 nr. 15 om beskyttelse av design (designloven).</article></article></li><li data-li-identifier="4" data-name="4"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-4"><article class="legalP" id="punkt-4-ledd-1">Lov 26. mars 2010 nr. 8 om beskyttelse av varemerker (varemerkeloven).</article></article></li></ul></article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-06-21-49/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I lov 15. desember 1967 nr. 9 om patenter gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 fjerde ledd nytt andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Vilkåret er heller ikke til hinder for at patent meddeles på kjente stoffer eller kjente stoffblandinger til en spesifikk anvendelse i fremgangsmåter som nevnt i § 1 sjette ledd, såfremt en slik anvendelse ikke er kjent.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 c andre punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Søknaden skal inneholde en beskrivelse av oppfinnelsen, innbefattet tegninger når slike er nødvendige, samt patentkrav som angir oppfinnelsen som søkes beskyttet ved patentet, og er klare, tydelige og har støtte i beskrivelsen. Den omstendighet at oppfinnelsen gjelder en kjemisk forbindelse, medfører ikke at en bestemt anvendelse må angis i patentkravet. Beskrivelsen skal være så tydelig at en fagperson på grunnlag av denne skal kunne utøve oppfinnelsen. En oppfinnelse som gjelder eller anvender biologisk materiale, skal i tilfelle som nevnt i § 8 a, bare anses tilstrekkelig tydelig angitt såfremt også vilkårene i § 8 a er oppfylt. Dersom oppfinnelsen gjelder eller anvender biologisk materiale som allerede forekommer i naturen, skal det fremgå tydelig av søknaden hvordan materialet kan utnyttes industrielt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 femte ledd første punktum og § 62 a andre ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Søkeren skal betale fastsatt søknadsgebyr, ellers henlegges søknaden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 a første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Skal det ved utøvelsen av en oppfinnelse anvendes biologisk materiale som verken er allment tilgjengelig eller kan beskrives slik i søknadsdokumentene at en fagperson på grunnlag av disse kan utøve oppfinnelsen, skal en prøve av det biologiske materialet deponeres senest den dag søknaden inngis.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Den som patentsøknaden overføres til, skal betale nytt søknadsgebyr, ellers henlegges søknaden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Etter at patent er meddelt, kan patentkravene ikke endres slik at patentvernets omfang utvides.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Innen to måneder etter at søkeren er underrettet om at patent kan meddeles, skal søkeren betale fastsatt meddelelsesgebyr. Skjer ikke dette, henlegges søknaden. Behandlingen av søknaden gjenopptas likevel dersom søkeren betaler meddelelsesgebyret innen fire måneder etter utløpet av fristen. Det skal betales fastsatt gjenopptakelsesavgift.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Søkes patent av oppfinneren, kan Patentstyret innrømme søkeren fritak for å betale meddelelsesgebyr dersom det er forbundet med betydelig vanskelighet for søkeren å betale gebyret, og det er begjært fritak innen to måneder etter at søkeren er underrettet om at patent kan meddeles. Avslås begjæringen om fritak, skal gebyr som betales innen to måneder deretter, anses som betalt i rett tid.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 21 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Når meddelelsesgebyr etter § 20 er betalt, eller fritak for gebyret er gitt, skal søknaden imøtekommes dersom det fortsatt ikke finnes å foreligge hinder for patent.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 24 andre ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Den som fremsetter slik innsigelse mer enn ni måneder etter nevnte dag, skal betale fastsatt gebyr, ellers anses innsigelsen som ikke innkommet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 25 første ledd nr. 2 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-1">det gjelder en oppfinnelse som ikke er beskrevet som bestemt i § 8 annet ledd tredje til femte punktum, eller</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 27 første ledd andre punktum og § 52 e første ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Det skal betales fastsatt gebyr, ellers opptas ikke klagen til behandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 27 første ledd tredje punktum og § 52 e femte ledd fjerde punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 28 andre ledd tredje punktum og nytt fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">For internasjonal søknad som inngis til Patentstyret, skal søkeren betale fastsatt gebyr. Kongen gir forskrift om gjenoppretting av prioritet der fristen etter § 6 første ledd utilsiktet er oversittet overfor Patentstyret som mottakende myndighet, herunder om frist for å begjære gjenoppretting og om gebyr.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 36 første ledd første og andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Har en del av en internasjonal patentsøknad ikke vært gjenstand for internasjonal nyhetsgransking eller internasjonal forberedende patenterbarhetsprøving fordi søknaden ble ansett å omfatte oppfinnelser som er uavhengige av hverandre og søkeren ikke innen den foreskrevne tid betalte tilleggsgebyr i henhold til samarbeidskonvensjonen, skal Patentstyret prøve om vurderingen var riktig. Finnes dette å være tilfelle, skal den del av søknaden som ikke er gransket eller prøvet, anses trukket tilbake, med mindre søkeren betaler fastsatt gebyr innen to måneder fra Patentstyret har sendt ham underretning om sin avgjørelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 38 andre ledd andre punktum skal «søknadsavgift» erstattes av «søknadsgebyr».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 39 a første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">En patenthaver kan begjære at patentkravene, og om nødvendig beskrivelsen, endres slik at patentvernets omfang begrenses (patentbegrensning).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 39 a tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Patenthaveren skal betale fastsatt begrensningsgebyr, ellers anses begjæringen som ikke innkommet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 39 b første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Er begjæringen i foreskrevet stand, undersøker Patentstyret om de endrede patentkravene er klare, tydelige og har støtte i beskrivelsen, og om patentet i endret form omfatter noe som ikke fremgikk av søknaden da den ble inngitt, eller innebærer en utvidelse av patentvernets omfang.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 39 d andre ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Innen samme frist skal fastsatt klagegebyr betales, ellers opptas ikke klagen til behandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 39 d andre ledd tredje punktum oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 50 a første ledd tredje punktum og § 66 j første ledd første punktum skal «avgift» erstattes med «gebyr».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 52 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Et patent kan kjennes helt eller delvis ugyldig ved dom dersom:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-1-ledd-1">det er meddelt til tross for at vilkårene i §§ 1 til 2 ikke er oppfylt,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-2-ledd-1">det gjelder en oppfinnelse som ikke er beskrevet som bestemt i § 8 annet ledd tredje til femte punktum,</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-3-ledd-1">det omfatter noe som ikke fremgikk av søknaden da den ble inngitt,</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-4-ledd-1">patentvernets omfang er blitt utvidet etter at patentet ble meddelt, eller</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-5-ledd-1">det er endret etter begjæring om patentbegrensning på en slik måte at patentvernets omfang er blitt utvidet.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 52 b andre ledd andre punktum og nytt tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Begjæringen skal i tillegg oppfylle de vilkårene som er fastsatt av Kongen ved forskrift. Det skal betales fastsatt gebyr, ellers anses begjæringen som ikke innkommet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 52 d første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Begjæring om administrativ overprøving kan bare begrunnes med at patentet er meddelt i strid med vilkårene i §§ 1 til 2 eller § 8 annet ledd tredje til femte punktum, men likevel ikke med at patentet er meddelt til en annen enn den som er berettiget til oppfinnelsen, jf. § 1 første ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 52 d andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Dersom Patentstyret kommer til at patentet er meddelt i strid med §§ 1 til 2 eller § 8 annet ledd tredje til femte punktum, erklæres det ugyldig dersom ikke ugyldighetsgrunnen kan avhjelpes ved at patentet endres.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 63 a oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 64 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">En lisenshaver eller panthaver som vil reise søksmål om inngrep i patentet, skal i rekommandert brev gi meddelelse om dette til patenthaveren, såfremt dennes adresse er angitt i registeret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 66 e nytt tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Dersom Den utvidete klagenemnden i Det europeiske patentverket opphever en avgjørelse fra Klagenemnden i Det europeiske patentverket om å nekte patent, forfaller årsavgift for avgiftsår som har begynt etter at Klagenemnden traff sin avgjørelse og frem til den dagen da Den utvidete klagenemnden traff sin avgjørelse, to måneder etter sistnevnte dag.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 68 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Kongen fastsetter de avgifter og gebyrer som er omhandlet i denne lov, samt de nærmere reglene om betaling av disse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 72 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Dersom en patentsøker eller patenthaver har oversittet en frist fastsatt i eller i medhold av denne lov, og som følge av dette har lidt rettstap, skal saken likevel tas under behandling såfremt han godtgjør at fristoversittelsen var utilsiktet. Slik begjæring må fremsettes skriftlig til Patentstyret innen to måneder etter at den hindring som førte til fristoversittelse er opphørt, og senest ett år innen fristens utløp. Innen samme tid skal den unnlatte handlingen være foretatt. Det skal betales fastsatt gebyr, ellers anses begjæringen som ikke innkommet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Ved oversittelse av fristen etter § 6 første ledd skal prioriteten gjenopprettes hvis fristoversittelsen var utilsiktet, og søknaden det kreves prioritet for, krav om prioritet og begjæring om gjenoppretting inngis innen to måneder etter fristens utløp. Prioriteten kan likevel ikke gjenopprettes hvis begjæringen inngis etter at forberedelsene til å gjøre søknaden allment tilgjengelig er ferdigstilt. Det skal betales fastsatt gebyr, ellers anses begjæringen som ikke innkommet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Første ledd gjelder ikke frister som nevnt i § 27 tredje ledd, § 39 d tredje ledd, § 52 fjerde og femte ledd, § 52 e tredje ledd og § 53 annet ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">For internasjonale patentsøknader som videreføres i Norge får første jf. tredje ledd også anvendelse når det gjelder oversittelse av frister overfor mottakende myndighet, internasjonal nyhetsgranskingsmyndighet, myndighet for internasjonal forberedende patenterbarhetsprøving eller det internasjonale byrå. Den unnlatte handling foretas overfor Patentstyret. Kongen gir forskrift om gjenoppretting av prioritet for internasjonale søknader som videreføres i Norge, herunder om frister for å begjære slik gjenoppretting overfor Patentstyret, og om gebyr.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 73 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Har søkeren i de tilfelle som er omhandlet i §§ 31 eller 38, sendt dokument, avgift eller gebyr med postoperatør, og sendingen ikke kommer frem til Patentstyret i rett tid, skal søknaden tas under behandling dersom handlingen blir foretatt innen to måneder fra søkeren innså eller burde ha innsett at fristen var overskredet, likevel senest innen ett år fra fristens utløp, og<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-30-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30-punkt-1-ledd-1">postforbindelsene har vært avbrutt i løpet av de ti siste dager før fristens utløp på grunn av krig, revolusjon, urolighet, streik, naturkatastrofe, eller annen liknende årsak på det sted der avsenderen oppholder seg eller har sin virksomhet, og dokumentet, avgiften eller gebyret er sendt til Patentstyret innen fem dager fra postforbindelsene ble gjenopprettet, eller</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-30-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30-punkt-2-ledd-1">dokumentet, avgiften eller gebyret ble sendt til Patentstyret ved rekommandert brev senest fem dager før utløpet av fristen. Er brevet ikke sendt som flypost, skal dette likevel bare gjelde dersom avsenderen har hatt grunn til å tro at brevet ville komme frem innen to dager fra avsendingsdagen, eller dersom sending som flypost ikke var mulig.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-06-21-49/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I lov 21. juni 1985 nr. 79 om enerett til foretaksnavn og andre forretningskjennetegn gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-6 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Det skal betales fastsatt gebyr, ellers anses kravet om administrativ overprøving som ikke innkommet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-7 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">Fastsatt klagegebyr skal betales, ellers opptas ikke klagen til behandling.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-06-21-49/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">I lov 14. mars 2003 nr. 15 om beskyttelse av design gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Søkes registrering av en annen enn den som har frembrakt designen, skal designerens navn innføres i designregisteret hvis søkeren eller designeren ber om dette. Om designen er et resultat av et samarbeid mellom flere designere i en gruppe, kan en angivelse av gruppens navn erstatte angivelsen av hver enkelt designer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 femte ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Det skal betales fastsatt gebyr, ellers henlegges søknaden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 17 andre ledd andre punktum, § 51 andre ledd andre punktum og § 56 tredje ledd andre punktum skal «avgift» erstattes med «gebyr».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 27 første ledd tredje punktum og § 50 første ledd fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4">Det skal betales fastsatt gebyr, ellers anses kravet som ikke innkommet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29 andre ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5">Den som søknaden overføres til, skal betale nytt søknadsgebyr, ellers henlegges søknaden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 37 fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-6">Fastsatt klagegebyr skal betales, ellers opptas ikke klagen til behandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 43 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§43" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 43. <span class="legalArticleTitle">Grunnlag for frifinnelse i sivile saker</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1">I sivile saker om designinngrep kan det bare bygges på at registreringen er ugyldig eller kan kreves overført etter bestemmelsene i kapittel 5, hvis det først er avsagt dom for ugyldighet eller overføring, eller hvis Patentstyret har truffet endelig avgjørelse om oppheving eller overføring.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 47 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7">En lisenshaver som reiser søksmål om designinngrep, skal i rekommandert brev gi melding om dette til den som er innført i designregisteret som designhaver, hvis adressen er angitt i registeret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 50 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8">Den som overfor Patentstyret har oversittet en frist fastsatt i eller i medhold av bestemmelsene i kapittel 2, 4 eller 6, og som følge av dette har lidt rettstap, skal når denne krever det, likevel få en sak tatt under behandling hvis det godtgjøres at fristoversittelsen var utilsiktet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 51 tredje og fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-9">For kopier av dokumenter som er offentlige etter loven her, skal det betales fastsatt gebyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-10">Gebyrsatsene for ikke bekreftede utskrifter og kopier skal fastsettes slik at de samlete inntektene ikke blir større enn de faktiske omkostningene ved formidling av informasjonen, med tillegg av en rimelig fortjeneste.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 52 paragrafoverskriften skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§52" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 52. <span class="legalArticleTitle">Forskrifter til loven (avgifter og gebyrer mv.)</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 52 andre punktum nr. 6 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-punkt-1-ledd-1">satser for avgifter og gebyrer, og betaling av disse. Kongen kan herunder fastsette gebyrer for deling og sammenslåing av søknader og registreringer.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 54 andre ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-11">For slik deling skal det betales fastsatt gebyr, ellers anses kravet om deling som ikke innkommet.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-06-21-49/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">I lov 26. mars 2010 nr. 8 om beskyttelse av varemerker gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12 tredje ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">Det skal betales fastsatt gebyr, ellers henlegges søknaden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 21 første ledd andre punktum og § 28 andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-3">Vedkommende skal i så fall betale nytt søknadsgebyr, ellers henlegges søknaden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 34 første ledd andre punktum, § 40 første ledd fjerde punktum, § 42 andre punktum, § 43 første ledd tredje punktum og § 80 første ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-4">Det skal betales fastsatt gebyr, ellers anses kravet som ikke innkommet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 50 fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-5">Det skal betales fastsatt klagegebyr, ellers opptas ikke klagen til behandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 60 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§60" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 60. <span class="legalArticleTitle">Grunnlag for frifinnelse i sivile saker</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1">I sivile saker om inngrep i registrert varemerke kan det bare bygges på at registreringen er ugyldig, kan slettes etter bestemmelsene i §§ 35 til 37 eller kreves overført hvis det først er avsagt dom for ugyldighet, sletting eller overføring, eller hvis Patentstyret har truffet endelig avgjørelse om dette.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 64 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-6">En lisenshaver som reiser søksmål om varemerkeinngrep, skal i rekommandert brev gi melding om dette til merkehaveren.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 67 andre ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-7">Det skal betales fastsatt gebyr, ellers anses søknaden som ikke innkommet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 72 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-8">En innføring i varemerkeregistret om at en internasjonal varemerkeregistrering har virkning i Norge, har samme virkning som om varemerket var registrert her i riket. Innføringen har virkning fra den dagen registreringen ved Det internasjonale byrået anses for å ha skjedd eller fra dagen for en etterfølgende utpeking av Norge. Frem til den internasjonale registreringen er innført i varemerkeregistret og kunngjort etter § 70 annet ledd, har registreringen eller en etterfølgende utpeking av Norge samme virkning som en søknad om varemerkeregistrering i Norge. Utnytter noen varemerket uten samtykke fra den internasjonale varemerkehaveren, og skjer utnyttelsen etter registreringen ved Det internasjonale byrået eller en etterfølgende utpeking av Norge, gjelder § 57, § 58 første til tredje og femte og sjette ledd, § 59 og § 59 a tilsvarende hvis registreringen senere blir ført inn i varemerkeregisteret. Foreldelsesfristen for krav etter fjerde punktum begynner ikke å løpe før registreringen er innført i varemerkeregistret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 75 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-9">Hvis en internasjonal registrering som har virkning i Norge, helt eller delvis opphører å gjelde som følge av bortfall av den nasjonale registreringen eller søknaden som den bygger på, og innehaveren deretter overfor Patentstyret ved søknad fremsetter krav om registrering av varemerket her i riket, skal slik registrering ha virkning fra den dagen den internasjonale registrereringen fikk virkning i Norge, såfremt søknaden leveres innen tre måneder fra den dagen den internasjonale registreringen opphørte, og de varer eller tjenester som angis i søknaden, var omfattet av den internasjonale registreringen slik den gjaldt i Norge.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-10">Hvis en internasjonal registrering som har virkning i Norge, helt eller delvis opphører å gjelde som følge av en oppsigelse av Madridprotokollen, og innehaveren deretter overfor Patentstyret ved søknad fremsetter krav om registrering av varemerket her i riket, skal slik registrering skje med virkning fra den dagen den internasjonale registreringen fikk virkning i Norge, hvis søknaden leveres innen to år fra den dagen oppsigelsen fikk virkning, og de varer eller tjenester som angis i søknaden, var omfattet av den internasjonale registreringen slik den gjaldt i Norge.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 80 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-11">Den som overfor Patentstyret har oversittet en frist fastsatt i eller i medhold av bestemmelsene i kapittel 2, 4, 6 eller § 68 tredje ledd, og som følge av dette har lidt rettstap, skal når denne krever det, likevel få en sak tatt under behandling hvis det godtgjøres at fristoversittelsen var utilsiktet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 81 andre ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-12">For utskrifter skal det betales fastsatt gebyr.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 81 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-13">For kopier av dokumenter som er offentlige etter loven her, skal det betales fastsatt gebyr. Gebyrsatsene for utskrifter og kopier etter leddet her skal fastsettes slik at de samlete inntektene ikke blir større enn de faktiske omkostningene ved formidling av informasjonen, med tillegg av en rimelig fortjeneste.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 82 paragrafoverskriften skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§82" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 82. <span class="legalArticleTitle">Forskrifter til loven (avgifter og gebyrer mv.)</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 82 andre punktum bokstav c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-punkt-1-ledd-1">deling og sammenslåing av søknader og registreringer og om gebyrer for dette</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 82 andre punktum bokstav h skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-punkt-2-ledd-1">satser for avgifter og gebyr, og betaling av disse.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-06-21-49/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Bestemmelsene kan settes i kraft til ulik tid. Kongen kan gi nærmere overgangsregler.</article></section></main></body></html>