<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i andre lover som følge av lov 1. juni 2018 nr. 24 om nasjonal sikkerhet (sikkerhetsloven)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2019-06-21-52</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2019-06-21-52</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Forsvarsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">Kongen bestemmer</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1949-03-31-3</li><li>lov/1956-12-07-1</li><li>lov/1985-05-24-28</li><li>lov/1988-05-20-33</li><li>lov/2003-07-04-83</li><li>lov/2005-05-20-28</li><li>lov/2005-06-17-101</li><li>lov/2008-06-27-71</li><li>lov/2009-06-05-35</li><li>lov/2010-06-25-45</li><li>lov/2016-12-16-92</li></ul></dd><dt class="legalArea">Rettsområde</dt><dd class="legalArea"><ul><li>HMS og beredskaps- og sikkerhetsrett &gt; Samfunnssikkerhet</li> <li>Fast eiendoms rettsforhold &gt; Tinglysing. Registrering</li> <li>Forvaltnings- og kommunalrett &gt; Offentlige reguleringer</li> <li>Forvaltnings- og kommunalrett &gt; Politi</li> <li>HMS og beredskaps- og sikkerhetsrett &gt; Beredskap</li> <li>IKT- og medierett &gt; Telekommunikasjon</li> <li>Miljøvern, natur og friluftsliv &gt; Naturmangfold/naturfredning</li> <li>Stats-, statsforfatnings- og statsborgerrett &gt; Forsvaret</li> <li>Strafferett</li> <li>Strafferett &gt; Den offentlige ro, orden og sikkerhet</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2019-06-21 17:35</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2019-0387</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov som følge av sikkerhetsloven</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i andre lover som følge av lov 1. juni 2018 nr. 24 om nasjonal sikkerhet (sikkerhetsloven)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Prop.46 L (2018–2019), Innst.243 L (2018–2019), Lovvedtak 56 (2018–2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 14. og 21. mai 2019. Fremmet av Forsvardepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2019-06-21-52</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i andre lover som følge av lov 1. juni 2018 nr. 24 om nasjonal sikkerhet (sikkerhetsloven)<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-06-21-52" id="dokument"><h1>Lov om endringer i andre lover som følge av lov 1. juni 2018 nr. 24 om nasjonal sikkerhet (sikkerhetsloven)</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Følgende lov oppheves:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 31. mars 1949 nr. 3 om bygging og sikring av drivstoffanlegg.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP" data-text-size="small">Endringer i følgende lover:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li data-li-identifier="1" data-name="1"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-2"><article class="legalP" id="punkt-2-ledd-1">Lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansforetak mv. (finanstilsynsloven).</article></article></li><li data-li-identifier="2" data-name="2"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-3"><article class="legalP" id="punkt-3-ledd-1">Lov 24. mai 1985 nr. 28 om Norges Bank og pengevesenet mv. (sentralbankloven).</article></article></li><li data-li-identifier="3" data-name="3"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-4"><article class="legalP" id="punkt-4-ledd-1">Lov 20. mai 1988 nr. 33 om politimyndighet i forsvaret.</article></article></li><li data-li-identifier="4" data-name="4"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-5"><article class="legalP" id="punkt-5-ledd-1">Lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven).</article></article></li><li data-li-identifier="5" data-name="5"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-6"><article class="legalP" id="punkt-6-ledd-1">Lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff (straffeloven).</article></article></li><li data-li-identifier="6" data-name="6"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-7"><article class="legalP" id="punkt-7-ledd-1">Lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova).</article></article></li><li data-li-identifier="7" data-name="7"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-8"><article class="legalP" id="punkt-8-ledd-1">Lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven).</article></article></li><li data-li-identifier="8" data-name="8"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-9"><article class="legalP" id="punkt-9-ledd-1">Lov 5. juni 2009 nr. 35 om naturområder i Oslo og nærliggende kommuner (markaloven).</article></article></li><li data-li-identifier="9" data-name="9"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-10"><article class="legalP" id="punkt-10-ledd-1">Lov 25. juni 2010 nr. 45 om kommunal beredskapsplikt, sivile beskyttelsestiltak og Sivilforsvaret (sivilbeskyttelsesloven).</article></article></li><li data-li-identifier="10" data-name="10"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-11"><article class="legalP" id="punkt-11-ledd-1">Lov 16. desember 2016 nr. 92 om undersøkelser av ulykker og hendelser i Forsvaret (forsvarsundersøkelsesloven).</article></article></li></ul></article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-06-21-52/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Lov 31. mars 1949 nr. 3 om bygging og sikring av drivstoffanlegg (drivstoffanleggloven) oppheves.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-06-21-52/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="defaultP"><strong>1.</strong> I lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansforetak mv. gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 første til tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Tilsynets styremedlemmer og tjenestemenn, herunder personer som nevnt i § 2 femte ledd, har taushetsplikt overfor uvedkommende om det som de i sitt arbeid får kjennskap til om en kundes forhold. De må heller ikke gjøre bruk av det i ervervsvirksomhet. Taushetsplikten etter første og andre punktum og forvaltningslovens bestemmelser gjelder også for personer og institusjoner utenfor Finanstilsynet som mottar opplysninger underlagt lovpålagt taushetsplikt fra Finanstilsynet.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Taushetsplikten etter første ledd og forvaltningslovens bestemmelser gjelder ikke overfor Norges Bank, andre EØS-staters sentralbanker eller tilsynsmyndigheter som fører tilsyn som nevnt i § 1, herunder Den europeiske sentralbank, Den europeiske banktilsynsmyndighet, Den europeiske tilsynsmyndighet for forsikring og tjenestepensjoner, Den europeiske verdipapir- og markedstilsynsmyndighet, Det europeiske råd for systemrisiko og EFTAs overvåkingsorgan. Taushetsplikten gjelder heller ikke overfor Nasjonal sikkerhetsmyndighet ved deling av informasjon som er nødvendig for at sikkerhetsmyndigheten skal kunne utføre lovbestemte oppgaver. Taushetsplikten er heller ikke til hinder for at Finanstilsynet gir opplysninger til regulert marked med tillatelse etter verdipapirsentralloven eller sentral motpart med tillatelse etter verdipapirhandelloven, om forhold som er nødvendig for utførelsen av disse institusjonenes lovbestemte oppgaver.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">Departementet kan gi forskrift om at taushetsplikten ikke skal gjelde overfor tilsynsmyndigheter fra land utenfor EØS når disse fører tilsyn etter andre ledd første punktum. Departementet kan gi forskrift om Finanstilsynets utveksling av opplysninger med de myndigheter og organer taushetsplikten ikke gjelder overfor.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende andre til sjette ledd blir fjerde til åttende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>2.</strong> I lov 24. mai 1985 nr. 28 om Norges Bank og pengevesenet mv. gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 fjerde ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-4">Hovedstyret kan bestemme at den som skal utføre arbeid eller tjeneste for banken, utføre arbeid for en tjenesteleverandør til banken, eller for øvrig ha adgang uten følge til Norges Banks bygninger, må fremlegge uttømmende politiattest etter politiregisterloven § 41 nr. 1, eller tilsvarende utenlandsk politiattest, dersom sikkerhetsmessige hensyn tilsier det.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-5">Hovedstyret kan bestemme at det skal innhentes kredittopplysninger om den som skal utføre arbeid eller tjeneste for banken, utføre arbeid for en tjenesteleverandør til banken, eller for øvrig ha adgang uten følge til Norges Banks bygninger, dersom sikkerhetsmessige behov tilsier det.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>3.</strong> I lov 20. mai 1988 nr. 33 om politimyndighet i forsvaret skal § 1 andre ledd lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-6">Politimyndighet kan også utøves overfor den som opptrer i strid med forbud gitt i medhold av sikkerhetsloven § 7-5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>4.</strong> I lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven) skal § 6-2 a første ledd andre punktum lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-7">Nasjonal sikkerhetsmyndighet kan i særskilte tilfelle og i korte tidsrom uten tillatelse fra myndigheten ta i bruk frekvenser som er tildelt andre, når dette er nødvendig tiltak for forsvarlig sikring av konferanserom, jf. sikkerhetsloven § 5-5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>5.</strong> I lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff skal § 196 første ledd bokstav c lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-7-punkt-1-ledd-1">sikkerhetsloven § 7-5, jf. § 11-4.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>6.</strong> I lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering skal § 22 sjette ledd lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-8">Opplysningar som er graderte etter sikkerhetsloven, skal førast i eit gradert register.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>7.</strong> I lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-7 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-9">Dersom et tiltak krever bruk av skjermingsverdig informasjon etter sikkerhetsloven § 5-2 og § 5-3, eller tiltaket berører et objekt som Forsvarsdepartementet har utpekt som skjermingsverdig i medhold av sikkerhetsloven § 7-1, er tiltaket unntatt fra kapittel 20 til 25 i loven her.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-8 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-10">Dersom tvingende sikkerhetshensyn gjør det nødvendig, kan hvert departement innen sitt myndighetsområde beslutte at et tiltak som skal utføres i tilknytning til et byggverk eller objekt som er utpekt som skjermingsverdig i henhold til sikkerhetsloven § 7-1, helt eller delvis skal være unntatt fra bestemmelser gitt i eller i medhold av denne lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>8.</strong> I lov 5. juni 2009 nr. 35 om naturområder i Oslo og nærliggende kommuner skal § 3 andre ledd lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-11">Militære myndigheter skal se til at de bestemmelser som er gitt i eller i medhold av denne lov, blir overholdt i områder der personer ikke har adgang etter sikkerhetsloven § 7-5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>9.</strong> I lov 25. juni 2010 nr. 45 om kommunal beredskapsplikt, sivile beskyttelsestiltak og Sivilforsvaret skal § 24 d fjerde ledd lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-12">Dersom det kan skade nasjonale sikkerhetsinteresser om informasjon i rapportene blir kjent for uvedkommende, skal slik informasjon sikkerhetsgraderes etter sikkerhetsloven § 5-3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>10.</strong> I lov 16. desember 2016 nr. 92 om undersøkelser av ulykker og hendelser i Forsvaret skal § 19 andre ledd andre punktum lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-13">For sikkerhetsgraderte opplysninger gjelder sikkerhetsloven § 5-4.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-06-21-52/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Loven trer i kraft fra den tiden Kongen bestemmer.</article></section></main></body></html>