<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i skatteloven</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2019-12-20-94</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2019-12-20-94</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2019-12-20, Kongen bestemmer, inntektsåret 2018, inntektsåret 2019, inntektsåret 2020</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1999-03-26-14</li></ul></dd><dt class="legalArea">Rettsområde</dt><dd class="legalArea"><ul><li>Selskaper, fond og foreninger &gt; Aksjeselskaper og allmennaksjeselskaper</li> <li>Skatte- og avgiftsrett &gt; Inntekts- og formueskatt</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2019-12-20 15:45</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2019-1239</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til skatteloven</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i skatteloven</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Prop.1 LS (2019–2020), Innst.4 L (2019–2020), Lovvedtak 32 (2019–2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 13. og 17. desember 2019. Fremmet av Finansdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2019-12-20-94</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i skatteloven<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II<ul class="tocSubUl"><li>§ 8-11. Krav til eiendeler i selskapet</li></ul></li><li>III</li><li>IV<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-13. Særskilt verdsettelsestidspunkt for visse aksjer</li><li>§ 4-40. Fastsetting av formue for deltaker i selskap med deltakerfastsetting</li><li>§ 17-10. Begrensning av kildeskatt på pensjon, uføretrygd og andre uføreytelser</li></ul></li><li>V<ul class="tocSubUl"><li>§ 15-5. Særskilt fradrag i alminnelig inntekt i Troms og Finnmark fylke</li></ul></li><li>VI</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-12-20-94" id="dokument"><h1>Lov om endringer i skatteloven</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Endringer i følgende lov:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven).</article></article></li></ul></article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-12-20-94/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-14 fjerde ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Fordel inntil 1 million kroner ved innløsning av rett til erverv av aksjer i arbeidsforhold i små oppstartsselskap skattlegges først ved realisasjon av de aksjene som ble ervervet ved innløsning av denne del av opsjonen.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-12-20-94/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-41 nåværende tolvte ledd blir nytt trettende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-41 trettende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="13" id="kapittel-2-nummer-1">(13) Departementet kan gi forskrift til utfylling og gjennomføring av denne paragraf, og herunder gi nærmere regler om hvilke poster som skal inngå som renteinntekter og rentekostnader og hvilke nærstående parter som skal omfattes av syvende ledd a. Departementet kan i forskrift også bestemme hva som skal regnes som netto rentekostnader og nærstående part utenfor samme konsern etter niende ledd. Videre kan departementet gi forskrift om hvilke selskap som er i konsern, herunder norsk del av konsern, og hvilke poster som skal inngå ved beregningen av egenkapitalandel etter åttende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§8-11" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til eiendeler i selskapet</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) Aksjeselskapet eller allmennaksjeselskapet kan kun eie følgende eiendeler:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1">skip i fart,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1">skip som driver transport av personell eller forsyninger, taubåter, entreprenørskip eller andre hjelpefartøy i petroleumsvirksomhet,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-3-ledd-1">finansaktiva, unntatt <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">aksjer i ikke-børsnoterte selskaper hvor inntekten ikke fastsettes etter § 8-15</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">andeler i selskaper med deltakerfastsetting m.v. som nevnt i § 10-40 hvor inntekten ikke fastsettes etter § 8-15</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">finansielle instrumenter som gir rett til kjøp og salg av slike aksjer eller andeler,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-4-ledd-1">aksjer eller andeler i poolsamarbeid, når poolsamarbeidet kun eier eiendeler som nevnt under c, og tilfredsstiller vilkårene i § 8-13. Som poolsamarbeid anses samarbeidsformer hvor to eller flere selskaper inngår avtale om felles drift av fartøy som nevnt i a, b og i, og hvor samarbeidet utgjør et selskap etter selskapsloven, aksjeloven eller allmennaksjeloven,</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-5-ledd-1">andel i selskap med deltakerfastsetting mv. som nevnt i § 10-40, som kun eier eiendeler som nevnt under a-f samt h og i, og hvor inntekten fastsettes etter § 8-15,</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-6-ledd-1">aksjer i selskap som nevnt i § 10-60, som kun eier eiendeler som nevnt under a-f samt h og i, og hvor inntekten fastsettes etter § 8-15,</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-7-ledd-1">aksjer i selskap som nevnt i § 8-10, som kun eier eiendeler som nevnt under a-f samt h og i, og aksjer i selskap som nevnt i denne bokstav,</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-8-ledd-1">driftsmidler i virksomhet som nevnt i § 8-13 første ledd a og b, unntatt driftsmidler som nevnt i § 14-41 h og i og annen fast eiendom og</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1-punkt-9-ledd-1">fartøy som brukes i virksomhet knyttet til oppsetting, reparasjon, vedlikehold og demontering av vindmøller til havs.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) Eierandel i selskap som nevnt i første ledd e-g må være minst tre prosent gjennom hele inntektsåret. Vilkåret i første punktum gjelder bare aksjonærer og deltakere som er selskaper innenfor ordningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-3">(3) Aksjeselskapet, allmennaksjeselskapet og selskap som nevnt i første ledd g, må eie fartøy som nevnt i første ledd a, b og i eller andel eller aksje i selskap som nevnt i første ledd e-g. Selskap som nevnt i første ledd e-f må eie fartøy som nevnt i første ledd a, b og i eller andel eller aksje i selskap som nevnt i første ledd e-f.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-4">(4) Realiserer aksjeselskapet, allmennaksjeselskapet eller selskapet som nevnt i første ledd g eiendel slik at kravet i tredje ledd ikke er oppfylt, må nytt fartøy som nevnt i første ledd a, b og i, eller andel eller aksje i selskap som nevnt i første ledd e-g, anskaffes senest ett år etter realisasjonen. Alternativt kan selskapet innen samme frist inngå bindende kontrakt om bygging av nytt fartøy som nevnt i første ledd a, b og i. Oppfylles ikke kravet i første eller annet punktum, anses selskapet som trådt ut 1. januar i realisasjonsåret.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-5">(5) Realiserer selskap som nevnt i første ledd e-f eiendel slik at kravet i tredje ledd ikke er oppfylt, må nytt fartøy som nevnt i første ledd a, b og i, eller andel eller aksje i selskap som nevnt i første ledd e-f, anskaffes senest ett år etter realisasjonen. Alternativt kan selskapet innen samme frist inngå bindende kontrakt om bygging av nytt fartøy som nevnt i første ledd a, b og i. Oppfylles ikke kravet i første eller annet punktum, anses selskapet som trådt ut 1. januar i realisasjonsåret.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-6">(6) Etter anskaffelse som nevnt i fjerde ledd, må selskapet eie fartøy som nevnt i første ledd a, b og i eller andel eller aksje i selskap som nevnt i første ledd e-g i minst to år. Etter anskaffelse som nevnt i femte ledd, må selskapet eie fartøy som nevnt i første ledd a, b og i eller andel eller aksje i selskap som nevnt i første ledd e-f i minst to år. Kravet i første og annet punktum kommer ikke til anvendelse dersom realisasjonen i fjerde eller femte ledd er en ufrivillig realisasjon, jf. § 14-70. Oppfylles ikke kravet i første eller annet punktum, anses selskapet som trådt ut 1. januar i realisasjonsåret etter fjerde eller femte ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-7">(7) Ufrivillig realisasjon etter § 14-70 skal ikke anses som brudd på vilkårene i sjette ledd. Etter slik realisasjon løper en ny ettårsfrist etter fjerde og femte ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-8">(8) Selskap innenfor ordningen må opprettholde eller øke sin andel EØS-registrert tonnasje i forhold til andelen EØS-registrert tonnasje selskapet eide per 1. juli 2005. Dersom selskapet trer inn i ordningen etter 1. juli 2005, skal måletidspunktet settes til tidspunktet for inntreden i ordningen. Med tonnasje forstås nettotonnasje slik denne til enhver tid er fastsatt i målebrev som er gyldige her i riket i henhold til forskrift 30. juni 2015 nr. 823 om måling av skip og flyttbare innretninger. Kravet om at selskapet må opprettholde eller øke andelen EØS-registrert tonnasje gjelder ikke så lenge selskapet har minst 60 prosent EØS-registrert tonnasje. Dersom selskap innenfor ordningen har bestemmende innflytelse over et annet selskap innenfor ordningen i henhold til regnskapsloven § 1-3, skal andelen EØS-registrert tonnasje beregnes samlet på morselskapets og datterselskapets hånd. Taubåter og fartøyer som frakter utvunnet materiale fra mudringsvirksomhet må være EØS-registrert. Departementet kan gi nærmere regler om beregning av flaggandel ved fusjon og fisjon av selskaper.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-9">(9) Kravet om at selskapet må opprettholde eller øke andelen EØS-registrert tonnasje gjelder ikke for inneværende år dersom den samlede andelen EØS-registrert tonnasje innenfor ordningen per 31. desember i det foregående året er økt eller opprettholdt sammenlignet med den samlede andelen EØS-registrert tonnasje innenfor ordningen per 31. desember året før. Departementet kan gi nærmere regler om selskapenes plikt til å innrapportere opplysninger til skattemyndighetene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-10">(10) Departementet kan gi nærmere regler om hvilke fartøyer som skal omfattes av første ledd a, b og i.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-12-20-94/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-5 sjette ledd nytt tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Forrige punktum gjelder ikke ved innfusjonering av datterselskaper i livsforsikrings- eller pensjonsforetak som forvaltes i investeringsvalg- eller kollektivporteføljen, i den grad eierandelene i datterselskapet er ført etter egenkapitalmetoden.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-12-20-94/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-12 syvende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-4-nummer-1">(7) Ved fastsetting av ikke-børsnotert selskaps skattemessige formuesverdi, medregnes eiendeler og gjeld til full verdi, uten prosentvis reduksjon etter bestemmelser i dette kapittel. Næringseiendom verdsatt etter § 4-10 første ledd skal medregnes til 100 prosent av den dokumenterte omsetningsverdien.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-13 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-13" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Særskilt verdsettelsestidspunkt for visse aksjer</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) For aksjeselskap eller allmennaksjeselskap hvor aksjekapitalen i året før skattefastsettingsåret er forhøyet eller satt ned ved innbetaling fra eller utbetaling til aksjonærene, legges verdien 1. januar i skattefastsettingsåret til grunn ved skattefastsettingen. Det samme gjelder såfremt selskapet det forutgående år har ervervet egne aksjer uten nedskrivning av aksjekapitalen, eller aksjen i året før skattefastsettingsåret er strøket fra notering på børs eller notering på SMB-listen ved Oslo Børs. For øvrig gjelder § 4-12 annet ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) For aksjer i ikke-børsnoterte selskap eid av formuesskattepliktig skattyter, skal verdsettelsestidspunktet være den 1. januar i skattefastsettingsåret dersom selskapet i løpet av inntektsåret:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">er stiftet,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">har vært det overtakende selskap i en forenklet fusjon etter aksjeloven § 13-24, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-3-ledd-1">har vært det overtakende selskap i en omvendt mor-datterfusjon etter aksjeloven eller allmennaksjeloven §§ 13-2 flg.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-19 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-nummer-2">(1) Når skattyter har eiendel som nevnt i:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-2-punkt-1-ledd-1">§ 4-10 fjerde ledd og sekundærbolig i § 4-10 andre ledd,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1">§ 4-12 første til tredje og femte til sjette ledd,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-2-punkt-3-ledd-1">§ 4-17 annet ledd,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-2-punkt-4-ledd-1">§ 4-40 første punktum,</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">skal skattyters fradrag for gjeld reduseres etter reglene i annet og tredje ledd.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-40 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-40" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-40</span>. <span class="legalArticleTitle">Fastsetting av formue for deltaker i selskap med deltakerfastsetting</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1">For deltaker i selskap med deltakerfastsetting som omfattes av § 10-40, settes verdien av deltakerens selskapsandel ved formuesfastsettingen til en andel av selskapets nettoformue beregnet som om selskapet var skattyter. Ved fastsettelsen av selskapets nettoformue medregnes eiendeler og gjeld til full verdi, uten prosentvis reduksjon etter bestemmelser i dette kapittel. Næringseiendom verdsatt etter § 4-10 første ledd skal medregnes til 100 prosent av den dokumenterte omsetningsverdien. Verdien av deltakerens selskapsandel settes til 75 prosent av andelen av nettoformuen beregnet etter denne paragraf.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-15 første ledd ny bokstav q skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="q." data-name="q."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">arbeidsgivers dekning av følgende merkostnader for skattyter som av hensyn til arbeidet må bo utenfor hjemmet (pendlere): <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Kostutgifter opp til satser fastsatt av departementet eller høyere kostutgifter dersom disse dokumenteres. Det gis ikke skattefritak for dekning av kost dersom det kan oppbevares og tilberedes mat i pendlerboligen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Dokumenterte utgifter til losji.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Utgifter til besøksreiser til hjemmet etter tilsvarende regler som i skatteloven § 6-44. Øvre beløpsgrense gjelder ikke for arbeidsgivers dekning av faktisk dokumenterte utgifter til besøksreiser med rutegående fly til hjem innenfor EØS.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-60 siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">Forrige punktum omfatter ikke renter ved tilbakebetaling av skatt på formue i og inntekt av virksomhet etter petroleumsskatteloven § 5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-40 femte ledd bokstav b og c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1">rentetillegg som omfattes av skattebetalingsloven § 11-5, og tilsvarende rente beregnet etter andre lands lovgivning, ved for lite innbetalt skatt. Fradrag gis likevel for renter ved for lite innbetalt skatt på formue i og inntekt av virksomhet etter petroleumsskatteloven § 5,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1">renter som omfattes av skattebetalingsloven § 11-2, og tilsvarende rente beregnet etter andre lands lovgivning, ved for lite innbetalt skatt. Fradrag gis likevel for renter ved for lite innbetalt skatt på formue i og inntekt av virksomhet etter petroleumsskatteloven § 5.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-41 femte ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-3">Med selskap mv. i konsern menes i denne paragraf selskap mv. som regnskapsåret før inntektsåret er konsolidert linje for linje i utgående balanse i et konsernregnskap som er utarbeidet etter regnskapsregler nevnt i åttende ledd b. nr. 2, eller som regnskapsåret før inntektsåret kunne ha vært konsolidert linje for linje i utgående balanse i et konsernregnskap dersom International Financial Reporting Standards (IFRS) hadde vært anvendt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-41 åttende ledd bokstav a nytt siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-4">Selskap mv. som er overtakende selskap ved fusjon i inntektsåret, kan ikke kreve fradrag etter nr. 1.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-41 åttende ledd bokstav i oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende niende ledd blir tiende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-41 niende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-4-nummer-3">(9) Uten hensyn til unntaksregelen i åttende ledd og terskelbeløpet i fjerde ledd annet punktum, gjelder bestemmelsen i tredje ledd fjerde punktum tilsvarende for selskap mv. i konsern som har netto rentekostnader på gjeld til nærstående part utenfor samme konsern. Avskjæring av rentefradraget etter foregående punktum foretas bare for et beløp inntil størrelsen på netto rentekostnader til slik nærstående part, og bare dersom netto rentekostnader overstiger 5 millioner kroner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende tiende og ellevte ledd blir ellevte og tolvte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-41 ellevte ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="11" id="kapittel-4-nummer-4">(11) Denne paragraf gjelder ikke for finansforetak etter finansforetaksloven § 1-3 første ledd. Gjeld til finansforetak som midlertidig er nærstående til låntaker etter finansforetaksloven § 13-2 annet ledd, skal ikke regnes som gjeld til nærstående ved anvendelse av denne paragraf. Foregående punktum omfatter bare låneavtaler inngått før finansforetaket og låntaker ble nærstående.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-13 første ledd nåværende annet, tredje og fjerde punktum blir tredje, fjerde og nytt femte punktum.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-13 første ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-5">Tilsvarende gjelder utbytte som tas ut fra aksjesparekonto av kontohaver som er hjemmehørende i utlandet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 17-10 med deloverskrift skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-4-foreslåttittel-1">Begrensning av kildeskatt</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§17-10" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Begrensning av kildeskatt på pensjon, uføretrygd og andre uføreytelser</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-3-nummer-1">(1) Kildeskatt på pensjon, uføretrygd og andre uføreytelser fastsatt for skattepliktige etter § 2-3 fjerde ledd, kan kreves nedsatt dersom skattyteren:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">er bosatt i annen EØS-stat,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">har opptjent rett til pensjon, uføretrygd eller andre uføreytelser i Norge ved fri bevegelighet for arbeidstakere innen EØS-området, og</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1">ikke får utnyttet retten til personlige fradrag i bostedsstaten.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-3-nummer-2">(2) Kildeskatten skal settes ned til skatten på pensjon, uføretrygd og andre uføreytelser som ville blitt beregnet etter satsene som gjelder for skattepliktige etter § 2-1. Ved beregningen gis fradrag etter §§ 6-30 til 6-32 og § 15-4 første ledd. Fradragene beregnes etter forholdet mellom inntekt som er skattepliktig til Norge etter § 2-3 fjerde ledd og skattyterens samlede inntekt i Norge og i utlandet. Tilsvarende skal innslagspunktene for trinnskatten settes ned forholdsmessig. For pensjon gis også fradrag etter § 16-1.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-3-nummer-3">(3) Skattyter må dokumentere at vilkårene etter første ledd er oppfylt.</article></article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-12-20-94/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-13 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-nummer-1">(1) Ektefeller som skattlegges under ett for begges formue, jf. § 2-10, skal ha skatt av formue fordelt etter størrelsen av den nettoformue hver ektefelle har.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-33 første ledd nytt siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-2">Underholdsbidrag som boet betaler skyldneren, fradras i boets inntekt, men skattlegges hos skyldneren.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 sjette ledd fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-3">Departementet kan i forskrift bestemme at personer som nevnt i første punktum, kan frasi seg nærmere angitte skattemessige lempninger som gjelder for bosatte i deler av Troms og Finnmark fylke.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-11 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-nummer-2">(3) Reglene for forskuddstrekk i utgiftsgodtgjørelser gis tilsvarende anvendelse ved skattefastsettingen, jf. skattebetalingsloven § 5-8 tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-11 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-nummer-3">(4) Departementet kan gi forskrift til utfylling av første ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-13 nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-13 annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-nummer-4">(2) For privat bruk av arbeidsgivers bil som faller utenfor standardreglene, eller hvor listeprisen ikke står i forhold til fordelen ved den private bruken, gis reglene for forskuddstrekk tilsvarende anvendelse ved skattefastsettingen, jf. skattebetalingsloven § 5-8 annet ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-13 tredje ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-4">Departementet kan gi forskrift til utfylling og gjennomføring av denne paragraf.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-42 første ledd bokstav a oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-42 nåværende første ledd bokstav b til e blir bokstav a til d.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-44 første ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-5">Fradrag er begrenset til den del av beløpet som overstiger 23&#xa0;100 kroner, og gis ikke for beløp som overstiger 97&#xa0;000 kroner i året.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-52 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-6">Det gis fradrag for leie-, bruks- og forpaktningsavgift, og for føderåd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-1 femte ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-7">Ved fastsettelsen av årets positive alminnelige inntekt fra jord- og hagebruk, herunder biinntekt fra slik virksomhet, gis produsenten et jordbruksfradrag på inntil 90&#xa0;000 kroner per driftsenhet per år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-1 femte ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-8">For inntekt over 90&#xa0;000 kroner gis i tillegg et fradrag på 38 prosent av inntekten opp til samlet fradrag på 190&#xa0;400 kroner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-1 syvende ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-9">Ved fastsettelsen av årets positive næringsinntekt fra skiferproduksjon i Troms og Finnmark, med unntak av kommunene Balsfjord, Bardu, Dyrøy, Gratangen, Harstad, Ibestad, Kvæfjord, Lavangen, Målselv, Salangen, Senja, Sørreisa, Tjeldsund og Tromsø, gis produsenten et inntektsfradrag på inntil 54&#xa0;200 kroner per år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-1 åttende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-5-nummer-5">(8) Fradrag etter § 8-1 femte, sjette eller syvende ledd kan til sammen ikke overskride 190&#xa0;400 kroner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-5 fjerde ledd bokstav h skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-5-nummer-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-nummer-5-punkt-1-ledd-1">For institusjoner nevnt under f som kan føre til fradrag tap på utlån og garantier som er ført til kostnad i årsregnskapet i samsvar med regnskapslovgivningens regler i g, som går over til anvendelse av IFRS 9 og der det oppstår en differanse i utgående tapsavsetninger beregnet etter IAS 39 eller utlånsforskriften, sammenlignet med de inngående tapsavsetningene beregnet etter IFRS 9, gjelder følgende: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-5-nummer-5-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-nummer-5-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Økte tapsavsetninger knyttet til tap på utlån og garantier som føres direkte mot egenkapitalen i forbindelse med implementering av IFRS 9, jf. regnskapsloven § 4-3 annet ledd og IAS 8, kan fradras i sin helhet i overgangsåret.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-5-nummer-5-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-nummer-5-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Reduserte tapsavsetninger knyttet til tap på utlån og garantier som føres direkte mot egenkapitalen i forbindelse med implementering av IFRS 9, jf. regnskapsloven § 4-3 annet ledd og IAS 8, skal inntektsføres i sin helhet i overgangsåret.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-5-nummer-5-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-nummer-5-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Institusjoner som gikk over til IFRS 9 i regnskapsåret 2018, kan fradra økte tapsavsetninger og skal inntektsføre reduserte tapsavsetninger i inntektsåret 2019.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-41 første ledd bokstav h nytt tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-10">Som anlegg regnes også frukt- og bærfelt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-43 tredje ledd nytt femte, sjette og syvende punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-11">Forhøyet avskrivningssats gjelder også for frukt- og bærfelt. Fruktfelt kan avskrives med 10 prosent. Bærfelt kan avskrives med 20 prosent.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften til § 15-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-5" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Særskilt fradrag i alminnelig inntekt i Troms og Finnmark fylke</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15-5 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-12">Personlig skattyter som etter § 3-1 er skattemessig bosatt i Troms og Finnmark fylke, med unntak av bosatte i kommunene Balsfjord, Bardu, Dyrøy, Gratangen, Harstad, Ibestad, Kvæfjord, Lavangen, Målselv, Salangen, Senja, Sørreisa, Tjeldsund og Tromsø, og som får fastsatt personfradrag etter § 15-4, skal ha et særskilt fradrag i alminnelig inntekt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16-1 tredje ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-13">Fradraget nedtrappes med 16,7 prosent av pensjonsinntekt mv. som overstiger beløpsgrensen i trinn 1, og med 6 prosent av pensjonsinntekt mv. som overstiger beløpsgrensen i trinn 2.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16-40 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-nummer-6">(1) Skattyter som driver virksomhet, gis fradrag i skatt og trygdeavgifter for 19 prosent av kostnader til forsknings- og utviklingsprosjekt etter bestemmelsene i denne paragraf.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-nummer-7">(2) Det gis fradrag for skattyters kostnader til egenutført og innkjøpt forsknings- og utviklingsprosjekt, begrenset til 25 millioner kroner i inntektsåret. Prosjektet må være godkjent av Norges forskningsråd. Kostnadene må være fradragsberettiget etter kapittel 6.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16-40 nåværende syvende ledd blir nytt åttende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16-40 syvende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-5-nummer-8">(7) Det gis kun fradrag for kostnader ved kjøp av FoU-tjenester fra foretak innenfor EØS og land som Norge har skatteavtale eller informasjonsutvekslingsavtale med.</article></section><section class="section" data-name="kapVI" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/lov/2019-12-20-94/KAPITTEL_6"><h2 data-text-align="center">VI</h2><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1">Endringen under I trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-2">Endringene under II trer i kraft straks.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-3">Endringen under III trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2018.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-4">Endringene under IV trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2019.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-5">Endringene under V trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2020.</article></section></main></body></html>