<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Endring i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2019-11-29-1605</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2019-11-29-1605</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2019-11-30</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2010-11-08-1414</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2005-12-21-123/§2</li><li>lov/2005-12-21-123/§10</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2019-12-03 15:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2019-1005</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Endring i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Finansdepartementet 29. november 2019 med hjemmel i lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 2 annet ledd og § 10 første ledd.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2019-11-29-1605</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Endring i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-1. Norges Banks forvaltningsoppdrag</li><li>§ 1-2. Målsetting for forvaltningen</li><li>§ 1-3. Overordnede rammer for forvaltningen</li><li>§ 1-4. Rådgivningsplikt og uttalelsesrett mv.</li><li>§ 1-5. Strategisk referanseindeks</li><li>§ 1-7. Strategisk plan for bankens forvaltning av investeringsporteføljen</li><li>§ 1-9. Daglig ledelse av bankens forvaltning av SPU</li><li>§ 2-1. Investeringsunivers</li><li>§ 2-2. Referanseindeks for obligasjonsporteføljen</li><li>§ 2-3. Referanseindeks for aksjeporteføljen</li><li>§ 2-4. Risikorammer</li><li>§ 2-5. Risikorammer som skal fastsettes av hovedstyret</li><li>§ 3-1. Innledende bestemmelser</li><li>§ 3-2. Verdivurdering og avkastningsmåling</li><li>§ 3-4. Måling og styring av kredittrisiko</li><li>§ 3-6. Måling og styring av gjeldsfinansiering</li><li>§ 3-8. Reinvestering av mottatt kontantsikkerhet</li><li>§ 3-10. Godkjenning av instrumenter og investeringsgjennomgang</li><li>§ 4-1. Arbeidet med ansvarlig forvaltningsvirksomhet</li><li>§ 4-2. Prinsipper for ansvarlig forvaltningsvirksomhet</li><li>§ 4-3. Bidrag til utvikling av internasjonale standarder</li><li>§ 4-4. Miljørelaterte investeringer</li><li>§ 4-5. Beslutninger om utelukkelse og observasjon</li><li>§ 5-2. Retningslinjer og rammer for godtgjøring</li><li>§ 6-1. Rapporteringskrav</li><li>§ 6-2. Offentliggjøring av beregningsmetoder og data</li><li>§ 6-3. Offentliggjøring av hovedstyrets retningslinjer</li><li>§ 7-1. Orienteringsplikt mv.</li><li>§ 7-2. Plikter ved overskridelse av rammer for forvaltningen</li><li>§ 7-3. Møter</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-11-29-1605" id="dokument"><h1>Endring i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-11-29-1605/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I mandat 8. november 2010 nr. 1414 om forvaltningen av Statens pensjonsfond utland gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Norges Banks forvaltningsoppdrag</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) Departementet plasserer Statens pensjonsfond utland (SPU) som et kroneinnskudd i Norges Bank (banken) i henhold til lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 2 annet ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) Banken skal forvalte innskuddet etter bestemmelsene i, eller i medhold av, dette mandatet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-3">(3) Departementets kroneinnskudd skal være plassert på særskilt konto i banken. Banken skal i eget navn videreplassere kroneinnskuddet i en portefølje av finansielle instrumenter, fast eiendom, infrastruktur for fornybar energi, kontantinnskudd og andre eiendeler og finansielle forpliktelser som banken forvalter i henhold til dette mandatet (investeringsporteføljen), jf. kapittel 2.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-4">(4) Verdien av kronekontoen skal svare til netto bokført verdi av investeringsporteføljen. Investeringsporteføljens regnskapsmessige avkastning fratrukket bankens forvaltningskostnader og justert i henhold til de til enhver tid gjeldende regnskapsbestemmelser for banken, tillegges kronekontoen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Målsetting for forvaltningen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Banken skal søke å oppnå høyest mulig avkastning etter kostnader målt i investeringsporteføljens valutakurv, jf. § 3-2 første ledd, innenfor de rammer som gjelder for forvaltningen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Overordnede rammer for forvaltningen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1">(1) Det skal være størst mulig åpenhet om forvaltningen innenfor de rammer som settes av en forsvarlig gjennomføring av forvaltningsoppdraget.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2">(2) Banken skal foreta investeringsbeslutninger og utøve eierrettigheter uavhengig av departementet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-3">(3) Ansvarlig forvaltningsvirksomhet skal være en integrert del av forvaltningen av investeringsporteføljen, jf. kapittel 4. God avkastning på lang sikt anses å avhenge av en bærekraftig utvikling i økonomisk, miljømessig og samfunnsmessig forstand, samt av velfungerende, legitime og effektive markeder.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-4">(4) Fondet skal ikke være investert i selskaper som er utelukket etter bestemmelsene i retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-5">(5) Forvaltningen skal være kostnadseffektiv.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-6">(6) Hovedstyret skal sørge for en forsvarlig og effektiv organisering av bankens forvaltning av SPU, herunder av funksjoner som er felles for ulike virksomhetsområder i banken. Etablering av og overordnede rammer for virksomheten ved utenlandskontorer som banken velger å benytte som del av gjennomføringen av forvaltningsoppdraget skal besluttes og fastsettes av hovedstyret. Tilsvarende skal nedleggelse av utenlandskontorer besluttes av hovedstyret.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Rådgivningsplikt og uttalelsesrett mv.</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-1">(1) Hovedstyret skal gi departementet råd om investeringsstrategien for investeringsporteføljen. Råd skal gis etter anmodning fra departementet, men kan også gis av eget tiltak.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2">(2) Hovedstyret skal gi departementet råd om behov for endringer i mandatet. Råd skal gis etter anmodning fra departementet, men kan også gis av eget tiltak.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-3">(3) Det skal være uavhengighet mellom personene i banken som har ansvar for saksforberedelsene vedrørende rådgivning nevnt i første og annet ledd og personer eller investeringsenheter hvis resultater vil kunne påvirkes av de samme rådene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-4">(4) Banken skal ha anledning til å uttale seg før det foretas vesentlige endringer i mandatet og ha varsel i rimelig tid forut for iverksettelse av endringene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-5">(5) Banken skal bidra til forskning med sikte på å øke kunnskapen om forhold som er relevante for investeringsporteføljens avkastning og risiko på lang sikt, herunder forskning innen ansvarlig forvaltningsvirksomhet. Hovedstyret skal fastsette retningslinjer for dette arbeidet. Departementet skal orienteres om planer for slik forskning og gis anledning til å komme med innspill.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Strategisk referanseindeks</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-1">(1) Den strategiske referanseindeksen for investeringsporteføljen består av:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Referanseindeks for aksjeporteføljen, jf. § 2-3.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Referanseindeks for obligasjonsporteføljen, jf. § 2-2.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-2">(2) Referanseindeksen for aksjeporteføljen utgjør 70 prosent av den strategiske referanseindeksen. Referanseindeksen for obligasjonsporteføljen utgjør 30 prosent av den strategiske referanseindeksen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-3">(3) Departementet fastsetter en plan for utfasing av aksjer utstedt av selskaper med ICB-klassifisering «60101010 Oil: Crude Producers» fra den strategiske referanseindeksen, jf. § 2-3 sjette ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-4">(4) Departementet fastsetter en plan for utfasing av gjeldsinstrumenter utstedt av stater og selskaper hjemmehørende i land klassifisert som et fremvoksende marked fra den strategiske referanseindeksen. Landtilhørighet og klassifisering av markeder skal være i henhold til § 2-2 ellevte ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-6 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-1">(3) Overføringer til og fra kronekontoen, jf. § 1-1 tredje ledd, skjer normalt siste handledag i hver måned. Departementet fastsetter overføringsbeløpet i norske kroner innen fjerde siste handledag i måneden. Overføringer påvirker ikke forholdet mellom aksjer og obligasjoner i den faktiske referanseindeksen. Banken orienterer departementet andre handledag i påfølgende måned om sammensetningen av ny faktisk referanseindeks.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-7 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Strategisk plan for bankens forvaltning av investeringsporteføljen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-1">(1) Hovedstyret skal fastsette en strategisk plan for hvordan forvaltningsoppdraget skal løses. Planen skal oppdateres regelmessig og ved vesentlige endringer i forvaltningen. Planen skal legges frem for departementet minst tre uker før fastsettelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-2">(2) Hovedstyret skal regelmessig evaluere i hvilken utstrekning målene i den strategiske planen er nådd. Hovedstyrets evaluering skal oversendes departementet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-8 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-2">(3) Godtgjøringsstrukturen i avtaler med eksterne forvaltere skal være utformet slik at den ivaretar fondets økonomiske interesser, herunder tar hensyn til tidshorisonten for de investeringsstrategiene som banken benytter i gjennomføringen av forvaltningsoppdraget. Avtaler om avkastningsavhengige honorarer skal sikre at den vesentligste delen av positiv differanseavkastning beholdes, herunder omfatte bestemmelser om tak på honorarer til eksterne forvaltere.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 1-9 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Daglig ledelse av bankens forvaltning av SPU</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Hovedstyret skal fastsette en instruks for daglig leder av bankens forvaltning av SPU. Instruksen skal legges frem for departementet til orientering minst tre uker før fastsettelse.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende kapittel 2 blir kapittel 4, nåværende kapittel 3 blir kapittel 2 og nåværende kapittel 4 blir kapittel 3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Investeringsunivers</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-1">(1) Banken kan plassere investeringsporteføljen i finansielle instrumenter, fast eiendom, infrastruktur for fornybar energi og kontantinnskudd som er godkjent i henhold til § 3-10, men med følgende begrensninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Aksjeporteføljen kan investeres i aksjer notert på regulert og anerkjent markedsplass, noterte verdipapirer som kan sidestilles med noterte aksjer, depotbevis for slike aksjer og i unoterte selskaper hvor styret har uttrykt en intensjon om å søke notering på regulert og anerkjent markedsplass.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Obligasjonsporteføljen kan investeres i omsettelige gjeldsinstrumenter, samt depotbevis for slike gjeldsinstrumenter.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Den unoterte eiendomsporteføljen kan investeres i fast eiendom, egenkapital og rentebærende instrumenter utstedt av unoterte selskaper, fondskonstruksjoner og andre juridiske personer som har kjøp, utvikling og forvaltning eller finansiering av fast eiendom som hovedvirksomhet. Investeringene kan foretas gjennom norske eller andre juridiske personer. Med fast eiendom menes rettigheter til grunn og eventuell bebyggelse som finnes på denne.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-4-ledd-1">Den unoterte infrastrukturporteføljen for fornybar energi kan investeres i fysiske infrastrukturanlegg for fornybar energi, egenkapital og rentebærende instrumenter utstedt av unoterte selskaper, fondskonstruksjoner og andre juridiske personer som har kjøp, utvikling og forvaltning eller finansiering av infrastruktur for fornybar energi som hovedvirksomhet. Investeringene kan foretas gjennom norske eller andre juridiske personer. Med infrastruktur for fornybar energi menes grunn, fast eiendom og anlegg på grunn eller sjø som i hovedsak benyttes til eller planlegges å bli benyttet til produksjon, overføring, distribusjon og lagring av energi basert på fornybare energikilder.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-5-ledd-1">Finansielle derivater og fondsandeler kun når disse henger naturlig sammen med investeringene i aksje-, obligasjons- og de unoterte porteføljene.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-6-ledd-1">Øvrige finansielle instrumenter kun når disse tilfaller investeringsporteføljen som følge av selskapshendelser.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-2">(2) Banken kan ikke plassere investeringsporteføljen i:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Verdipapirer utstedt av norske foretak, verdipapirer utstedt i norske kroner, fast eiendom eller infrastruktur lokalisert i Norge eller i eiendomsselskaper, infrastrukturselskaper, eiendomsfond, infrastrukturfond eller liknende konstruksjoner som har som primært formål å investere i Norge. Tilsvarende gjelder obligasjoner med fortrinnsrett med pantesikkerhet i Norge. Med norsk foretak menes foretak med hovedkontor i Norge.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Verdipapirer som er utelukket fra investeringsporteføljen, jf. § 1-3 fjerde ledd og retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Rentebærende instrumenter utstedt av stater eller statsrelaterte utstedere i de unntakstilfeller der departementet har avskåret slike investeringer på bakgrunn av at det er vedtatt særlig omfattende FN-sanksjoner, eller andre internasjonale tiltak av særlig stort omfang rettet mot et bestemt land og Norge har sluttet opp om tiltakene.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Unoterte selskaper og fondskonstruksjoner i land Norge ikke har skatteavtale med eller andre land enn de som Norge i medhold av annen folkerettslig overenskomst kan kreve skatteopplysninger fra.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-5-ledd-1">Unotert infrastruktur slik som veier, jernbane, havner, flyplasser og annen grunnleggende infrastruktur som ikke utgjør infrastruktur for fornybar energi, jf. første ledd bokstav d.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-2-punkt-6-ledd-1">Aksjer, verdipapirer som kan sidestilles med slike aksjer eller depotbevis for slike aksjer, utstedt av selskaper med ICB-klassifisering «60101010 Oil: Crude Producers».</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-3">(3) Banken skal ha retningslinjer for utelukkelse og gjeninkludering av selskaper i fondets investeringsunivers og referanseindeks i henhold til retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU, jf. § 4-5. Departementet fastsetter datoer for utelukkelse og gjeninkludering av verdipapirer i fondets referanseindeks.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-4">(4) Aksjer mv. i selskaper som inngår i investeringsporteføljen og som reklassifiseres til ICB-klassifisering «60101010 Oil: Crude Producers», jf. § 2-1 annet ledd bokstav f, forblir en del av investeringsuniverset i tolv måneder etter reklassifiseringen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Referanseindeks for obligasjonsporteføljen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-1">(1) Referanseindeksen for obligasjonsporteføljen har faste vekter med månedlig tilbakevekting til følgende delindekser:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Statsdel: 70 pst.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Selskapsdel: 30 pst.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-2">(2) Statsdelen av referanseindeksen for obligasjonsporteføljen består av:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-2-punkt-1-ledd-1">alle verdipapirer utstedt av stater hjemmehørende i land klassifisert som et utviklet marked og som inngår i Bloomberg Barclays Global Inflation-Linked (Series-L) Bond Index</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-2-punkt-2-ledd-1">alle verdipapirer utstedt av stater hjemmehørende i land klassifisert som et utviklet marked og som inngår i delsegmentet statsobligasjoner («Treasury») av Bloomberg Barclays Global Aggregate Bond Index</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-2-punkt-3-ledd-1">alle verdipapirer utstedt i valutaer tilhørende land klassifisert som et utviklet marked og som inngår i undergruppen internasjonale organisasjoner («Supranational») innenfor delsegmentet statsrelatert («Government Related») av Bloomberg Barclays Global Aggregate Bond Index.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-3">(3) Obligasjoner utstedt av internasjonale organisasjoner tilordnes land i statsdelen i henhold til valutaene som verdipapirene er utstedt i. Obligasjoner utstedt av internasjonale organisasjoner i euro tilordnes en egen landvekt, «Internasjonale organisasjoner (EUR)», med tilhørende BNP-vekter som beskrevet i sjette ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-4">(4) Obligasjoner i statsdelen av referanseindeksen tilordnes en justeringsfaktor, <i>F<sub>i</sub></i>, basert på landtilhørighet og i henhold til følgende formel:<br /><img alt="formel. Illustrasjon" height="61" src="static/LTI/sf-20191129-1605-01-01.png" width="204" /><br />der <i>BNP<sub>i</sub></i> og <i>MW<sub>i</sub></i> betegner henholdsvis BNP-vekt og markedskapitaliseringsvekt for land <i>i</i>.<br />Justeringsfaktorene fastsettes for en periode på 12 måneder med virkning fra indeksleverandøren Bloomberg L.Ps årlige justering av BNP-vekter (fra og med 1. desember).<br />BNP-vekter, <i>BNP<sub>i</sub></i>, beregnes i samsvar med Bloomberg Barclays Global Treasury GDP Weighted by Country Bond Index. Særskilte bestemmelser gjelder for beregning av BNP-vekter for land i eurosonen, som beskrevet i sjette ledd. Samtlige BNP-vekter normaliseres slik at de summerer seg til 1.<br />Markedskapitaliseringsvekter, <i>MW<sub>i</sub></i>, beregnes som markedskapitaliseringen av alle verdipapirer i statsdelen av referanseindeksen tilordnet land <i>i</i> som andel av samlet markedskapitalisering av alle verdipapirer som inngår i statsdelen av referanseindeksen. Markedskapitaliseringsvektene som benyttes i fastsettelsen av justeringsfaktorene, <i>F<sub>i</sub></i>, beregnes med bakgrunn i indeksdata publisert av Bloomberg L.P. én måned før indeksleverandørens årlige justering av BNP-vektene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-5">(5) Justeringsfaktorene, <i>F<sub>i</sub></i>, beskrevet i fjerde ledd skal oppdateres ved endringer i statsdelens sammensetning av markeder. Ved slike oppdateringer skal markedskapitaliseringsvektene som benyttes i fastsettelsen av justeringsfaktorene beregnes med bakgrunn i indeksdata publisert av Bloomberg L.P. én måned før oppdaterte BNP-vekter trer i kraft. Dersom nye valutaer inkluderes i statsdelen av referanseindeksen som følge av at et land reklassifiseres fra fremvoksende til et utviklet marked, kan departementet fastsette en innfasingsplan for aktuelle valutaer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-6">(6) Obligasjoner utstedt av internasjonale organisasjoner i euro tilordnes en egen BNP-vekt,<br /><i>BNP<sub>int.org(EUR)</sub></i>, i henhold til følgende formel:<br /><img alt="formel. Illustrasjon" height="70" src="static/LTI/sf-20191129-1605-02-01.png" width="516" /><br />der <i>MV<sub>int.org(EUR)</sub></i> og <i>MV<sub>EUR</sub></i> angir markedskapitaliseringen for henholdsvis internasjonale organisasjoner utstedt i euro og alle eurodenominerte verdipapirer som inngår i statsdelen, og <i>BNP<sub>Eurosonen</sub></i> angir samlet BNP-vekt for land i eurosonen. Markedskapitaliseringen beregnes med bakgrunn i indeksdata publisert av Bloomberg L.P. én måned før indeksleverandørens årlige justering av BNP-vektene.<br />Øvrige BNP-vekter for land i eurosonen justeres for allokeringen til obligasjoner utstedt av internasjonale organisasjoner i euro etter følgende formel:<br /><img alt="formel. Illustrasjon" height="64" src="static/LTI/sf-20191129-1605-03-01.png" width="507" /><br />der <img alt="formel. EUR over i. Illustrasjon" height="35" src="static/LTI/sf-20191129-1605-04-01.png" width="38" /> betegner opprinnelig BNP-vekt for land <i>i</i> i eurosonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-7">(7) Land <i>i</i> inngår i statsdelen av referanseindeksen med en vekt i henhold til følgende formel:<br /><img alt="formel. Illustrasjon" height="56" src="static/LTI/sf-20191129-1605-05-01.png" width="254" /><br />der <i>MV<sub>i</sub></i> og <i>F<sub>i</sub></i> betegner markedskapitaliseringen til land <i>i</i> og tilhørende justeringsfaktor.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-8">(8) Innenfor statsdelen følger beregningen av markedskapitaliseringen metodikken til Bloomberg Barclays Global Aggregate Bond Index og Bloomberg Barclays Global Inflation Linked (Series-L) Bond Index.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-9">(9) Selskapsdelen av referanseindeksen for obligasjonsporteføljen består av alle verdipapirer utstedt av selskaper hjemmehørende i land klassifisert som et utviklet marked og som inngår i delmarkedet selskapsobligasjoner («Corporates») eller i undergruppen obligasjoner med fortrinnsrett («Covered») innenfor delmarkedet pantesikrede («Securitised») av Bloomberg Barclays Global Aggregate Bond Index. Delindeksen for selskapsobligasjoner er avgrenset til følgende tillatte valutaer: USD, CAD, EUR, GBP, SEK, DKK, CHF.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-10">(10) Innenfor selskapsdelen følger vektingen av verdipapirer metodikken til Bloomberg Barclays Global Aggregate Bond Index.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-11">(11) Landtilhørighet og klassifisering av markeder skal være i samsvar med Bloomberg Barclays’ indeksmetodikk. Utviklede markeder skal defineres som alle land ikke klassifisert som et fremvoksende marked i henhold til Bloomberg Barclays’ Indices Emerging Market Country List. For obligasjoner utstedt av selskaper hjemmehørende i «offshore entities» skal klassifiseringen av statsrelaterte utstedelser fra samme «offshore entity» gjelde.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-12">(12) Verdipapirer utstedt i norske kroner eller klassifisert av Bloomberg L.P. med Norge som utstederland skal utelukkes fra referanseindeksen for obligasjonsporteføljen. Det samme gjelder verdipapirer utstedt av selskaper som er utelukket etter bestemmelser i retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU. Når obligasjoner utelukkes fra referanseindeksen, skal øvrige obligasjoner innen samme delindeks vektes opp. Ved gjeninkludering etter ovennevnte retningslinjer, skal verdipapirene tas inn igjen i referanseindeksen, jf. § 2-1 tredje ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Referanseindeks for aksjeporteføljen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-1">(1) Referanseindeksen for aksjeporteføljen er satt sammen med utgangspunkt i FTSE Global All Cap Index.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-2">(2) Aksjene i referanseindeksen tilordnes følgende justeringsfaktorer avhengig av landtilhørighet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Europa utviklede markeder ex. Norge: 2,5</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-2-punkt-2-ledd-1">USA og Canada: 1</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Øvrige utviklede markeder: 1,5</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Fremvoksende markeder: 1,5</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Land- og regiontilhørighet samt skillet mellom utviklede og fremvoksende markeder følger av FTSE Global All Cap Index. Markeder som inkluderes i FTSE Global All Cap Index fra og med 1. januar 2019 skal tilordnes en vekt på 0.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-3">(3) Hvert land inngår i referanseindeksen med vekt i henhold til følgende formel:<br /><img alt="formel. Illustrasjon" height="60" src="static/LTI/sf-20191129-1605-06-01.png" width="290" /><br />der <i>i</i> representerer landene med tilhørende justeringsfaktor, jf. § 2-3 andre ledd. Beregningen av markedskapitaliseringen følger metodikken til FTSE Global All Cap Index og justeres for fri flyt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-4">(4) Referanseindeksen justeres for bankens skatteposisjon.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-5">(5) Verdipapirer utstedt av selskaper som er utelukket etter bestemmelser i retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU skal ikke inngå i referanseindeksen for aksjeporteføljen. Ved gjeninkludering etter ovennevnte retningslinjer, skal verdipapirene tas inn igjen i referanseindeksen, jf. § 2-1 tredje ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-6">(6) Verdipapirer utstedt av selskaper med ICB-klassifisering «60101010 Oil: Crude Producers» skal ikke inngå i referanseindeksen for aksjeporteføljen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Risikorammer</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-1">(1) Aksjeporteføljen, jf. § 2-1 første ledd bokstav a, skal utgjøre mellom 60 og 80 prosent av investeringsporteføljen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-2">(2) Obligasjonsporteføljen, jf. § 2-1 første ledd bokstav b, skal utgjøre mellom 20 og 40 prosent av investeringsporteføljen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-3">(3) Den unoterte eiendomsporteføljen, jf. § 2-1 første ledd bokstav c, kan utgjøre inntil 7 prosent av investeringsporteføljen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-4">(4) Den unoterte infrastrukturporteføljen for fornybar energi, jf. § 2-1 første ledd bokstav d, kan utgjøre inntil 2 prosent av investeringsporteføljen. Investeringer i unotert infrastruktur for fornybar energi skal gjennomføres innenfor de miljørelaterte investeringsmandatene, jf. § 4-4.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-5">(5) Netto markedsverdi skal benyttes til å beregne andeler i første til fjerde ledd. I beregningen skal derivater avbildes med den underliggende økonomiske eksponeringen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-6">(6) Banken skal legge opp forvaltningen med sikte på at det forventede annualiserte standardavviket til differanseavkastningen mellom investeringsporteføljen og den faktiske referanseindeksen (forventet relativ volatilitet) ikke skal overstige 1,25 prosentenheter, jf. § 3-3 annet ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-7">(7) Aksje- og obligasjonsporteføljen skal søkes sammensatt på en slik måte at den forventede differanseavkastningen er eksponert mot flere systematiske risikofaktorer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-8">(8) Banken skal søke å ta hensyn til forskjeller i statsfinansiell styrke mellom land i sammensetningen av statsobligasjonsinvesteringene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-9">(9) Banken skal legge opp forvaltningen med sikte på at høyrisiko gjeldsinstrumenter (kredittvurdering lavere enn «investment grade») ikke utgjør mer enn 5 prosent av markedsverdien av obligasjonsporteføljen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-10">(10) For investeringer i gjeldsinstrumenter skal det foreligge en kredittvurdering. Alle interne kredittvurderinger skal dokumenteres.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-11">(11) Gjeldsinstrumenter utstedt av stater og selskaper hjemmehørende i land klassifisert som et fremvoksende marked kan utgjøre inntil 5 prosent av markedsverdien av obligasjonsporteføljen. Landtilhørighet og klassifisering av markeder skal være i henhold til § 2-2 ellevte ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-12">(12) Banken skal ikke eie mer enn 10 pst. av de stemmeberettigede aksjene i ett enkelt selskap. Eierskap i noterte og unoterte eiendomsselskap og unoterte infrastrukturselskap innen fornybar energi er unntatt fra dette.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-13">(13) Gjeldsfinansiering kan benyttes med sikte på effektiv gjennomføring av forvaltningsoppdraget, men ikke med sikte på å øke investeringsporteføljens eksponering mot risikable aktiva i aksje- og obligasjonsporteføljen. Gjeldsfinansiering kan også benyttes i fondskonstruksjoner, og av andre juridiske personer med sikte på effektiv gjennomføring av forvaltningsoppdraget, men gjeldsfinansiering kan ut over dette ikke gjøres med sikte på å øke investeringsporteføljens eksponering mot risikable aktiva.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="14" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-14">(14) Reinvestering av kontantsikkerhet skal ikke gjøres med sikte på å øke investeringsporteføljens økonomiske eksponering mot risikable aktiva.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="15" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-15">(15) Salg av verdipapirer banken ikke eier (short salg) kan bare foretas dersom banken har tilgang til verdipapirene gjennom en etablert låneordning.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Risikorammer som skal fastsettes av hovedstyret</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1">(1) Hovedstyret skal fastsette supplerende risikorammer for å fange opp risiko som erfaringsmessig ikke fanges godt opp av forventet relativ volatilitet, herunder:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Rammer for minste sammenfall mellom aksje- og obligasjonsporteføljene og tilsvarende faktiske referanseindekser.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Rammer for kredittrisiko, både på enkeltutstedernivå og samlet for investeringsporteføljen.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Rammer for likviditetsrisiko.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-4-ledd-1">Rammer for motpartseksponering.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-5-ledd-1">Rammer for gjeldsfinansiering.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-6-ledd-1">Rammer for reinvestering av mottatt kontantsikkerhet.</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-7-ledd-1">Rammer for innlån av verdipapirer.</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-1-punkt-8-ledd-1">En ramme for store forventede negative avvik mellom avkastningen av investeringsporteføljen og den faktiske referanseindeksen (forventet ekstremavviksrisiko).</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-2">(2) Hovedstyret skal fastsette en ramme for operasjonell risiko.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-3">(3) Hovedstyret skal begrense risikoen i den unoterte eiendomsporteføljen gjennom rammer for bl.a.:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-3-punkt-1-ledd-1">investeringer i land</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-3-punkt-2-ledd-1">investeringer i sektorer</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-3-punkt-3-ledd-1">investeringer i fremvoksende markeder</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-3-punkt-4-ledd-1">investeringer i eiendom under utvikling</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-3-punkt-5-ledd-1">samlet gjeldsgrad og maksimal gjeldsgrad på enkeltinvesteringer.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-4">(4) Hovedstyret skal begrense risikoen i den unoterte infrastrukturporteføljen for fornybar energi gjennom rammer for bl.a.:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-4-punkt-1-ledd-1">investeringer i land</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-4-punkt-2-ledd-1">investeringer i fremvoksende markeder</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-4-punkt-3-ledd-1">investeringer i prosjekter under utvikling</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-4-punkt-4-ledd-1">samlet gjeldsgrad og maksimal gjeldsgrad på enkeltinvesteringer.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-5">(5) Hovedstyret skal avgrense adgangen til å innta investeringer i infrastrukturporteføljen for fornybar energi, jf. hovedvirksomhetskravet i § 2-1 første ledd bokstav d, ved å fastsette krav til:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-5-punkt-1-ledd-1">andel av virksomheten i det unoterte selskapet eller annen juridisk person som må utgjøres av infrastruktur for fornybar energi.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-5-punkt-2-ledd-1">andel infrastruktur for fornybar energi i fondskonstruksjoner.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-6">(6) Hovedstyret skal godkjenne enkeltinvesteringer over beløpsgrenser fastsatt av hovedstyret i den unoterte eiendomsporteføljen og den unoterte infrastrukturporteføljen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-7">(7) Hovedstyret skal fastsette en ramme for hvor stor andel fondet kan eie av de stemmeberettigede aksjene i ett enkelt, notert eiendomsselskap.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-8">(8) Hovedstyret skal fastsette en ramme for hvor stor del av investeringsporteføljen én enkelt ekstern forvalter kan forvalte.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-9">(9) Hovedstyret skal fastsette en ramme for hvor mye av den unoterte eiendomsporteføljen og den unoterte infrastrukturporteføljen som kan saminvesteres med én enkelt medinvestor.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-nummer-10">(10) Rammene nevnt i første til niende ledd og senere endringer i disse skal legges frem for departementet minst tre uker før fastsettelse, med mindre særlige forhold tilsier kortere frist.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Innledende bestemmelser</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-nummer-1">(1) Hovedstyret skal årlig evaluere sitt arbeid og sin kompetanse knyttet til forvaltningsoppdraget, jf. § 1-1. Hovedstyrets egenevalueringer skal oversendes departementet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-nummer-2">(2) Banken skal ha rutiner for rapportering av risiko og eksponeringer på de områder som dekkes av dette kapitlet. Målemetodene skal utfylle hverandre.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Verdivurdering og avkastningsmåling</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-nummer-1">(1) Avkastningen av investeringsporteføljen skal måles i valutasammensetningen til den faktiske referanseindeksen (valutakurven for investeringsporteføljen), jf. § 1-6. For de unoterte porteføljene skal avkastningen i tillegg måles i valutasammensetningen til disse porteføljene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-nummer-2">(2) Nettoavkastningen av de unoterte porteføljene skal beregnes etter fradrag for alle kostnader, som drifts-, transaksjons-, forvaltnings-, og skattekostnader.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-nummer-3">(3) Avkastningsberegningene skal utarbeides i samsvar med metodikken i Global Investment Performance Standards (GIPS).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-nummer-4">(4) Banken skal fastsette prinsipper for prising og avkastningsmåling av de finansielle instrumentene som inngår i investeringsporteføljen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-nummer-5">(5) Metoden for å fastsette verdien av finansielle instrumenter skal være etterprøvbar og med rimelig sikkerhet uttrykke den virkelige verdien av investeringsporteføljen på måletidspunktet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-nummer-6">(6) Banken skal minst én gang i året innhente en ekstern, uavhengig verdivurdering av de unoterte eiendoms- og infrastrukturinvesteringene, fortrinnsvis per 31. desember.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-3 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-3">(1) Banken skal fastsette prinsipper for måling og styring av markedsrisiko i forvaltningen, herunder relevante kilder til systematisk risiko, jf. § 2-4 og § 2-5. Målingene skal søke å fange opp all relevant markedsrisiko knyttet til de finansielle instrumentene som brukes i forvaltningen. Risikoen skal anslås ved hjelp av flere forskjellige metoder. Det skal gjennomføres stresstester basert på blant annet historiske hendelser og scenarier for fremtidig utvikling i systematiske risikofaktorer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Måling og styring av kredittrisiko</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-1">Banken skal fastsette prinsipper for måling og styring av kredittrisikoen, jf. § 2-5. Målingene av kredittrisiko skal søke å fange opp all relevant kredittrisiko knyttet til de finansielle instrumentene som brukes i forvaltningen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-5 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-4">(1) Banken skal fastsette prinsipper for måling og styring av motpartseksponering, jf. § 2-5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Måling og styring av gjeldsfinansiering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-1">Banken skal fastsette prinsipper for måling og styring av gjeldsfinansiering av investeringsporteføljen, jf. § 2-5. Prinsippene skal omfatte implisitt gjeldsfinansiering som oppnås gjennom derivater og reinvestering av kontanter som blir stilt som sikkerhet ved verdipapirutlån eller gjenkjøpsavtaler.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Reinvestering av mottatt kontantsikkerhet</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-1">Banken skal fastsette retningslinjer for reinvestering av mottatt kontantsikkerhet, jf. § 2-5.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Godkjenning av instrumenter og investeringsgjennomgang</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-nummer-1">(1) Før investeringer foretas skal hovedstyret godkjenne alle finansielle instrumenter som benyttes i forvaltningen og alle markeder som det investeres i. For investeringer i statsobligasjoner skal hovedstyret godkjenne alle utstederland.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-nummer-2">(2) Hovedstyrets godkjenning i første ledd skal avhenge av at instrumentet bidrar til en effektiv gjennomføring av forvaltningsoppdraget, og at banken kan sikre en helhetlig styring, kontroll og oppfølging av all relevant investeringsrisiko og operasjonell risiko, herunder landrisiko.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-nummer-3">(3) Godkjenningen skal dokumenteres.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-nummer-4">(4) Hovedstyret skal fastsette retningslinjer som sikrer en grundig gjennomgang («due diligence») i forkant av den enkelte investering i den unoterte eiendomsporteføljen og i den unoterte infrastrukturporteføljen for fornybar energi. Gjennomgangen skal inkludere vurderinger av ulike sider ved investeringens risiko, herunder markedsrisiko, likviditetsrisiko, kredittrisiko, motpartsrisiko, operasjonell risiko, juridisk, skattemessig og teknisk risiko. I tillegg skal gjennomgangen inkludere vurderinger av helse-, sikkerhets-, miljø-, samfunns- og styringsmessige risikofaktorer, der risiko knyttet til håndtering av ulike interessenter som påvirkes av investeringen inngår. Gjennomgangen skal dokumenteres.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel 4 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel 4. Ansvarlig forvaltningsvirksomhet</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Arbeidet med ansvarlig forvaltningsvirksomhet</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1">Banken skal søke å etablere en kjede av virkemidler i arbeidet med ansvarlig forvaltningsvirksomhet.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Prinsipper for ansvarlig forvaltningsvirksomhet</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-nummer-1">(1) Hovedstyret skal fastsette prinsipper for ansvarlig forvaltningsvirksomhet for investeringsporteføljen. Prinsippene skal legges frem for departementet minst tre uker før fastsettelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-nummer-2">(2) Ved utformingen av prinsippene etter første ledd skal banken vektlegge at forvaltningen av investeringsporteføljen har en lang tidshorisont, og er basert på bred spredning av investeringene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-nummer-3">(3) Prinsippene skal baseres på hensynene til god selskapsstyring, miljø og samfunnsmessige forhold i forvaltningen i tråd med internasjonalt anerkjente prinsipper og standarder som FNs Global Compact, OECDs retningslinjer for eierstyring og selskapsledelse og OECDs retningslinjer for flernasjonale selskaper.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-nummer-4">(4) Prinsippene, og bruken av virkemidler for å understøtte disse, skal offentliggjøres, jf. § 4-1 og § 6-1 fjerde ledd bokstav h.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-nummer-5">(5) Innenfor miljøområdet skal banken i forvaltningen av den unoterte eiendomsporteføljen vektlegge hensyn til blant annet energieffektivitet, vannforbruk og avfallshåndtering.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Bidrag til utvikling av internasjonale standarder</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-nummer-1">(1) Banken skal bidra til utviklingen av relevante internasjonale standarder innen ansvarlig forvaltningsvirksomhet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-nummer-2">(2) Hovedstyret skal fastsette retningslinjer for bankens arbeid etter første ledd, herunder for medlemskap eller tilsvarende tilknytning til organisasjoner eller sammenslutninger, og for kontakt med andre lands myndigheter. Retningslinjene skal legges frem for departementet minst tre uker før fastsettelse.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Miljørelaterte investeringer</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-nummer-1">(1) Banken skal etablere mandater for miljørelaterte investeringer. Markedsverdien av de miljørelaterte investeringene skal normalt være i intervallet 30–120 mrd. kroner.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-nummer-2">(2) De miljørelaterte investeringsmandatene skal rettes mot miljøvennlige eiendeler eller teknologi, herunder klimavennlig energi, energieffektivisering, karbonfangst og lagring, vannteknologi og miljørelaterte tjenester som håndtering av avfall og forurensning mv.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Beslutninger om utelukkelse og observasjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-1">Hovedstyret treffer beslutninger om observasjon eller utelukkelse av selskaper, samt opphevelse av slike vedtak, i henhold til retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU. Banken skal informere departementet om beslutninger om utelukkelse av selskaper og om opphevelse av slike vedtak, jf. § 2-1 tredje ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-1 annet og tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-5">(2) Departementet fastsetter rammen for forvaltningskostnadene. Banken godtgjøres for kun faktiske kostnader innenfor den fastsatte rammen. Kostnader utover den fastsatte rammen blir ikke dekket. Del av honorar til eksterne forvaltere som følger av oppnådd meravkastning, dekkes utenfor den fastsatte rammen for forvaltningskostnader.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-6">(3) Totale faktiske kostnader innenfor rammen i annet ledd skal trekkes direkte fra departementets særskilte konto før netto avkastning tilføres kronekontoen, jf. § 1-1 fjerde ledd. Banken skal oversende sin beregning av totale forvaltningskostnader så tidlig som mulig og senest én uke før endelig regnskapsoppstilling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-2 overskriften skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Retningslinjer og rammer for godtgjøring</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel 6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Rapporteringskrav</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-1">(1) Den offentlige rapporteringen skal gi en rettvisende og utfyllende oversikt over hvordan banken løser forvaltningsoppdraget, herunder de valg og prioriteringer banken gjør, resultater som oppnås og hvordan rammene gitt i dette mandatet utnyttes. All rapportering som følger av mandatet skal foreligge på norsk.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-2">(2) Banken skal regelmessig og minst hvert tredje år rapportere om valg av investeringsstrategier, fastsatt av hovedstyret, for forvaltningen av porteføljene av henholdsvis aksjer, obligasjoner, unotert eiendom og unotert infrastruktur for fornybar energi (strategirapportering), jf. § 1-7. Det skal redegjøres særskilt for:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Overordnede prinsipper for valg av strategier, avkastnings- og risikoegenskaper ved strategiene, og hvordan strategiene tar sikte på å utnytte fondets særtrekk og bankens fortrinn i kapitalforvaltningen. For obligasjonsforvaltningen skal investeringsstrategier for utnyttelse av § 2-4 ellevte ledd omtales.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Ulike investeringsstrategier innenfor henholdsvis aksje- og obligasjonsforvaltningen som kan påvirke markedsrisiko og ekstremavviksrisiko i investeringsporteføljen samlet sett, og for aksje- og obligasjonsporteføljene separat.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Rammeverk for styring og kontroll av risiko.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Organiseringen av kapitalforvaltningen, herunder bruk av datterselskaper og eksterne forvaltere.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-2-punkt-5-ledd-1">Hvordan arbeidet med ansvarlig forvaltningsvirksomhet er integrert i forvaltningen av investeringsporteføljen, jf. § 1-3 tredje ledd og kapittel 4.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-3">(3) Banken skal halvårlig rapportere om og redegjøre særskilt for (halvårsrapportering):<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-3-punkt-1-ledd-1">Verdiutvikling, resultater og risiko i investeringsporteføljen samlet, i aksjeporteføljen og obligasjonsporteføljen separat og i tilhørende referanseindekser fastsatt i dette mandatet.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-3-punkt-2-ledd-1">Verdiutvikling, resultater og risiko i den unoterte eiendomsporteføljen, den unoterte infrastrukturporteføljen for fornybar energi og i relevante referanseindekser.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-3-punkt-3-ledd-1">Sammensetningen av differanseavkastningen for investeringsporteføljen.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-3-punkt-4-ledd-1">Sammensetningen av differanseavkastningen for henholdsvis aksje- og obligasjonsporteføljen sammenliknet med tilhørende referanseindekser fastsatt i dette mandatet.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-3-punkt-5-ledd-1">Utnyttelsen av rammene gitt i dette mandatet.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Halvårsrapporteringen skal videre inneholde utdrag av de deler av bankens regnskap som vedrører forvaltningen av investeringsporteføljen, fastsatt i henhold til de til enhver tid gjeldende regnskapsbestemmelser for banken.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4">(4) I tillegg til krav i § 6-1 tredje ledd skal banken årlig rapportere om og redegjøre særskilt for følgende (årsrapportering):<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-1-ledd-1">Resultater i forvaltningen av unotert eiendom og unotert infrastruktur for fornybar energi og av ulike investeringsstrategier innenfor henholdsvis aksje- og obligasjonsforvaltningen, herunder andel av differanseavkastningen og utnyttelsen av rammen for forventet relativ volatilitet, ekstremavviksrisiko og forvaltningskostnader. Med ulike investeringsstrategier menes investeringsstrategier som vektlegges i utnyttelsen av enkeltrammer, bl.a. rammen for forventet relativ volatilitet, ekstremavviksrisiko og forvaltningskostnader. For obligasjonsforvaltningen skal resultater i utnyttelsen av § 2-4 ellevte ledd fremgå.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-2-ledd-1">Hovedstyrets vurderinger av resultatene.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-3-ledd-1">Forholdet mellom avkastning og risiko i investeringsporteføljen samlet, i aksje- og obligasjonsporteføljen separat og i tilhørende referanseindekser. Banken skal benytte flere metoder og måltall for å rapportere risikojustert avkastning.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-4-ledd-1">Inntekter fra verdipapirutlån, interne og eksterne forvaltningskostnader, skattekostnader og anslag på transaksjonskostnader for investeringsporteføljen og for henholdsvis aksjeporteføljen, obligasjonsporteføljen, den unoterte eiendomsporteføljen og den unoterte infrastrukturporteføljen for fornybar energi uttrykt som andel av forvaltet kapital.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-5-ledd-1">Forvaltningen av den unoterte eiendomsporteføljen og den unoterte infrastrukturporteføljen for fornybar energi, herunder vurderinger av resultatene sammenliknet med et bredt sett av avkastningsmål.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-6-ledd-1">Miljørelaterte investeringer, jf. § 4-4. Redegjørelsen for de miljørelaterte investeringsmandatene skal omfatte blant annet omfang, strategi, aktivatype og en beskrivelse av kriteriene banken legger til grunn for avgrensning av mandatenes investeringsunivers. Redegjørelsen skal inkludere avkastning og risiko sett under ett, samt brutt ned på respektive delporteføljer, jf. § 2-1 første ledd. Redegjørelsen skal også inkludere måling av resultatene mot flere alternativer, herunder relevante miljøindekser og bankens interne finansiering.</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-7-ledd-1">Investeringer i fremvoksende, front- og uklassifiserte markeder.</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-8-ledd-1">Arbeidet med ansvarlig forvaltning, jf. kapittel 4, herunder bruken av virkemidler og virkningen av eierskapsarbeidet, samt hvordan prinsippene for ansvarlig forvaltning er integrert i forvaltningen.</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-9-ledd-1">Rutiner og systemer for godkjenning av markeder og utstedere av statsobligasjoner, jf. § 3-10 første ledd annet punktum.</article></article></li><li data-li-identifier="j." data-name="j."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-4-punkt-10-ledd-1">Rammeverk for og resultater av stresstester for investeringsporteføljen samlet samt for porteføljene definert i § 2-1 første ledd separat, jf. § 3-3 første ledd siste punktum.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-5">(5) I forbindelse med halvårs- og årsrapporteringen skal banken redegjøre for beslutninger i henhold til retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU. Offentliggjøring av beslutningene og oppdatering av den offentlige listen over selskaper som er utelukket eller satt til observasjon etter retningslinjene nevnt i første punktum, skal skje løpende og uavhengig av denne rapporteringen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-nummer-6">(6) Halvårsrapporteringen skal offentliggjøres senest to måneder etter utløpet av halvåret. Årsrapporteringen skal offentliggjøres senest tre måneder etter utløpet av året. Hovedinnholdet i årsrapporteringen skal gjøres tilgjengelig i trykt form. Øvrig rapportering kan skje i elektronisk form.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Offentliggjøring av beregningsmetoder og data</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-nummer-1">(1) Data og metoder som benyttes i den offentlige rapporteringen, herunder for måling og rapportering av risiko, skal så langt som mulig, innenfor de rammer som settes av en forsvarlig gjennomføring av forvaltningsoppdraget og lovbestemt taushetsplikt, beskrives og offentliggjøres i datalesbar form.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-nummer-2">(2) Dersom beregningsmetodene som ligger til grunn for rapportering av avkastning og risiko er endret siden siste rapportering, skal det redegjøres for hvorfor metodene er endret og det skal gis opplysninger om eventuelle effekter av dette. Det skal videre gis proformatall i henhold til tidligere beregningsmetoder i to påfølgende år.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Offentliggjøring av hovedstyrets retningslinjer</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-1">Prinsipper, retningslinjer og rammer fastsatt av hovedstyret som følge av dette mandatet, skal offentliggjøres.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-1 til § 7-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Orienteringsplikt mv.</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-nummer-1">(1) Banken skal oversende departementet sin strategiske plan for forvaltningen av investeringsporteføljen når denne er fastsatt, jf. § 1-7 første ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-nummer-2">(2) Banken skal orientere departementet dersom verdien av investeringsporteføljen endrer seg vesentlig og om andre vesentlige forhold i forvaltningen. Orientering skal skje uten ugrunnet opphold etter at forholdet som utløser orienteringsplikten, har oppstått.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-nummer-3">(3) Hovedstyret skal påse at banken gir departementet de opplysninger og data departementet ber om, herunder til selskap eller personer som bistår i departementets arbeid. Data skal systematiseres og kunne leveres i nærmere spesifisert form.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-nummer-4">(4) Banken skal på forespørsel fra departementet om tilgang til data og analysesystemer påse at avtaler med data-, system- og indeksleverandører sikrer departementet direkte tilgang.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-nummer-5">(5) Departementet skal orienteres om og gis anledning til å delta i møter mv. med indeksleverandørene, vist til i § 2-2 og § 2-3, hvor banken deltar. Synspunkter som banken ønsker skal fremmes overfor indeksleverandørene i møter eller på andre måter, og som vil kunne ha betydning for sammensetningen av indeksprodukter vist til i § 2-2 og § 2-3, skal avklares med departementet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-nummer-6">(6) Anser banken søksmål mot andre stater som formålstjenlig for å ivareta fondets finansielle interesser, skal saken forelegges departementet i god tid før det eventuelt tas ut søksmål.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikter ved overskridelse av rammer for forvaltningen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-nummer-1">(1) Dersom det oppstår situasjoner der rammene i § 2-1, § 2-4 eller § 2-5 blir overskredet, skal banken uten ugrunnet opphold foreta en vurdering av hvordan forvaltningen kan bringes innenfor rammene på en hensiktsmessig og kostnadseffektiv måte.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-nummer-2">(2) Departementet skal orienteres ved vesentlige brudd på rammene i § 2-1, § 2-4 eller § 2-5.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§7-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Møter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1">Det skal avholdes møter mellom departementet og banken minst hvert kvartal. Møtene finner sted etter innkalling fra departementet. Departementet utarbeider dagsorden og nærmere spesifikasjon av hvilke data og opplysninger som skal oversendes som grunnlag for departementets forberedelse til møtene, samt format og tidspunkt for oversendelsen. Leder av hovedstyrets revisjonsutvalg skal delta i møtene. Det samme gjelder eventuelle andre eksterne medlemmer som departementet kaller inn.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-11-29-1605/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 30. november 2019.</article></section></main></body></html>