<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring av forskrift 2015-12-11-1446 om inndeling i jordskiftesokn og tilordning til lagmannsrettane</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2019-11-15-1519</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2019-11-15-1519</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2020-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2015-12-11-1446</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2013-06-21-100</li><li>lov/1915-08-13-5/§16</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2019-11-18 15:10</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2019-0957</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om inndeling i jordskiftesokn mv.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring av forskrift 2015-12-11-1446 om inndeling i jordskiftesokn og tilordning til lagmannsrettane</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Heimel:</strong> Fastsett ved kgl.res. 15. november 2019 med heimel i lov 21. juni 2013 nr. 100 om fastsetjing og endring av eigedoms- og rettshøve på fast eigedom m.m. (jordskiftelova) og lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene (domstolloven) § 16. Fremma av Landbruks- og matdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2019-11-15-1519</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring av forskrift 2015-12-11-1446 om inndeling i jordskiftesokn og tilordning til lagmannsrettane<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-11-15-1519" id="dokument"><h1>Forskrift om endring av forskrift 2015-12-11-1446 om inndeling i jordskiftesokn og tilordning til lagmannsrettane</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-11-15-1519/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 11. desember 2015 nr. 1446 om inndeling i jordskiftesokn og tilordning til lagmannsrettane blir det gjort følgjande endringar:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Del I punkt 1 til 3 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>1. Finnmark jordskifterett lokalisert til Vadsø:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Følgjande kommunar skal sokne til Finnmark jordskifterett: Vadsø, Sør-Varanger, Vardø, Lebesby, Gamvik, Båtsfjord, Berlevåg, Tana, Nesseby, Porsanger, Karasjok, Kautokeino, Hammerfest, Måsøy, Hasvik, Nordkapp, Alta og Loppa.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>2. Nord-Troms jordskifterett lokalisert til Tromsø:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Følgjande kommunar skal sokne til Nord-Troms jordskifterett: Målselv, Sørreisa, Senja, Tromsø, Balsfjord, Karlsøy, Lyngen, Storfjord, Kåfjord, Skjervøy, Nordreisa og Kvænangen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>3. Ofoten og Sør-Troms jordskifterett lokalisert til Harstad:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Følgjande kommunar skal sokne til Ofoten og Sør-Troms jordskifterett: Narvik, Evenes, Tjeldsund, Kvæfjord, Harstad, Ibestad, Gratangen, Lavangen, Salangen, Dyrøy og Bardu.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Del I punkt 5 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5. Salten jordskifterett lokalisert til Bodø:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Følgjande kommunar skal sokne til Salten jordskifterett: Rødøy, Meløy, Gildeskål, Beiarn, Saltdal, Bodø, Fauske, Sørfold, Steigen, Hamarøy, Røst og Værøy.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Del I punkt 7 til 16 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>7. Nord-Trøndelag jordskifterett lokalisert til Steinkjer:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Følgjande kommunar skal sokne til Nord-Trøndelag jordskifterett: Namsos, Lierne, Røyrvik, Namsskogan, Grong, Høylandet, Overhalla, Flatanger, Nærøysund, Leka, Osen, Steinkjer, Inderøy, Snåsa, Frosta, Levanger og Verdal.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>8. Sør-Trøndelag jordskifterett lokalisert til Trondheim:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Følgjande kommunar skal sokne til Sør-Trøndelag jordskifterett: Ørland, Hitra, Frøya, Åfjord, Heim, Indre Fosen, Meråker, Stjørdal, Trondheim, Skaun, Melhus, Malvik, Selbu, Tydal, Oppdal, Rennebu, Orkland, Røros, Holtålen og Midtre Gauldal.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>9. Nordmøre jordskifterett lokalisert til Surnadal:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Følgjande kommunar skal sokne til Nordmøre jordskifterett: Rindal, Surnadal, Sunndal, Tingvoll, Aure og Smøla.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>10. Romsdal jordskifterett lokalisert til Molde:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Følgjande kommunar skal sokne til Romsdal jordskifterett: Rauma, Gjemnes, Kristiansund, Averøy, Hustadvika, Aukra, Vestnes og Molde.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>11. Sunnmøre jordskifterett lokalisert til Ørsta:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Følgjande kommunar skal sokne til Sunnmøre jordskifterett: Fjord, Giske, Ålesund, Sula, Sykkylven, Stranda, Ørsta, Volda, Vanylven, Sande, Herøy, Ulstein og Hareid.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>12. Nordfjord jordskifterett lokalisert til Nordfjordeid:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Følgjande kommunar skal sokne til Nordfjord jordskifterett: Stad, Stryn og Gloppen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>13. Sunnfjord og Ytre Sogn jordskifterett lokalisert i Førde:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Følgjande kommunar skal sokne til Sunnfjord og Ytre Sogn jordskifterett: Kinn, Sunnfjord, Bremanger, Fjaler, Askvoll, Hyllestad, Solund, Gulen og Høyanger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>14. Indre Sogn jordskifterett lokalisert til Sogndal:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Følgjande kommunar skal sokne til Indre Sogn jordskifterett: Sogndal, Aurland, Lærdal, Årdal, Luster, Vik.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>15. Nord- og Midthordland jordskifterett lokalisert til Bergen:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Følgjande kommunar skal sokne til Nord- og Midthordland jordskifterett: Fedje, Øygarden, Austrheim, Alver, Masfjorden, Modalen, Vaksdal, Osterøy, Askøy, Samnanger, Kvam, Bjørnafjorden, Austevoll og Bergen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>16. Indre Hordaland jordskifterett lokalisert til Voss:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Følgjande kommunar skal sokne til Indre Hordaland jordskifterett: Voss herad, Ulvik, Eidfjord og Ullensvang.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Del I punkt 18 til 21 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>18. Sør-Rogaland jordskifterett lokalisert til Stavanger:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Følgjande kommunar skal sokne til Sør-Rogaland jordskifterett: Hjelmeland, Strand, Kvitsøy, Randaberg, Stavanger, Sola, Sandnes, Klepp, Time, Gjesdal, Bjerkreim, Hå og Eigersund.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>19. Lista jordskifterett lokalisert til Flekkefjord:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Følgjande kommunar skal sokne til Lista jordskifterett: Lund, Sokndal, Sirdal, Kvinesdal, Flekkefjord, Lyngdal og Farsund.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>20. Marnar jordskifterett lokalisert til Kristiansand:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Følgjande kommunar skal sokne til Marnar jordskifterett: Åseral, Hægebostad, Lindesnes, Kristiansand og Vennesla.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>21. Aust-Agder jordskifterett lokalisert til Arendal:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Følgjande kommunar skal sokne til Aust-Agder jordskifterett: Bykle, Valle, Bygland, Åmli, Evje og Hornnes, Iveland, Birkenes, Lillesand, Grimstad, Arendal, Froland, Vegårdshei, Gjerstad, Tvedestrand og Risør, dvs. alle kommunane i Aust-Agder.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Del I punkt 23 til 25 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>23. Nedre Telemark jordskifterett lokalisert til Skien:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Følgjande kommunar skal sokne til Nedre Telemark jordskifterett: Notodden, Midt-Telemark, Nome, Drangedal, Kragerø, Bamble, Porsgrunn, Skien og Siljan.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>24. Vestfold jordskifterett lokalisert til Tønsberg:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Følgjande kommunar skal sokne til Vestfold jordskifterett: Larvik, Sandefjord, Færder, Tønsberg, Horten, Holmestrand, dvs. alle kommunane i Vestfold.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>25. Nedre Buskerud jordskifterett lokalisert til Drammen:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Følgjande kommunar skal sokne til Nedre Buskerud jordskifterett: Asker, Lier, Drammen, Øvre Eiker, Kongsberg, Flesberg, Rollag, Modum, Hole, Ringerike, Krødsherad og Sigdal.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Del I punkt 33 og 34 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>33. Akershus og Oslo jordskifterett lokalisert til Lillestrøm:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Følgjande kommunar skal sokne til Akershus og Oslo jordskifterett: Hurdal, Eidsvoll, Nannestad, Ullensaker, Nes, Gjerdrum, Nittedal, Lillestrøm, Oslo, Bærum, Lørenskog, Rælingen, Aurskog-Høland, Enebakk, Nordre Follo, Nesodden, Frogn, Ås og Vestby.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>34. Østfold jordskifterett lokalisert til Sarpsborg:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Følgjande kommunar skal sokne til Østfold jordskifterett: Marker, Indre Østfold, Våler, Skiptvedt, Moss, Råde, Fredrikstad, Hvaler, Sarpsborg, Rakkestad, Aremark og Halden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Del II punkt 4, 5 og 6 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>4. Agder lagmannsrett:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Følgjande jordskifterettar skal sokne til Agder lagmannsrett: Lista jordskifterett med unntak for saker som kjem frå kommunane Sokndal, Lund og Sirdal, Marnar jordskifterett, Aust-Agder jordskifterett, Øvre Telemark jordskifterett, Nedre Telemark jordskifterett og Vestfold jordskifterett.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>5. Eidsivating lagmannsrett:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Følgjande jordskifterettar skal sokne til Eidsivating lagmannsrett: Vestoppland og Sør-Gudbrandsdal jordskifterett, Valdres jordskifterett, Nord-Gudbrandsdal jordskifterett, Hedemarken og Sør-Østerdal jordskifterett, Glåmdal jordskifterett, Nord-Østerdal jordskifterett. Det same gjeld saker som kjem frå Akershus og Oslo jordskifterett i første instans med unntak for saker frå kommunane Oslo, Bærum, Nesodden, Nordre Follo, Frogn, Ås, Vestby og Enebakk.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>6. Borgarting lagmannsrett:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Følgjande jordskifterettar skal sokne til Borgarting lagmannsrett: Nedre Buskerud jordskifterett, Øvre Buskerud jordskifterett og Østfold jordskifterett. Det same gjeld saker som kjem frå kommunane Oslo, Bærum, Nesodden, Nordre Follo, Frogn, Ås, Vestby og Enebakk som høyrer inn under Akershus og Oslo jordskifterett i første instans. Det gjeld dessutan saker som kjem frå Jevnaker kommune som høyrer inn under Vestoppland og Sør-Gudbrandsdal jordskifterett i første instans.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-11-15-1519/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringane gjeld frå 1. januar 2020.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Endringane som gjeld tidlegare kommunar som skifter domssokn gjeld ikkje der behandlinga av saka er teken til i det gamle domssoknet før ikraftsetjing av endringane. Behandlinga er teken til dersom jordskifteretten har teke stilling til om vilkåra for å behandle saka er til stades jf. jordskiftelova § 6-4.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">Meddommarar som er oppnemnde frå kommunar som skifter domssokn som følje av endringane, skal framleis gjere teneste i det domssoknet dei er oppnemnde for.</article></section></main></body></html>