<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om grunnutdanning og etterutdanning for yrkessjåfører (yrkessjåførforskriften)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2019-06-19-1220</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2019-06-19-1220</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2019-10-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2008-04-16-362</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1965-06-18-4/§24</li><li>lov/1965-06-18-4/§29</li><li>forskrift/2008-02-07-111</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2019-09-26 15:35</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2019-0775</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i yrkessjåførforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om grunnutdanning og etterutdanning for yrkessjåfører (yrkessjåførforskriften)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Vegdirektoratet 19. juni 2019 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 24 og § 29, jf. delegeringsvedtak 7. februar 2008 nr. 111. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 36a (direktiv 2003/59/EF).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2019-06-19-1220</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om grunnutdanning og etterutdanning for yrkessjåfører (yrkessjåførforskriften)<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 5. Unntak for lærling i yrkessjåførfaget</li><li>§ 12. Krav om regelmessig etterutdanning</li><li>§ 33. Reaksjonsmidler overfor undervisningsansvarlig og undervisningspersonell</li><li>§ 42. Nettbasert undervisning</li><li>§ 43. Mål og timeantall for modul 1 Felles for gods- og persontransport: Introduksjon, kjøretøyteknikk, optimal bruk av tunge kjøretøy og HMS</li><li>§ 44. Mål og timeantall for modul 2 Felles for gods- og persontransport: Vegtransporten og samfunnet, kommunikasjon, og kjøretøyets konstruksjon og virkemåte</li><li>§ 45. Mål og timeantall for modul G3 Godstransportens vilkår</li><li>§ 46. Mål og timeantall for modul G4 Godstransport i praksis</li><li>§ 47. Mål og timeantall for modul P3 Persontransportens vilkår</li><li>§ 48. Mål og timeantall for modul P4 Persontransport i praksis</li><li>§ 49. Mål og timeantall for modul 5 Sikker adferd på vegen</li><li>§ 51. Etterutdanning for persontransport</li><li>§ 52. Etterutdanning for godstransport</li><li>§ 53. Sammensatt og utvidelse av etterutdanningen</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-06-19-1220" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om grunnutdanning og etterutdanning for yrkessjåfører (yrkessjåførforskriften)</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-06-19-1220/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 16. april 2008 nr. 362 om grunnutdanning og etterutdanning for yrkessjåfører (yrkessjåførforskriften) gjøres følgende endringer:</article><article class="defaultP">§ 1 andre ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">som benyttes av eller er under kontroll av forsvaret, sivilforsvaret, politiet, brannvesenet, ambulansetjeneste eller i forbindelse med offentlig kontrollvirksomhet på veg, når transporten er et ledd i oppgave som bare denne virksomheten kan utføre</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 1 andre ledd bokstav d og e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">som benyttes til opplæring for å erverve førerett eller opplæring for å få eller fornye yrkessjåførkompetanse, forutsatt at kjøretøyet ikke benyttes til transport av passasjerer eller gods mot vederlag under kjøringen. Ved øvingskjøring som ledd i arbeidsplassbasert opplæring, kan øvingskjøringen likevel skje under transport av passasjerer eller gods mot vederlag, forutsatt at ledsager oppfyller kravene i trafikkopplæringsforskriften § 3-1 og har yrkessjåførkompetanse, eller er godkjent trafikklærer etter trafikkopplæringsforskriften § 6-8</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">som benyttes til frakt av materiell, maskiner, verktøy eller utstyr som er nødvendig for utøvelse av et yrke, forutsatt at det å føre kjøretøyet ikke er førerens hovedaktivitet</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 1 andre ledd bokstav g og ny bokstav h, i og j skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">som benyttes til persontransport av elever i forbindelse med undervisning i skole eller i institusjon, der føreren er ansatt og har en direkte omsorgsrolle overfor medfølgende passasjerer</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">som eies, eller leies uten fører, av landbruks-, hagebruks-, skogbruks-, oppdretts- eller fiskeriforetak til godstransport knyttet til foretakets egen produksjons- eller næringsvirksomhet, innenfor en radius av inntil 100 km fra det stedet der foretaket er hjemmehørende, forutsatt at det å føre kjøretøyet ikke er førerens hovedaktivitet</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">som benyttes til godstransport i førerens egen virksomhet, dersom regionvegkontoret anser at transporten ikke vil få negativ innvirkning på trafikksikkerheten. Transporten må være sporadisk, foregå i landlige omgivelser, og ikke tilbys andre. Godkjenning kan gis etter dokumentert søknad.</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-7-ledd-1">i klasse D og D1 som kjøres til verksted uten passasjerer, dersom verkstedet er lokalisert i nærheten, og det å føre kjøretøyet ikke er førerens hovedaktivitet.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 2 nytt syvende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Med fast bopel menes det sted hvor en person vanligvis bor, dvs. minst 185 dager hvert kalenderår, på grunn av personlige eller ervervsmessig tilknytning, jf. forskrift om førerkort m.m. § 2-3.</article><article class="defaultP">§ 3 tredje ledd siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Kravet om etterutdanning gjelder likevel fullt ut.</article><article class="defaultP">§ 3 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Utgått yrkessjåførkompetanse gjenopprettes ved å gjennomføre etterutdanning.</article><article class="defaultP">§ 5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Unntak for lærling i yrkessjåførfaget</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Regionvegkontoret kan på bakgrunn av dokumentasjon fra lærebedrift tillate lærling som gjennomfører læretid i yrkessjåførfaget å utføre person- eller godstransport uten yrkessjåførkompetanse. Slik tillatelse kan maksimalt gis for tre år og skal alltid medbringes under kjøring. Tillatelsen gjelder kun for innenlands kjøring. Lærling kan bare benytte kjøretøy tilhørende virksomhet vedkommende står i et løpende lærlingkontraktsforhold med. Lærebedriften plikter straks å melde fra til regionvegkontoret ved avbrudd i læretiden.</article></article><article class="defaultP">§ 6 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Yrkessjåførkompetanse oppnås første gang ved å gjennomføre grunnutdanning og bestå prøve. Kompetansen fornyes ved å gjennomføre etterutdanning.</article><article class="defaultP">§ 6 andre og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Grunnutdanningen kan gjennomføres med grupper på inntil 24 personer. Etterutdanningen kan gjennomføres med grupper på inntil 24 personer i teoretiske fag og inntil 12 personer i praktisk fag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">I grunnutdanningen kan kurs i ulykkesberedskap gjennomføres med inntil 16 elever og kurs i sikring av last med inntil 12 elever. I etterutdanningen gjennomføres kursene med inntil 12 elever.</article><article class="defaultP">§ 7 første, andre og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Det kreves ikke førerett i den aktuelle førerkortklassen for å gjennomføre grunn- utdanningen. Under individuell kjøretrening kan ikke kjøretøyene benyttes til transport av passasjerer eller gods mot vederlag. Før den individuelle kjøretreningen kan gjennomføres skal kravene i § 10 annet ledd i denne forskrift og vilkårene for øvingskjøring i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m. kapittel 2 være oppfylt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Statsborger fra EØS-stat med fast bopel i Norge, skal gjennomføre grunnutdanning i Norge. Statsborger fra EØS-stat med fast bopel eller som arbeider i Norge, kan gjennomføre etterutdanning i Norge.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Tredjestatsborger som arbeider i en virksomhet som er etablert i Norge eller har arbeidstillatelse som er utstedt av norske myndigheter kan gjennomføre grunnutdanning i Norge. Tredjestatsborger som har fast bopel eller arbeider i Norge kan gjennomføre etterutdanning i Norge.</article><article class="defaultP">§ 8 tredje ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Person som har bestått fagprøve i yrkessjåførfaget og yrkessjåføreksamen innen persontransport, kan fra fylte 20 år utføre persontransport i Norge med kjøretøy i klasse D1, D1E, D eller DE.</article><article class="defaultP">§ 11 første ledd siste punktum utgår.</article><article class="defaultP">§ 11 tredje og nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Kompetanseutvidelse kan foretas når som helst i kompetansebevisets gyldighetstid, jf. § 35.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Utvidelse av yrkessjåførkompetanse skal ikke medføre repetisjon av emner fra grunnutdanningen.</article><article class="defaultP">§ 12 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav om regelmessig etterutdanning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">For å opprettholde yrkessjåførkompetanse skal den enkelte gjennomføre etterutdanning innen hvert femte år etter at bevis for yrkessjåførkompetanse ble utstedt første gang eller fornyet. Etterutdanningen gjennomføres som minst 35 timer undervisning fra 5 moduler over 5 dager á 7 timer. To av dagene kan deles i 3,5 timer over to påfølgende dager. Den som etter § 3 er unntatt fra kravet om grunnutdanning må gjennomføre etterutdanning for å opprettholde yrkessjåførkompetansen.</article></article><article class="defaultP">§ 13 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Etterutdanningen gjennomføres slik det framkommer av bestemmelsene i § 50, § 51, § 52 og § 53.</article><article class="defaultP">§ 13 andre, tredje og fjerde ledd utgår.</article><article class="defaultP">§ 13 femte ledd blir andre ledd.</article><article class="defaultP">§ 15 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Lærested med særlig godkjenning etter § 22 kan tilby yrkessjåførutdanning ved bruk av nettbasert undervisning og avansert simulator i full skala i de deler av yrkessjåførutdanningen som godkjenningen omfatter</article><article class="defaultP">§ 15 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Ved nettbasert undervisning skal undervisningsansvarlig godkjenne minst fire innleveringsarbeid, tre fra modul 2 og ett fra modul 3, før modulene kan godkjennes.</article><article class="defaultP">§ 15 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">For de deler av utdanningen som gjennomføres ved nettbasert undervisning gjelder ikke reglene i § 14.</article><article class="defaultP">§ 15 nytt sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Ved bruk av nettbasert undervisning eller simulator skal lærestedet ha pålitelig brukeridentifikasjon og kontrollmulighet.</article><article class="defaultP">§ 18 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">For å kunne tilby utdanning skal lærested, undervisningsansvarlig og undervisningspersonellet være godkjent av regionvegkontoret. Krav om godkjenning av undervisningspersonell gjelder fra 1. juli 2022. Lærestedets eier har det overordnede ansvar for opplæringsvirksomheten og skal legge forholdene til rette for opplæringen, herunder medvirke til at undervisningsansvarlig uhindret kan oppfylle sine plikter.</article><article class="defaultP">§ 18 andre ledd innledende tekst skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Godkjenning gis etter skriftlig og dokumentert søknad på fastsatt skjema. Søknaden skal minst inneholde<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-20-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20-punkt-1-ledd-1">§ 18 andre ledd bokstav d blir bokstav c.</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-20-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20-punkt-2-ledd-1">§ 18 andre ledd bokstav e blir bokstav d.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 18 nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Ved inaktivitet over 12 måneder, må det søkes om godkjenning på nytt.</article><article class="defaultP">§ 19 bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-21-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21-punkt-1-ledd-1">disponere relevant utstyr, undervisningslokale og områder som er nødvendig for å gjennomføre den undervisning lærestedet er godkjent for, samt disponere utstyr i henhold til forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m. § 5-7 og § 5-9 der det tilbys utdanning etter bestemmelsene i § 43 andre ledd bokstav l og etter bestemmelsene i § 46 andre ledd bokstav d.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 19 bokstav d og e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-21-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21-punkt-2-ledd-1">ved endringer i undervisningsplan og timeplan sendes oppdaterte planer til regionvegkontoret senest 1 uke etter at endringen er gjennomført.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-21-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21-punkt-3-ledd-1">ved endringer i undervisningspersonell og deres kvalifikasjoner sendes oppdatert informasjon til regionvegkontoret senest 1 uke etter at endringen er foretatt.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 19 bokstav i skal lyde<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-21-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21-punkt-4-ledd-1">melde til regionvegkontoret straks tidspunkt for gjennomføring av grunn- eller etterutdanning er fastsatt. Dersom innmeldt utdanning blir avlyst, skal dette meldes til regionvegkontoret senest 3 virkedager før planlagt startdato.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 21 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Dersom lærestedet avvikles, skal elevfortegnelse og undervisningslogg oppbevares sammen med foretakets regnskap.</article><article class="defaultP">§ 22 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Regionvegkontoret kan etter søknad gi godkjenning for å tilby deler av grunnutdanningen gjennom nettbasert undervisning.</article><article class="defaultP">§ 22 andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Regionvegkontoret kan etter søknad gi godkjenning for avansert simulator i full skala i deler av grunn- og etterutdanningen.</article><article class="defaultP">§ 23 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Før lærling/lærekandidat kan avlegge yrkessjåføreksamen, skal fylkeskommune ha meldt til Statens vegvesens elektroniske register at lærling/lærekandidat har gjennomført all opplæring etter kapittel 8, unntatt § 50, § 51, § 52 og § 53.</article><article class="defaultP">§ 24 første, andre og nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Lærestedet skal ha undervisningsansvarlig som er godkjent av regionvegkontoret og registrert i Statens vegvesens elektroniske register. Godkjenning gis etter dokumentert søknad.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Undervisningsansvarlig skal tilfredsstille kravene til undervisningspersonell i § 26 første eller andre ledd og inneha førerett for den opplæringen som lærestedet er godkjent for.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Dersom lærestedet er godkjent kun for etterutdanning, og undervisningsansvarlig forholder seg til kun ett lærested, er det tilstrekkelig at vedkommende tilfredsstiller kravene i § 28 andre ledd og innehar førerett for den opplæringen som lærestedet er godkjent for.</article><article class="defaultP">§ 25 andre ledd bokstav c nytt tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Disse dokumentene må oppbevares i minimum 5 år på lærestedets kontoradresse.</article><article class="defaultP">§ 25 andre ledd bokstav e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-1-ledd-1">påse at kun kvalifisert personell gir undervisning, og at de er godkjent av regionvegkontoret. Krav om godkjenning av undervisningspersonell gjelder fra 1. juli 2022</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 26 første, andre, tredje og nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Person som har faglig og pedagogisk høyere utdanning tilsvarende minst 150 studiepoeng, hvorav minst 30 studiepoeng i pedagogiske fag, kan undervise i de emner som har en relevant faglig sammenheng med vedkommendes kompetanse og/eller utdanning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Trafikklærere som oppfyller vilkårene i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m. § 6-2 jf. § 6-8, § 6-9 eller § 6-11, kan undervise i emner som har relevant faglig sammenheng med vedkommendes kompetanse og/eller utdanning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">Person som har utdanning tilsvarende minst 60 studiepoeng kan under oppsyn av lærer som oppfyller kravene til utdanning etter første eller annet ledd, undervise i emner som har en relevant faglig sammenheng med vedkommendes kompetanse og/eller utdanning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-33">Undervisningspersonellet etter første, andre og tredje ledd skal være godkjent av regionvegkontoret og registrert i Statens vegvesens elektroniske register. Godkjenning gis etter dokumentert søknad. Krav om godkjenning trer i kraft 1. juli 2022.</article><article class="defaultP">§ 28 andre, tredje og nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34">Person med fagbrev og minst 5 års relevant yrkeserfaring kan undervise i emner i etterutdanningen som står i en faglig sammenheng med vedkommendes kompetanse og/eller utdanning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-35">Person som oppfyller kravet i § 27 eller har minst 5 års dokumentert erfaring som yrkessjåfør med relevant kjøretøy og førerett i aktuell klasse kan undervise i individuell kjøretrening i etterutdanningen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-36">Undervisningspersonellet skal være godkjent av regionvegkontoret og registrert i Statens vegvesens elektroniske register. Godkjenning gis etter dokumentert søknad. Krav om godkjenning trer i kraft 1. juli 2022.</article><article class="defaultP">§ 30 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-37">Lærestedet skal være tilgjengelig for tilsyn fra regionvegkontoret. Undervisningsplaner, elevfortegnelse, undervisningslogg, plan for veiledning og kontroll av undervisningspersonell samt dokumentasjon på gjennomført veiledning og kontroll, lister over frammøte og register for gjennomført opplæring, skal være tilgjengelig for regionvegkontoret.</article><article class="defaultP">§ 33 overskrift skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§33" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 33</span>. <span class="legalArticleTitle">Reaksjonsmidler overfor undervisningsansvarlig og undervisningspersonell</span></span></article><article class="defaultP">§ 33 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-38">Regionvegkontoret kan gi undervisningsansvarlig og undervisningspersonell advarsel eller pålegg som anses nødvendig for at vedkommende skal opptre i samsvar med regler gitt i forskriften. Dersom undervisningsansvarlig eller undervisningspersonell ikke etterkommer advarselen eller pålegget, kan regionvegkontoret midlertidig eller permanent kalle tilbake godkjenningen. Reaksjonsmidler overfor undervisningspersonell gjelder fra 1. juli 2022.</article><article class="defaultP">§ 35 tredje, fjerde og nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-39">Med mindre annet framgår av dette kapittelet utstedes bevis for yrkessjåførkompetanse ved at EØS-fellesskapskode 95 avmerkes i førerkortet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-40">Etterutdanning skal være gjennomført før søknad om fornyelse av beviset fremmes. Ved utstedelse av yrkessjåførbevis skal akseptabel legitimasjon framvises.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41">Opplysninger om innehaver av utstedt eller tilbakekalt yrkessjåførkompetansebevis kan utveksles med andre EØS-stater.</article><article class="defaultP">§ 36 fjerde ledd utgår.</article><article class="defaultP">§ 37 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-42">Tredjestatsborger som utfører godstransport, skal dokumentere påkrevd yrkessjåførkompetanse ved utstedt førerattest avmerket med kode 95, jf. forskrift 26. mars 2003 nr. 401 om yrkestransport med motorvogn og fartøy § 13, jf. (forordning (EF) nr. 1072/2009).</article><article class="defaultP">§ 37 andre ledd andre punktum utgår.</article><article class="defaultP">§ 39 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43">Grunnutdanningen består av fem moduler. Modul 1 og 2 er felles for person- og godstransport. Modul 3, 4 og 5 gjennomføres for enten person- eller godstransport. Ved utvidelse av kompetanseområde skal modul 3, 4 og 5 gjennomføres for den transporttypen kompetansen utvides til. Modulene skal gjennomføres i stigende nummerrekkefølge.</article><article class="defaultP">§ 41 andre ledd bokstav a og b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-43-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43-punkt-1-ledd-1">kjøre optimalt og trafikksikkert, og forutse mulig risiko ved sin tilstedeværelse</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-43-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43-punkt-2-ledd-1">vise særlig hensyn til myke trafikanter</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 41 andre ledd ny bokstav d skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-43-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43-punkt-3-ledd-1">vise profesjonalitet i sin utførelse av yrket</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 42 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§42" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 42</span>. <span class="legalArticleTitle">Nettbasert undervisning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">I grunnutdanningen kan modul 2 og 3 gjennomføres som nettbasert undervisning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Benyttes nettbasert undervisning i fullstendig grunnutdanning, skal modul 1 avsluttes med 2 timer introduksjon til nettbasert undervisning. Den nettbaserte undervisningen skal tilsvare 74 timer undervisning i modul 2 og 45 timer i modul 3. Modul 4 skal innledes med 8 timer oppsummering og refleksjon av den nettbaserte undervisningsperioden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Benyttes nettbasert undervisning i komprimert grunnutdanning, skal modul 1 avsluttes med 1 time introduksjon til nettbasert undervisning. Den nettbaserte undervisningen skal tilsvare 34 timer undervisning i modul 2 og 18 timer i modul 3. Modul 4 skal innledes med 4 timer oppsummering og refleksjon av den nettbaserte undervisningsperioden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-4">Kompetanseutvidelse etter § 11 kan ikke gjennomføres som nettbasert undervisning.</article></article><article class="defaultP">§ 43 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§43" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 43</span>. <span class="legalArticleTitle">Mål og timeantall for modul 1 Felles for gods- og persontransport: Introduksjon, kjøretøyteknikk, optimal bruk av tunge kjøretøy og HMS</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Etter gjennomført modul 1 skal eleven kjenne til hvordan yrkessjåførutdanningen gjennomføres, og ha forståelse for sin rolle som yrkessjåfør. Eleven skal ha kunnskap om hvordan eget arbeid må tilpasses samfunnets krav til helse, miljø og sikkerhet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1">kjenne til utdanningens oppbygging og innhold</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-2-ledd-1">kjenne til vegtransportens og yrkessjåførens rolle i samfunnet</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-3-ledd-1">gjøre rede for reglene om arbeidstid og kjøre- og hviletid, vise og forklare bruken av analoge og digitale fartsskrivere/tachografer</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-4-ledd-1">kjenne til kravene om å sikre tilstrekkelig veggrep ved bruk av riktige dekk og kunne legge på kjetting</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-5-ledd-1">kunne utføre daglig kontroll og ettersyn av kjøretøyet og utstyret det har</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-6-ledd-1">forklare hva riktig kjøreatferd og bevisst valg av transportformer har å si for økonomi og miljø</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-7-ledd-1">kjenne til betydningen av ergonomisk riktige arbeidsstillinger, og kunne gjøre rede for de vanligste årsaker til yrkesrelaterte helseproblemer hos sjåfører</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-8-ledd-1">gjøre rede for kostholdets betydning for god helse og konsekvensene av uregelmessige måltider og usunn ernæring</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-9-ledd-1">gjøre rede for konsekvenser ved bruk av tobakk, ulike typer rusmidler og bedøvende midler</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-10-ledd-1">være bevisst på faren for ufrivillig å bli innblandet i kriminell virksomhet knyttet til transport, og kunne ta forholdsregler for å forhindre dette.</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-11-ledd-1">kjenne til hvilke personlige belastninger en sjåfør kan bli utsatt for</article></article></li><li data-li-identifier="l)" data-name="l)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-12-ledd-1">ha kunnskap om opptreden ved uhell og ulykker og evakuering i tunnel. Eleven skal kunne iverksette nødvendige tiltak i forhold til ulykkestype gjennom å delta på kurs i ulykkesberedskap med metode som beskrevet i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m. kapittel 25</article></article></li><li data-li-identifier="m)" data-name="m)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2-punkt-13-ledd-1">få introduksjon til nettbasert undervisning.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-3">Eleven skal få demonstrert, av lærer eller instruktør, at kjøremåten har stor betydning for en sikker og optimal bruk av tunge kjøretøy, og modulen danner grunnlaget for elevens utdanning og egenkjøring i modul 5.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-4">Modul 1 består av 67 timer ved fullstendig grunnutdanning og 36 timer ved komprimert grunnutdanning. Gjennomført kurs i ulykkesberedskap utgjør 7 timer opplæring i modul 1.</article></article><article class="defaultP">§ 44 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§44" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 44</span>. <span class="legalArticleTitle">Mål og timeantall for modul 2 Felles for gods- og persontransport: Vegtransporten og samfunnet, kommunikasjon, og kjøretøyets konstruksjon og virkemåte</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Etter gjennomført modul 2 skal eleven kjenne til ulike regelverk en yrkessjåfør må forholde seg til, og videreutvikle sin forståelse av yrkessjåførens rolle i samfunnet. Eleven skal kjenne til ulike arbeidslivsorganisasjoner og pensjonsordninger, og ha god innsikt i kjøretøyets konstruksjon og virkemåte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Eleven skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-1-ledd-1">kjenne til og kunne finne fram i aktuelle lover, forskrifter og andre regelverk, og kjenne til at det kan være alvorlige konsekvenser ved lovbrudd</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-2-ledd-1">forstå betydningen av å yte service i kundebehandlingen, og kjenne til utfordringer i ulike kommunikasjonssituasjoner og hvordan håndtere disse</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-3-ledd-1">kjenne til risikoen ved å arbeide innen transportbransjen, være spesielt bevisst på den menneskelige faktor som utløsende årsak til ulykker, og forstå hvorfor fokus på tungbilulykker og nestenulykker er sentralt i trafikksikkerhetsarbeidet</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-4-ledd-1">kjenne til arbeidslivsorganisasjonene, og forsikringsordninger som ofte er knyttet til medlemskap i slike organisasjoner</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-5-ledd-1">kjenne til obligatoriske og frivillige pensjonsordninger for både ansatte og selvstendig næringsdrivende</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-6-ledd-1">kjenne til ny teknologi, herunder hvordan forskjellige motoralternativer, drivstofftyper, og kraftoverføringsprinsipper mellom motor og hjul er konstruert og virker og hvilke forholdsregler ved bruk som vil gi en sikker og optimal kjøring</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-7-ledd-1">kunne gjøre rede for ulike bremsesystemers oppbygning og virkemåte hvordan de skal vedlikeholdes og hvilke konsekvenser en funksjonssvikt har</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2-punkt-8-ledd-1">kjenne til bruk av øvrig sikkerhetsutstyr, herunder konsekvenser ved manglende tilpasning og vedlikehold av utstyret.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3">Modul 2 består av 76 timer ved fullstendig grunnutdanning og 35 timer ved komprimert grunnutdanning.</article></article><article class="defaultP">§ 45 overskrift skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§45" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 45</span>. <span class="legalArticleTitle">Mål og timeantall for modul G3 Godstransportens vilkår</span></span></article><article class="defaultP">§ 45 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-44">Etter gjennomført modul G3 skal eleven ha grunnleggende kunnskap om godstransport og vite hvordan transportoppdrag planlegges og gjennomføres i tråd med regelverket.</article><article class="defaultP">§ 45 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-45">Modul G3 består av 47 timer ved fullstendig grunnutdanning og 22 timer ved komprimert utdanning. Ved utvidelse av yrkessjåførkompetanse fra persontransport til godstransport skal det gjennomføres 30 timer ved fullstendig grunnutdanning og 14 timer ved komprimert utdanning.</article><article class="defaultP">§ 46 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§46" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 46</span>. <span class="legalArticleTitle">Mål og timeantall for modul G4 Godstransport i praksis</span></span></article><article class="defaultP">§ 46 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-46">Etter gjennomført modul G4 skal eleven kunne laste kjøretøyet og sikre lasten forskriftsmessig. Eleven skal kunne planlegge reelle transportoppdrag og ivareta involverte aktørers interesser.</article><article class="defaultP">§ 46 andre ledd bokstav a, b, c og d blir bokstav c, d, ny e og ny f.</article><article class="defaultP">§ 46 andre ledd bokstav a og b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-46-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-46-punkt-1-ledd-1">delta på 4 timer oppsummering fra nettbasert undervisning og reflektere over sine erfaringer fra gjennomført nettbasert undervisning og drøfte disse med medelever og lærere</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-46-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-46-punkt-2-ledd-1">kjenne til de krav som stilles til service og kundebehandling i godstransporten og de utfordringer disse kravene kan gi hvordan personlig framtreden bidrar til å heve kvaliteten på tjenesten og egen yrkes anseelse blant brukerne</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 46 andre ledd bokstav f skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-46-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-46-punkt-3-ledd-1">planlegge to transportoppdrag som skal gjennomføres i modul 5, ett 5 timers transportoppdrag med godsdistribusjon og ett 5 timers langtransportoppdrag ved fullstendig grunnutdanning, eller ett 2 timers transportoppdrag med godsdistribusjon og ett 3 timers langtransportoppdrag ved komprimert grunnutdanning.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 46 tredje ledd første og andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-47">Modul G4 består av 46 timer ved fullstendig grunnutdanning og 23 timer ved komprimert utdanning. Gjennomført kurs i sikring av last utgjør 7 timer opplæring i modul G4.</article><article class="defaultP">§ 47 overskrift skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§47" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 47</span>. <span class="legalArticleTitle">Mål og timeantall for modul P3 Persontransportens vilkår</span></span></article><article class="defaultP">§ 47 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-48">Etter gjennomført modul P3 skal eleven ha grunnleggende kunnskap om persontransport og vite hvordan transportoppdrag planlegges og gjennomføres på en sikker, effektiv og behagelig måte i tråd med regelverket.</article><article class="defaultP">§ 47 tredje ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-49">Modul P3 består av 48 timer ved fullstendig grunnutdanning og 22 timer ved komprimert utdanning.</article><article class="defaultP">§ 48 overskrift skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§48" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 48</span>. <span class="legalArticleTitle">Mål og timeantall for modul P4 Persontransport i praksis</span></span></article><article class="defaultP">§ 48 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-50">Etter gjennomført modul P4 skal eleven forstå betydningen av de krav som stilles til en yrkessjåfør når det gjelder lastsikkerhet og service, herunder konsekvensene ved mangelfull utførelse. Eleven skal kunne planlegge reelle transportoppdrag og kjenne til regelverk om passasjerrettigheter.</article><article class="defaultP">§ 48 andre ledd bokstav a blir bokstav c.</article><article class="defaultP">§ 48. andre ledd bokstav c og d blir bokstav d og ny e.</article><article class="defaultP">§ 48 andre ledd bokstav a og b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-50-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-50-punkt-1-ledd-1">delta på 4 timer oppsummering fra nettbasert undervisning og reflektere over sine erfaringer fra gjennomført nettbasert undervisning og drøfte disse med medelever og lærere</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-50-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-50-punkt-2-ledd-1">kjenne til de krav som stilles til service og kundebehandling i persontransporten og de utfordringer disse kravene kan gi og hvordan personlig framtreden bidrar til å heve kvaliteten på tjenesten og egen yrkes anseelse blant brukerne</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 48 andre ledd bokstav e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-50-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-50-punkt-3-ledd-1">planlegge 2 transportoppdrag som skal gjennomføres i modul 5, ett 5 timers transportoppdrag med kjøring i rute og ett 5 timers turkjøring ved fullstendig grunnutdanning, eller ett 2 timers transportoppdrag med kjøring i rute og ett 3 timers turkjøring ved komprimert grunnutdanning.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 48 andre ledd ny bokstav f skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-50-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-50-punkt-4-ledd-1">delta på 3 timer opplæring om busspassasjerers rettigheter, jf. forordning (EU) nr. 181/2011.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 48 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-51">Modul P4 består av 45 timer ved fullstendig grunnutdanning og 23 timer ved komprimert utdanning. Ved utvidelse av yrkessjåførkompetanse fra godstransport til persontransport skal det gjennomføres 25 timer ved fullstendig grunnutdanning og 13 timer ved komprimert utdanning.</article><article class="defaultP">§ 49 overskrift skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§49" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 49</span>. <span class="legalArticleTitle">Mål og timeantall for modul 5 Sikker adferd på vegen</span></span></article><article class="defaultP">§ 49 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-52">Etter gjennomført modul 5 skal eleven ha videreutviklet sin yrkessjåførkompetanse og kunne bidra til sikrere trafikk gjennom optimal kjøremåte.</article><article class="defaultP">§ 49 andre ledd bokstav b og c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-52-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-52-punkt-1-ledd-1">vise trafikksikker atferd og optimal utnyttelse av tunge kjøretøy, ved å kjøre 2 turer, hvor trafikale kjøreferdigheter vurderes og bedømmes. Start- og sluttidspunkt, effektiv kjøretid, komfort og forbruk av drivstoff skal registreres</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-52-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-52-punkt-2-ledd-1">gjennomføre to typer relevante transportoppdrag som er planlagt i modul 4, hvor eleven kjører på en måte som er sikker, effektiv, komfortabel og faglig korrekt</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 49 fjerde og femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-53">Ved fullstendig grunnutdanning består modul 5 av 44 timer, hvorav 20 timer kjøring som skal fordeles slik:<p class="leddfortsettelse">2 timer optimal utnyttelse av tunge kjøretøy, deretter gjennomføre to transportoppdrag som planlagt i modul 4, og deretter 5 timer individuell kjøring i varierte områder. Til slutt gjennomføres 1 time selvstendig kjøring med optimal utnyttelse av tunge kjøretøy.</p></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-54">Ved komprimert grunnutdanning består modul 5 av 24 timer, hvorav 10 timer kjøring som skal fordeles slik:<p class="leddfortsettelse">2 timer optimal utnyttelse av tunge kjøretøy, deretter gjennomføre to transportoppdrag som planlagt i modul 4. Til slutt gjennomføres 1 time selvstendig kjøring med optimal utnyttelse av tunge kjøretøy.</p></article><article class="defaultP">§ 50 tredje, fjerde, femte, sjette, syvende, åttende, niende og tiende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-55">Person som skal opprettholde yrkessjåførkompetanse for persontransport må velge etterutdanning for persontransport jf. § 51. Likeledes må person som skal opprettholde yrkessjåførkompetanse for godstransport velge etterutdanning for godstransport jf. § 52.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-56">Person som ønsker å opprettholde yrkessjåførkompetanse for både person- og godstransport kan gjennomføre sammensatt etterutdanning jf. § 53.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-57">Fullført etterutdanning innen persontransport kan også fornyes til å omfatte godstransport ved å delta på minst 7 timer utdanning, spesielt relatert til godstransport. Det samme gjelder fra gods- til persontransport jf. § 53 nest siste og siste ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-58">For godstransport skal yrkessjåføren delta på 14 timer etterutdanning med emner fra modul G3 og G4 etter bestemmelsene i § 45 og § 46 hvorav 4 timer skal være i henhold til emner som er omhandlet i § 46 bokstav d. Utstyr for gjennomføring av sikring av last skal være i henhold til § 5-9 i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-59">For sammensatt etterutdanning for person- og godstransport skal yrkessjåføren delta på 7 timer etterutdanning med emner fra modul G3 og G4 etter bestemmelsene i § 45 og § 46 hvorav minst 3 timer skal være i henhold til emner som er omhandlet i § 46 bokstav d. Utstyr for gjennomføring av sikring av last skal være i henhold til § 5-9 i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-60">For sammensatt etterutdanning for person- og godstransport skal yrkessjåføren delta på 7 timer etterutdanning med emner fra modul P3 og P4 etter bestemmelsene i § 47 og § 48 hvorav minst 1 time skal være i henhold til emner som er omhandlet i § 48 bokstav c. Minst 3 time skal være i henhold til emner omhandlet i § 48 andre ledd bokstav f om busspassasjerers rettigheter, jf. forordning (EU) nr. 181/2011.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-61">Etterutdanning innen persontransport kan også utvides til yrkessjåførkompetanse innen godstransport, ved å delta på minst 7 timer etterutdanning med emner fra modul G3 og G4 etter bestemmelsene i § 45 og § 46 hvorav minst 3 timer skal være i henhold til emner som er omhandlet i § 46 bokstav d. Utstyr for gjennomføring av sikring av last skal være i henhold til § 5-9 i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-62">Tilsvarende kan etterutdanning utvides fra gods – til persontransport med emner fra modul P3 og P4, etter bestemmelsene i § 47 og § 48 hvorav minst 1 time skal være i henhold til emner som er omhandlet i § 48 bokstav c. Minst 3 time skal være i henhold til emner omhandlet i § 48 andre ledd bokstav f om busspassasjerers rettigheter, jf. forordning (EU) nr. 181/2011.</article><article class="defaultP">§ 51 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§51" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 51</span>. <span class="legalArticleTitle">Etterutdanning for persontransport</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1">Yrkessjåføren skal delta på 35 timer etterutdanning jf. § 12 med emner fra modulene 1 til 5. Timene må fordeles på følgende måte:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Minst 1 time fra modul 1 etter bestemmelsen i § 43 andre ledd bokstav d</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Minst 4 timer fra modul 1 etter bestemmelsen i § 43 andre ledd bokstav l (ulykkesberedskap)</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Minst 3 timer fra modul 1 etter bestemmelsene i § 43 andre ledd bokstavene g, h og j</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Minst 1 time fra modul P4 etter bestemmelsen i § 48 andre ledd bokstav c (lastsikring)</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Minst 3 timer fra modul P4 etter bestemmelsen i § 48 andre ledd bokstav f om busspassasjerers rettigheter, jf. forordning (EU) nr. 181/2011</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Minst 4 timer fra modul 5 etter bestemmelsene i § 49 andre ledd bokstav b, hvorav 2 timer brukes til for- og etterarbeid, samt til oppsummering og refleksjon mellom de to turene. Kjøringen skal foregå med kjøretøy tilsvarende yrkessjåførens hovedkjøretøy med samme totalvekt på begge turene.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2">Resterende 19 timer fordeles mellom modul 1–5 og tilpasses yrkessjåførens daglige arbeidsoppgaver.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3">Utstyr for gjennomføring av ulykkesberedskap skal være i henhold til § 5-7 i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve.</article></article><article class="defaultP">§ 52 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§52" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 52</span>. <span class="legalArticleTitle">Etterutdanning for godstransport</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1">Yrkessjåføren skal delta på 35 timer etterutdanning jf. § 12 med emner fra modulene 1 til 5. Timene må fordeles på følgende måte:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Minst 1 time fra modul 1 etter bestemmelsen i § 43 andre ledd bokstav d</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Minst 4 timer fra modul 1 etter bestemmelsen i § 43 andre ledd bokstav l (ulykkesberedskap)</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Minst 3 timer fra modul 1 etter bestemmelsene i § 43 andre ledd bokstavene g, h og j</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Minst 4 timer fra modul G4 etter bestemmelsen i § 46 andre ledd bokstav d (lastsikring)</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Minst 4 timer fra modul 5 etter bestemmelsene i § 49 andre ledd bokstav b, hvorav 2 timer brukes til for- og etterarbeid, samt til oppsummering og refleksjon mellom de to turene. Kjøringen skal foregå med kjøretøy tilsvarende yrkessjåførens hovedkjøretøy med totalvekt tilsvarende førerprøvevogn på begge turene.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-2">Resterende 19 timer fordeles mellom modul 1-5 og tilpasses yrkessjåførens daglige arbeidsoppgaver.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-3">Utstyr for gjennomføring av ulykkesberedskap skal være i henhold til § 5-7 i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-4">Utstyr for gjennomføring av sikring av last skal være i henhold til § 5-9 i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve.</article></article><article class="defaultP">§ 53 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§53" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 53</span>. <span class="legalArticleTitle">Sammensatt og utvidelse av etterutdanningen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Yrkessjåføren skal delta på 35 timer etterutdanning jf. § 12 med emner fra modulene 1 til 5. Timene må fordeles på følgende måte:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Minst 1 time fra modul 1 etter bestemmelsen i § 43 andre ledd bokstav d</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Minst 4 timer fra modul 1 etter bestemmelsen i § 43 andre ledd bokstav l (ulykkesberedskap)</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Minst 3 timer fra modul 1 etter bestemmelsene i § 43 andre ledd bokstavene g, h og j</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Minst 3 timer fra modul G4 etter bestemmelsen i § 46 andre ledd bokstav d (lastsikring)</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Minst 1 time fra modul P4 etter bestemmelsen i § 48 andre ledd bokstav c</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Minst 3 timer fra modul P4 etter bestemmelsen i § 48 andre ledd bokstav f om busspassasjerers rettigheter, jf. forordning (EU) nr. 181/2011</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-7-ledd-1">Minst 4 timer fra modul 5 etter bestemmelsene i § 49 andre ledd bokstav b, hvorav 2 timer brukes til for- og etterarbeid, samt til oppsummering og refleksjon mellom de to turene. Kjøringen skal foregå med kjøretøy tilsvarende yrkessjåførens hovedkjøretøy. For godstransport m ed totalvekt tilsvarende førerprøvevogn på begge turene.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-2">Utstyr for gjennomføring av ulykkesberedskap skal være i henhold til § 5-7 i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3">Utstyr for gjennomføring av sikring av last skal være i henhold til § 5-9 i forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-4">Yrkessjåførkompetanse innen persontransport kan utvides til yrkessjåførkompetanse innen godstransport, ved å delta på minst 7 timer etterutdanning med emner fra modul G3 og G4 etter bestemmelsene i § 45 og § 46 hvorav: Minst 3 timer skal være i henhold til emner omhandlet i § 46 bokstav d.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-5">Yrkessjåførkompetanse innen godstransport kan utvides til yrkessjåførkompetanse innen persontransport, ved å delta på minst 7 timer etterutdanning med emner fra modul P3 og P4 etter bestemmelsene i § 47 og § 48 hvorav:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-5-punkt-1-ledd-1">Minst 1 time skal være i henhold til emner omhandlet i § 48 andre ledd bokstav c</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-5-punkt-2-ledd-1">Minst 3 time skal være i henhold til emner omhandlet i § 48 andre ledd bokstav f om busspassasjerers rettigheter, jf. forordning (EU) nr. 181/2011.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-06-19-1220/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. oktober 2019.</article></section></main></body></html>