<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Delegering av myndighet etter lov om elektroniske tillitstjenester</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2019-11-08-1491</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2019-11-08-1491</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2019-11-08</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2018-06-15-874</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2018-06-15-44/§1</li><li>lov/2018-06-15-44/§3</li><li>lov/2018-06-15-44/§6</li><li>lov/2018-06-15-44/§7</li><li>lov/2018-06-15-44/§8</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2019-11-12 14:30</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2019-0937</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Deleg. av myndighet etter lov om elektroniske tillitstjenester</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Delegering av myndighet etter lov om elektroniske tillitstjenester</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt ved kgl.res. 8. november 2019 med hjemmel i lov 15. juni 2018 nr. 44 om gjennomføring av EUs forordning om elektronisk identifikasjon og tillitstjenester for elektroniske transaksjoner i det indre marked (lov om elektroniske tillitstjenester) § 1 andre, tredje, fjerde og femte ledd, § 3 første, femte og sjette ledd, § 6, § 7 første ledd og § 8. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2019-11-08-1491</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Delegering av myndighet etter lov om elektroniske tillitstjenester<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-11-08-1491" id="dokument"><h1>Delegering av myndighet etter lov om elektroniske tillitstjenester</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-11-08-1491/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP"><i>Opphør av delegering av Kongens myndighet etter lov om elektroniske tillitstjenester til Nærings- og handelsdepartementet</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Pkt. I av kgl.res. 15. juni 2018 nr. 874 om delegering av Kongens myndighet etter lov 15. juni 2018 nr. 44 om elektroniske tillitstjenester, oppheves.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-11-08-1491/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="defaultP"><i>Delegering av Kongens myndighet etter lov om elektroniske tillitstjenester til Kommunal- og moderniseringsdepartementet</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Kommunal- og moderniseringsdepartementet delegeres myndighet etter følgende bestemmelser i lov 15. juni 2018 nr. 44 om elektroniske tillitstjenester:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">§ 1 annet ledd (myndighet til å gi forskrift om etablering av et felles tillitsmerke, om tillitslister, om akkreditering av samsvarsvurderingsorganer, om utforming av samsvarsvurderingsrapport og regler for gjennomføring av samsvarsrevisjoner, om krav til og sertifisering av kvalifiserte elektroniske signatur- og seglfremstillingssystemer, om kvalifiserte valideringstjenester for elektronisk signatur og elektronisk segl).</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">§ 1 tredje ledd (myndighet til å fastsette hvilket organ som skal være meldingsmyndighet overfor Europakommisjonen).</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-4">§ 1 fjerde ledd (myndighet til å fastsette hvilket organ som skal opprette, ajourføre og offentliggjøre en tillitsliste).</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-5">§ 1 femte ledd (myndighet til å fastsette hvilket organ som skal godkjenne kvalifiserte elektroniske signaturfremstillingssystemer).</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-6">§ 3 første ledd (myndighet til å fastsette hvilket organ som skal føre tilsyn med at bestemmelsene gitt i eller i medhold av loven, blir oppfylt).</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-7">§ 3 femte ledd (myndighet til å gi forskrift om tilsynets virksomhet).</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-8">§ 3 sjette ledd (myndighet til å gi forskrift om at tjenestetilbydere som er registreringspliktige etter § 1, skal betale avgift).</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-9">§ 6 (myndighet til å fastsette hvilket organ tilsynets avgjørelser etter bestemmelser gitt i eller i medhold av loven, kan påklages til).</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-10">§ 7 første ledd (myndighet til å gi forskrift om at tjenestetilbydere som er registreringspliktige etter loven eller etter forskrift gitt med hjemmel i § 2, skal betale avgift).</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-11">§ 8 (myndighet til å gi forskrift om lovens anvendelse på Svalbard og Jan Mayen og fastsette særlige regler under hensyn til de stedlige forhold).</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-11-08-1491/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Vedtakene i Pkt. I og II trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>