<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2019-08-28-1123</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2019-08-28-1123</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2020-03-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2016-12-08-1482</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1999-07-02-61/§3-5</li><li>lov/1999-07-02-64/§51</li><li>lov/2011-06-24-30/§81</li><li>forskrift/2016-12-08-1482/§3</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2019-09-16 15:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2019-0747</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i spesialistforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helsedirektoratet 28. august 2019 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 3-5, lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 51 og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 81, jf. forskrift 8. desember 2016 nr. 1482 om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften) § 3.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2019-08-28-1123</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-08-28-1123" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-08-28-1123/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 8. desember 2016 nr. 1482 om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften) gjøres følgende endringer:</article><article class="defaultP">Vedlegg 2 del A overskriften skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">A. Læringsmål i utdanningens del 1 og felles kompetansemål del 1–3</span><article class="defaultP">Vedlegg 2 del A, Læringsmål for de kliniske fagene i del 1 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Læringsmål for de kliniske fagene i del 1</span><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">Innledning</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Hovedformålet med del 1 er å sikre faglig kvalifisering av nyutdannede leger. Hensikten er at legen gjennom arbeid, under særskilt opplæring, supervisjon og veiledning, skal få nødvendig grunnleggende erfaring og praktisk rutine for videre spesialistutdanning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Den praktiske tjenesten i del 1 skal gjennomføres under supervisjon og veiledning av kvalifiserte leger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Med læringsmål menes i spesialistforskriften hva en lege skal forstå, kunne og være i stand til å utføre og gjennomføre etter endt læringsprosess og spesialistutdanning. Læringsmålene skal beskrive de generelle kravene til kompetanse som læringen skal resultere i. Læringsmålene skal gjenspeile læringsutbyttet, dvs. hva legene i spesialisering har av kompetanse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Gjennom klinisk praksis skal leger i spesialisering (LIS) lære utredning, primærbehandling og oppfølging på en rekke kliniske tilstander både i sykehus og i allmennpraksis. LIS skal få erfaring med akutte tilstander, slik at legen ved endt tjeneste kan håndtere kliniske situasjoner der unnlatelse eller forsinkelse setter pasienter i alvorlig fare. Arenaen for oppnåelse av læringsmålene vil i all hovedsak være i klinisk praksis, enten i spesialisthelsetjenesten eller kommunehelsetjenesten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">For det kliniske arbeidet vil innhenting av relevant og oppdatert teoretisk fagkunnskap være viktig. Læringsarena for dette vil kunne være klinisk virksomhet, veiledning, kurs og internundervisning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Prosesser som er beskrevet under felles kompetansemål (FKM), f.eks. samvalg, skal ivaretas både gjennom klinisk praksis og andre læringsaktiviteter.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">Spesialisthelsetjenesten</span><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5">Spesialitetsnøytrale læringsmål</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8"><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-001</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne ta opp sykehistorie, foreta klinisk undersøkelse og føre opplysningene inn i pasientens journal.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-002</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne vurdere tentativ diagnose og relevante differensialdiagnoser. Kunne ordinere relevante supplerende undersøkelser underveis i utredningen i samråd med mer erfarne kollegaer. Selvstendig kunne bruke gjeldende diagnosekodeverk.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-003</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om risiko og mulige komplikasjoner ved sykdom, utredning og behandling. Selvstendig kunne vurdere aktuelle behandlingsalternativer og drøfte disse med spesialister og pasienten.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-004</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne starte primærbehandling der dette er indisert, samt under supervisjon kunne følge opp pasientens tilstand og effekt av behandlingen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-005</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne lage og journalføre en utrednings-, behandlings- og oppfølgingsplan ved kompliserte tilstander og pasientforløp, i samråd med pasient, erfarne kollegaer og andre fagpersoner.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-006</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne utstede sykmeldinger, resepter og attester for pasienter i spesialisthelsetjenesten. Under supervisjon kunne vurdere førerrett for pasienter i spesialisthelsetjenesten. Ha kunnskap om skjemaer for meldepliktige sykdommer, herunder MSIS-meldinger, og innmelding til relevante registre.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-007</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne utføre legeundersøkelse ved dødsfall, konstatere død og fylle ut legeerklæring.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-008</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne vurdere behov for undersøkelse som kan ha potensielle skadevirkninger, herunder stråling og bruk av kontrastmiddel.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-009</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne diagnostisere og behandle akutt urinretensjon og legge transuretralt kateter hos menn og kvinner. Ha god kunnskap om indikasjonene for suprapubisk kateter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-010</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne legge ned ventrikkelsonde ved indikasjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-011</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Beherske prøvetaking for mikrobiologisk undersøkelse.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-012</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne ta blodprøver fra vene og arterie, sette inn venekanyle, samt foreta subkutan, intramuskulær og intravenøs injeksjon av legemidler.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-013</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne undersøke og vurdere pasienter med uavklarte smertetilstander.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-014</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne undersøke og vurdere pasienter med mistenkt kreftsykdom. Ha kunnskap om pakkeforløp og kreftmeldinger.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-015</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om og under supervisjon kunne delta i vurdering av hastegrad, herunder anvendelse av triageringssystem.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-016</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om diagnostikk og behandling ved blødningstilstander fra øvre og nedre gastrointestinal traktus, herunder hematemese, melena, rektalblødning, hemorroider og okkult blod i avføring. Selvstendig kunne vurdere alvorlighetsgrad og foreta initial utredning og behandling av disse tilstandene.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-017</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha god kunnskap om og selvstendig kunne gjenkjenne pasienter med sjokk. Ha kunnskap om sannsynlig årsak til hypovolemt sjokk, kardiogent sjokk, anafylaktisk sjokk, septisk sjokk og nevrogent sjokk basert på sykehistorie og klinisk undersøkelse. Under supervisjon kunne iverksette livreddende strakstiltak ved sjokkutvikling basert på sannsynlig årsak.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-018</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om særskilte behov og diagnostiske utfordringer ved somatisk sykdom hos pasienter med psykiske lidelser.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-019</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne diagnostisere, vurdere og eventuelt starte tiltak/behandling av pasienter med psykiske lidelser i somatiske sykehus, herunder depresjon, psykose, angst, forvirringstilstander, agitasjon og utagering, risiko for selvmord/selvskade, intoksikasjoner og rus.</td></tr></tbody></table></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-6">Indremedisin</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9"><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-020</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne vurdere indikasjonen for og starte livreddende behandling, inkludert AHLR, ved hjerte- og respirasjonsstans, anafylaksi, sirkulatorisk kollaps, og livstruende forgiftninger.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-021</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne undersøke og vurdere pasienter med akutte brystsmerter, herunder forårsaket av akutt koronarsyndrom (akutt hjerteinfarkt og ustabil angina pectoris), lungeemboli og hjerterytmeforstyrrelser. Selvstendig kunne starte akuttbehandling av disse sykdommene og gjennomføre videre behandling under supervisjon. Ha god kunnskap om andre differensialdiagnoser, herunder pneumothorax, aortadisseksjon, hjertetamponade, pleuritt, perikarditt og akutt gastrointestinal sykdom.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-022</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne undersøke og vurdere pasienter med akutt dyspnoe, herunder forårsaket av astma, forverring av KOLS, lungeemboli, pneumoni, akutt koronarsyndrom, hjertesvikt og hjerterytmeforstyrrelse. Selvstendig kunne starte akuttbehandling av disse sykdommene og gjennomføre videre behandling under supervisjon. Ha god kunnskap om andre differensialdiagnoser, herunder pneumothorax og pleuravæske.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-023</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om symptombildet og selvstendig kunne undersøke pasienter med ulike infeksjonssykdommer. Selvstendig kunne vurdere alvorlighetsgrad ved akutte infeksjoner herunder pneumoni, sepsis, meningitt, gastroenteritter, UVI og bløtvevsinfeksjoner. Kunne utføre relevant diagnostikk og kunne ta stilling til indikasjon for antibiotikabehandling og eventuelt andre tiltak under supervisjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-024</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne vurdere hvilke vanlige infeksjoner som bør eller ikke bør behandles med antibiotika i henhold til Nasjonal faglig retningslinje for bruk av antibiotika i sykehus.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-025</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om, selvstendig kunne diagnostisere og under supervisjon behandle akutte endokrinologiske tilstander, herunder diabetisk ketoacidose og hypoglykemi. Ha kunnskap om andre akutte endokrinologiske tilstander som akutt binyrebarksvikt, thyreotoksisk krise, alvorlig hypotyreose og indikasjoner for henvisning til spesialist.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-026</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om utredning og behandling av pasienter med inflammatoriske tarmsykdommer, leversvikt, galleveislidelser som håndteres ved medisinsk avdeling og ulcussykdom.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-027</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om diagnostikk og behandling ved akutt og kronisk nyresvikt.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-028</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om og selvstendig kunne bedømme bevissthetsnivå og gjøre innledende diagnostikk hos pasienter med akutt svekket bevissthet eller motorikk. Selvstendig kunne vurdere aktuelle differensialdiagnoser, herunder intoksikasjon, akutt hjerneslag, TIA, alvorlige infeksjonssykdommer, diabetisk koma, epileptisk anfall og hypotensjon. Kjenne til aktuelle behandlingsopplegg for nevnte tilstander.</td></tr></tbody></table></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7">Kirurgi</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10"><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-029</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne ta opp sykehistorie og utføre klinisk undersøkelse av pasienter (barn og voksne) med akutt abdomen, vurdere differensialdiagnoser og stille tentativ diagnose. Ha kunnskap om utredning og behandling, og kunne foreslå videre oppfølging.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-030</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne gjennomføre undersøkelse for blod i avføring og utføre anoskopi. Under supervisjon kunne utføre rektoskopi. Under supervisjon kunne vurdere alvorlighetsgrad og indikasjon for videre oppfølging.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-031</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjenne til diagnostikk og behandling av pasienter med pneumotoraks.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-032</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kunne gjøre en selvstendig klinisk vurdering av pasienter med perifer karsykdom, herunder kunne utføre Dopplerundersøkelse og måle ankel-arm-indeks.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-033</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha god kunnskap om behandlingsprinsippene for hemostase ved ytre blødning. Selvstendig kunne utføre hemostase med kompresjon der dette er indisert.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-034</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne bruke lokalanestesi i slimhinne og hud, samt kunne gjøre enkel ledningsanestesi.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-035</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne utføre revisjon av enkle sår og suturering av hud.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-036</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om prinsippene for behandling av overfladiske abscesser, og under supervisjon kunne utføre incisjon og drenasje av disse.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-037</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne fjerne enkle lesjoner i hud og underhud.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-038</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne undersøke pasienter med ekstremitetsskader, herunder enkle brudd, sene-/muskelruptur, luksasjoner og forstuvninger, og iverksette nødvendig førstehjelp. Selvstendig kunne vurdere behov for videre utredning, rekvirere riktig undersøkelse ved hjelp av billeddiagnostikk. Under supervisjon kunne håndtere og følge opp kompliserte skader eller usikre funn.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-039</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne utføre behandling av enkle, ukompliserte kontusjons- og bruddskader, herunder anleggelse av gipslaske og sirkulær gips.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-040</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne utføre kontrollundersøkelser av pasienter med ekstremitetsskader. Ha kunnskap om forventede funn ved normale forløp og kunne gjenkjenne komplikasjoner.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-041</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne ta opp en relevant sykehistorie og utføre klinisk undersøkelse ved hodeskader, og ut fra dette kunne vurdere alvorlighetsgrad og hastegrad. Under supervisjon kunne vurdere behov for videre utredning og behandling ved hodeskader.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-042</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne vurdere omfang og alvorlighetsgrad av brannskader. Ha god kunnskap om behandlingsprinsipper for førstehjelp ved ukompliserte brannskader. Ha kjennskap til akuttbehandling og indikasjon for videre henvisning ved alvorlige brannskader.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-043</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kjennskap til systematisk undersøkelse av traumepasienter gjennom ABCDE-prinsippet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-044</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne vurdere pasienters komorbiditet og operabilitet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-045</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kjennskap til vanlige rutiner og prosedyrer på operasjonsstuen og under supervisjon kunne assistere ved operasjon. Ha kjennskap til vanlige rutiner og prosedyrer i anestesi. Kjenne til prinsippene for nedleggelse av endotrakeal tube.</td></tr></tbody></table></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-8">Psykiatri</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11"><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-046</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne elementene i og kunne ta opp en psykiatrisk sykehistorie, samt kunne gjøre en psykiatrisk undersøkelse.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-047</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kunne gjøre en grunnleggende psykiatrisk vurdering under supervisjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-048</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kunne utarbeide en behandlingsplan under supervisjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-049</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjenne til og kunne bruke psykiatrisk diagnosekodeverk og enkelte psykiatriske graderingsskalaer under supervisjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-050</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjenne til de viktigste psykoterapiformene – kognitiv terapi, psykodynamisk terapi, gruppeterapi – og deres vesentligste anvendelsesområder.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-051</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kunne grunnleggende diagnostikk og behandling av angst-/tvangslidelser under supervisjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-052</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kunne grunnleggende diagnostikk og behandling av kognitiv svikt under supervisjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-053</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kunne grunnleggende diagnostikk og behandling av kriser og traumer under supervisjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-054</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om metabolske bivirkninger av antipsykotisk medisin og viktigheten av å forebygge dette, og anvende denne kunnskapen på konkrete pasienter under supervisjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-055</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kunne grunnleggende diagnostikk og behandling av personlighetsforstyrrelser under supervisjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-056</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjenne til grunnleggende diagnostikk og behandling av psykoser.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-057</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kunne grunnleggende diagnostikk og behandling av rus- og avhengighetslidelser under supervisjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-058</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kunnskap om de vanligste somatiske helseutfordringer hos pasienter med psykiske lidelser og rus- og avhengighetslidelser under supervisjon.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-059</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om økt dødelighet og årsaker til dette hos pasienter med psykiske lidelser.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-060</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjenne til relevante livsstilsintervensjoner (røykestopp, kosthold og fysisk aktivitet) tilpasset pasienter med psykiske lidelser.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-061</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kunne grunnleggende diagnostikk og behandling av stemningslidelser (bipolaritet og unipolare depresjoner) under supervisjon.</td></tr></tbody></table></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-9">Kommunehelsetjenesten</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12"><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-062</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne håndtere et bredt spekter av akuttmedisinske tilstander, og kunne inngå i kommunens legevaktstjeneste og akuttmedisinske beredskap.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-063</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjenne til legevaktdistriktets prosedyrer ved katastrofer og større ulykker. Selvstendig kunne varsle og prioritere ved akuttmedisinske situasjoner. Selvstendig kunne samarbeide tverrprofesjonelt i akuttmedisinske team i kommunen, herunder kunne samhandle med øvrige ledd i den akuttmedisinske kjeden og andre nødetater.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-064</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne basale akuttmedisinske praktiske ferdigheter og prosedyrer og kjenne til når disse skal brukes.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-065</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne identifisere pasienter med akutte livstruende tilstander og kunne avdekke svikt i vitale funksjoner gjennom anvendelse av ABCDE-prinsippet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-066</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne gi førstehjelp ved fremmedlegeme i luftveier, herunder kunne utføre Heimlichs manøver.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-067</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne diagnostisere og behandle pasienter med kroniske hjerte- og karsykdommer, herunder høyt blodtrykk, atrieflimmer, hjertesvikt, klaffesykdom, ischemisk hjertesykdom.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-068</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne diagnostisere astma og KOLS ved hjelp av klinisk lungeundersøkelse og spirometri. Selvstendig kunne bedømme alvorlighetsgrad, starte behandling, gi livsstilsråd og råd om røykeslutt.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-069</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne diagnostisere og behandle vanlige infeksjoner i kommunehelsetjenesten.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-070</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne vurdere hvilke vanlige infeksjoner som bør eller ikke bør behandles med antibiotika i henhold til Nasjonal faglig retningslinje for antibiotikabruk i primærhelsetjenesten.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-071</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne diagnostisere diabetes. Under supervisjon kunne behandle diabetes type 2 med livsstilsråd og medikamenter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-072</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne diagnostisere hypo- og hyperthyreose. Under supervisjon kunne starte opp behandling. Kjenne til indikasjonene for henvisning til spesialist.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-073</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne vurdere akutte magesmerter med tanke på alvorlighetsgrad og behov for sykehusinnleggelse, og kunne starte behandling for tilstander som kan behandles i kommunehelsetjenesten.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-074</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne utrede og behandle ulike abdominale symptomer, herunder sykdom i lever/galleveier.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-075</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne utrede nyresvikt, hematuri og LUTS, og evt. starte behandling.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-076</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne utføre gynekologisk undersøkelse, herunder utføre screening med celleprøve av livmorhalsen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-077</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">I samråd med pasienten finne egnet prevensjonsmiddel. Under supervisjon kunne sette inn spiral og/eller p-stav.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-078</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne gi råd og veiledning til kvinner i forbindelse med gjennomføring av abortinngrep.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-079</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne gjennomføre svangerskapskontroll, gi helseråd til gravide og bidra til å forebygge kompliserte fødsler.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-080</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om håndtering av uventet oppstart av fødsel utenfor sykehus.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-081</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjenne til de ulike hodepinetypene, årsaker til disse og under supervisjon kunne foreta kliniske undersøkelser knyttet til problemstillingen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-082</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne foreta nevrologisk undersøkelse, og under supervisjon vurdere indikasjon for henvisning til utredning ved mistanke om nevrologiske sykdommer.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-083</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne undersøke og behandle pasienter med revmatiske og degenerative leddlidelser, muskel-skjelettlidelser og osteoporose.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-084</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne diagnostisere og behandle de vanligste hudsykdommene og selvstendig kunne utføre eksisjon og ta biopsi.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-085</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne diagnostisere og behandle de vanligste sykdommer i øre-nese-hals-regionen.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-086</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjenne behandlingsprinsipper for og selvstendig kunne utføre fremre tamponade ved neseblødning.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-087</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne vurdere, diagnostisere og behandle akutt øyesykdom (rødt øye, fremmedlegeme og erosjoner).</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-088</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kjennskap til screeningundersøkelser med henblikk på brystkreft og livmorhalskreft og utfordringer knyttet til screeningundersøkelser generelt.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-089</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne igangsette tidlig diagnostikk av mistenkt kreftsykdom, henvise til «pakkeforløp for kreft», samt kunne følge opp pasienter med kreftsykdom.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-090</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om og under supervisjon kunne gi lindrende behandling i livets siste fase.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-091</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne diagnostisere og iverksette behandling ved akutte og langvarige psykiske lidelser, vurdere alvorlighetsgrad og behov for henvisning til spesialist.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-092</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne følge opp pasienter med vanlige psykiske plager og livsbelastninger.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-093</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne gi støttesamtaler til pasienter i krise.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-094</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne avdekke og diagnostisere rus og avhengighet, og under supervisjon kunne følge opp pasienter med avhengighetslidelser. Selvstendig kunne forskrive vanedannende medikamenter på forsvarlig vis.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-095</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjenne til prinsippene for utredning, behandling og omsorg ved kognitiv svikt.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-096</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne vurdere normal utvikling hos barn, starte utredning ved avvikende motorisk og kognitiv utvikling, vekstavvik, hjertebilyd, lyskebrokk og manglende testisdescens.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-097</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om og under supervisjon kunne diagnostisere de vanligste sykdommer hos barn, iverksette behandling, evaluere effekt og håndtere komplikasjoner.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-098</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne vurdere tegn til vanskjøtsel, mishandling og seksuelt misbruk av barn.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-099</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om og under supervisjon kunne behandle de vanligste aldersmedisinske og alderspsykiatriske tilstandene.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-100</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Under supervisjon kunne sikre trygg medikamentbruk hos eldre, herunder kunne anvende metode for legemiddelgjennomgang.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">DEL1-101</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne utstede sykmeldinger, resepter og attester for pasienter i kommunehelsetjenesten. Under supervisjon kunne vurdere førerrett for pasienter i kommunehelsetjenesten. Ha kunnskap om skjemaer for meldepliktige sykdommer, herunder MSIS-meldinger, og innmelding til relevante registre.</td></tr></tbody></table></article><article class="defaultP">Vedlegg 2 del A, overskriften Læringsmål i felles kompetansemoduler (FKM) del 1–3 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-10">Felles kompetansemål (FKM) del 1–3</span><article class="defaultP">Vedlegg 2 del A, Felles kompetansemål (FKM) del 1–3, Innledningen skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-11">Innledning</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Felles kompetansemål (FKM) består av læringsmål som strekker seg gjennom hele utdanningsforløpet til den enkelte lege i spesialisering (LIS). Det fremgår av denne forskrift om det enkelte læringsmål skal nås i løpet av del 1 eller del 2–3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Læringsmålene dekker et grunnleggende sett av kompetanser alle leger må ha for å fungere optimalt i legerollen. FKM er inndelt i følgende områder:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-1-ledd-1">Etikk</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-2-ledd-1">Forebygging</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-3-ledd-1">Forskningsforståelse</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-4-ledd-1">Kommunikasjon</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-5-ledd-1">Kunnskapshåndtering</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-6-ledd-1">Kvalitet og pasientsikkerhet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-7-ledd-1">Lovverk</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-8-ledd-1">Pasient- og brukermedvirkning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-9-ledd-1">Pasient- og pårørendeopplæring</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-10-ledd-1">Samhandling</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-11-ledd-1">Systemforståelse, organisasjonsutvikling og ledelse.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Dersom det i enkelte spesialiteter vil være behov for mer avansert kompetanse på disse områdene, vil dette være formulert i læringsmål for den aktuelle spesialitet.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-08-28-1123/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. mars 2020.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Lege i spesialisering (LIS) som har startet del 1 sykehustjenesten før ikrafttredelsen, kan fullføre sykehustjenesten etter læringsmålene da de startet tjenesten, men ikke lenger enn til 1. september 2021.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">LIS som starter del 1 kommunehelsetjenesten fra ikrafttredelsen, skal følge de nye læringsmålene i kommunehelsetjenestedelen. LIS som har startet tjeneste i kommunehelsetjenesten før ikrafttredelsen, kan fullføre etter læringsmålene da de startet tjenesten, men ikke lenger enn til 1. mars 2021.</article></section></main></body></html>