<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om engangsavgift på motorvogner</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2019-12-20-2066</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2019-12-20-2066</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2020-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2001-03-19-268</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1959-06-19-2</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2019-12-30 15:05</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2019-1346</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om engangsavgift på motorvogner</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om engangsavgift på motorvogner</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Finansdepartementet 20. desember 2019 med hjemmel i lov 19. juni 1959 nr. 2 om avgifter vedrørende motorkjøretøyer og båter (motorkjøretøy- og båtavgiftsloven) og Stortingets avgiftsvedtak.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2019-12-20-2066</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om engangsavgift på motorvogner<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 3-1. Avgiftsgrunnlag</li><li>§ 4-5. Omdisponering av motorvogn som er fritatt for avgift</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-12-20-2066" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om engangsavgift på motorvogner</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-12-20-2066/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 19. mars 2001 nr. 268 om engangsavgift på motorvogner gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-4 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Avgiftsgrunnlag</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Avgiften beregnes på grunnlag av de kjøretekniske data som er lagt til grunn ved motorvognens godkjenning etter vegmyndighetenes regelverk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">CO<sub>2</sub>-komponenten for motorvogner som er godkjent etter testsyklusen WLTP (Worldwide Harmoniced Light Vehicles Test Procedure) skal:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">for avgiftsgruppene a og j beregnes på grunnlag av WLTP-verdien, og</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">for avgiftsgruppe b beregnes på grunnlag av NEDC 2.0-verdien.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Ved beregningen benyttes verdiene som oppgis i feltet «kombinert» i samsvarssertifikat. Dersom CO<sub>2</sub>-verdien ikke følger av samsvarssertifikatet eller er bekreftet av produsent, kan CO<sub>2</sub>-verdien som oppgis i feltet «kombinert» i motorvognens vognkort benyttes. For ladbare hybridbiler benyttes CO<sub>2</sub>-verdien som oppgis i feltet «vektet kombinert» tilsvarende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-4">CO<sub>2</sub>-komponenten for motorvogner som er godkjent etter testsyklusen NEDC (New European driving Cycle) skal beregnes på grunnlag av NEDC-verdien. Ved beregningen benyttes CO<sub>2</sub>-verdien som oppgis i feltet «kombinert» i typegodkjenningen eller enkeltgodkjenningen. For ladbare hybridbiler benyttes CO<sub>2</sub>-verdien som oppgis i feltet «vektet kombinert» tilsvarende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5">Dersom det ikke fremgår om motorvognen er testet etter NEDC eller WLTP, beregnes CO<sub>2</sub>-komponenten etter<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5-punkt-1-ledd-1">WLTP dersom motorvognen er førstegangsregistrert i utlandet etter 1. september 2018 eller ikke tidligere er registrert i utlandet</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5-punkt-2-ledd-1">NEDC dersom motorvognen er førstegangsregistrert før 1. september 2018.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-6">CO<sub>2</sub>-komponenten for motorvogner i avgiftsgruppe a og j med CO<sub>2</sub>-verdier som er basert på EPA (United States Environmental Protecti on Agency) eller NRCan (Natural Resources Canada) og som er fastsatt av veimyndighetene, beregnes på grunnlag av disse fastsatte verdiene med satsene for CO<sub>2</sub>-komponenten som gjelder for WLTP.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-7">Motorvogner som ikke er godkjent etter testsyklusene WLTP eller NEDC, eller omfattes av sjette ledd, benyttes slagvolum som avgiftsgrunnlag. Dette gjelder også motorvogner i avgiftsgruppe c som er godkjent etter testsyklusen WLTP.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-8">For motorvogner som ikke har fastsatt verdi for utslipp av NOx, settes dette til det utslipp som den aktuelle motorvogngruppe maksimalt tillates å ha (grenseverdi) etter vegmyndighetenes regelverk. Dersom det etter vegmyndighetenes regelverk er oppgitt flere alternative grenseverdier benyttes den laveste utslippsverdien. For motorvogner som ble produsert før det ble innført grenseverdier for utslipp av NOx, settes utslippet til den tidligst gjeldende grenseverdi for den aktuelle motorvogngruppe.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-9">Bestemmelsene i syvende ledd gjelder tilsvarende for motorvogner som har fastsatt verdi for utslipp av NOx etter en annen målemetode en den som følger av veimyndighetenes regelverk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-10">For motorvogn som benytter forbrenningsmotor i kombinasjon med elektrisk motor og som er utstyrt med batteripakke som kan lades fra ekstern strømkilde (ladbare hybridbiler), skal det gjøres et prosentvis fradrag i vektavgiftsgrunnlaget. For ladbare hybridbiler med elektrisk rekkevidde på 50 km eller mer er fradraget 23 pst. For ladbare hybridbiler med elektrisk rekkevidde under 50 km fastsettes fradragsprosenten ved å multiplisere maksimal fradragsprosent (23 pst.) med andelen kjøretøyets elektriske rekkevidde utgjør av den definerte elektriske rekkevidden (50 km).</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-4 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Virksomheter som er registrert etter bestemmelsene i kapittel 8 kan ved første gangs registrering av en brukt motorvogn i avgiftsgruppene a og f, og varebil klasse 2 i avgiftsgruppe b, be om at engangsavgiften fastsettes etter tredje ledd i denne paragraf, istedenfor etter § 3-3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-4 annet ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Ansvarlige for avgiften som ikke er registrert etter bestemmelsene i kapittel 8 kan inntil 15 virkedager etter første gangs registrering av en brukt motorvogn i avgiftsgruppene a og f, og varebil klasse 2 i avgiftsgruppe b, be om at avgiften fastsettes etter tredje ledd i denne paragraf.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Ambulanser er fritatt for avgift etter Stortingets vedtak om engangsavgift på motorvogner m.m. § 7 bokstav f.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-2 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Begravelseskjøretøy er fritatt for avgift etter Stortingets vedtak om engangsavgift på motorvogner m.m. § 7 bokstav g.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-3 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Beltemotorsykkel som ved første gangs registrering her i landet blir registrert på humanitær institusjon som skal nytte motorvognen i ambulansetjeneste, er fritatt for avgift etter Stortingets vedtak om engangsavgift på motorvogner m.m. § 7 bokstav h.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldende § 4-5 blir ny § 4-4.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 4-4 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Spesialutrustede motorvogner til bruk for brannvesenet er fritatt for avgift etter Stortingets vedtak om engangsavgift på motorvogner m.m. § 7 bokstav n.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Omdisponering av motorvogn som er fritatt for avgift</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Motorvogn som er fritatt for avgift etter Stortingets avgiftsvedtak § 7 bokstav d, f, g, h, j, m og n, kan avgiftsfritt omregistreres til annet bruk innen samme avgiftsgruppe etter tre år regnet fra første gangs registrering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Foretas omregistrering før dette, skal det betales forholdsmessig engangsavgift for det antall måneder som gjenstår av treårsperioden. Avgiften beregnes etter de regler og avgiftssatser som gjaldt på tidspunktet for første gangs registrering. Del av måned regnes som hel måned.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">For motorvogn som er fritatt for avgift etter Stortingets avgiftsvedtak § 7, og ikke omfattes av første ledd i paragrafen her, skal det betales avgift etter reglene i kapittel III dersom betingelsene for avgiftsfrihet ikke lenger er oppfylt. Avgiften beregnes etter de regler og avgiftssatser som gjelder når fritaksbetingelsen opphører. I utregnet avgift gjøres fradrag basert på motorvognens registreringstid etter satsene i § 3-3.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldende § 4-7, § 4-8, § 4-9 og § 4-10 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-11 siste ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-13 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Motorsykler og beltemotorsykler som skal benyttes i reindriftsnæringen er fritatt for avgift etter Stortingets vedtak om engangsavgift på motorvogner m.m. § 7 bokstav q.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-2 annet ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldende § 5-2 tredje til femte ledd blir annet til fjerde ledd.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-12-20-2066/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene under I trer i kraft 1. januar 2020.</article></section></main></body></html>