<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring av forskrift 8. mars 2019 nr. 194 om tilskudd til virksomheter med offentlig tjenestepensjonsordning som har levert spesialisthelsetjenester og statlige barneverntjenester</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2019-09-27-1268</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2019-09-27-1268</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2019-09-27</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2019-03-08-194</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2019-03-01-3/§4</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2019-09-30 15:20</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2019-10-09 (manglende innrykk § 11)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2019-0783</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om tilskudd til offentlig tjenestepensjonsordning i helse- og omsorgssektoren</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring av forskrift 8. mars 2019 nr. 194 om tilskudd til virksomheter med offentlig tjenestepensjonsordning som har levert spesialisthelsetjenester og statlige barneverntjenester</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt ved kgl.res. 27. september 2019 med hjemmel i lov 1. mars 2019 nr. 3 om tilskudd til visse private virksomheter med offentlig tjenestepensjonsordning § 4 og til oppfølging av Stortingets budsjettvedtak kap. 737 Historiske pensjonskostnader, post 70 Tilskudd. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2019-09-27-1268</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring av forskrift 8. mars 2019 nr. 194 om tilskudd til virksomheter med offentlig tjenestepensjonsordning som har levert spesialisthelsetjenester og statlige barneverntjenester<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 4. Vilkår om separate regnskaper</li><li>§ 9. Fradrag for kompensasjon som er dekket etter avtale</li><li>§ 10. Fradrag for midler som tilføres virksomhetens premiefond i forbindelse med årsoppgjøret</li><li>§ 11. Tillegg for kompensasjon av arbeidsgiveravgift</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-09-27-1268" id="dokument"><h1>Forskrift om endring av forskrift 8. mars 2019 nr. 194 om tilskudd til virksomheter med offentlig tjenestepensjonsordning som har levert spesialisthelsetjenester og statlige barneverntjenester</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-09-27-1268/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 8. mars 2019 nr. 194 om tilskudd til virksomheter med offentlig tjenestepensjonsordning som har levert spesialisthelsetjenester og statlige barneverntjenester gjøres følgende endringer:</article><article class="defaultP">§ 2 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Private virksomheter som betaler årlig pensjonspremie til offentlig tjenestepensjonsordning for opptjeningstid før 1. januar 2019, og som under opptjeningen i samsvar med avtale med fylkeskommune, regionalt helseforetak eller helseforetak leverte sykehustjenester, tverrfaglig spesialisert rusbehandling, rusbehandling på vegne av fylkeskommune før 2004, psykisk helsevern eller spesialisert rehabilitering omfattet av spesialisthelsetjenesteloven § 2-1a, eller som i samsvar med avtale med staten eller annen fylkeskommune enn Oslo kommune leverte barneverntjenester som staten har finansieringsansvar for etter barnevernloven § 9-4, har rett til tilskudd. Som likestilt med avtale med fylkeskommune, regionalt helseforetak eller helseforetak regnes betaling fra Helfo for helsehjelp som nevnt i første punktum ytet etter forskrift 29. oktober 2015 nr. 1232 om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Det kan likevel ikke gis tilskudd til<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">de private ideelle sykehusene Lovisenberg Diakonale Sykehus, Diakonhjemmet Sykehus, Betanien Hospital Skien, Martina Hansen Hospital, Revmatismesykehuset Lillehammer, Haugesund Sanitetsforeningens Revmatismesykehus, Haraldsplass Diakonale Sykehus og Hospitalet Betanien i Bergen, Jæren DPS, Solli DPS, Olaviken alderspsykiatriske sykehus og Voss DPS N.K.S. Bjørkeli</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">Overføringsavtalens Sikringsordning</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår om separate regnskaper</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Helsedirektoratet kan stille krav om separate regnskaper som vilkår for vedtak om tilskudd dersom det foreligger risiko for kryssubsidiering av økonomisk virksomhet i strid med EØS-avtalens artikkel 61(1).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Helsedirektoratet kan stille krav til utformingen av de separate regnskapene, blant annet at regnskapene skal oppfylle kravene i forskrift 7. september 2006 nr. 1062 til utfylling og gjennomføring mv. av regnskapsloven av 17. juli 1998 nr. 56 § 9-1-3 og allokere inntekter og utgifter på relevant regnskap.</article></article><article class="defaultP">§ 6 første ledd bokstav g skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">søkerens vurdering av om tilskuddet vil kunne anses som offentlig støtte etter EØS-avtalen artikkel 61(1), blant annet om virksomheten driver økonomisk aktivitet og om tilskuddet vil kunne påvirke samhandelen innenfor EØS-området. Søkeren skal også opplyse om virksomheten har opprettet separate regnskaper mellom økonomisk og ikke-økonomisk aktivitet.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 6 første ledd nye bokstaver i), j) og k) skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">virksomhetens satser for beregning av arbeidsgiveravgift på pensjonspremie</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-3-ledd-1">opplysninger om omsetning knyttet til virksomhetens avtaler som er nødvendig for å beregne fradrag etter § 10.</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-4-ledd-1">bekreftelse på at den offentlige tjenestepensjonsordningen som krevd i § 3 i det første tilskuddsåret er tilført de midlene som tilføres virksomhetens premiefond i forbindelse med årsoppgjøret i den offentlige tjenestepensjonsordningen som virksomheten hadde per 31. desember i året før det første tilskuddsåret, herunder avkastning på premiereserve og tilleggsavsetning, med unntak av den andelen som skyldes opptjening i særskilte pensjonsordninger for sykehusleger og sykepleiere</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 7 første ledd bokstav b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-5-ledd-1">midler som tilføres virksomhetens premiefond i forbindelse med årsoppgjøret i tilskuddsåret etter § 10</article></article></li></ul></article><article class="defaultP">§ 7 andre og tredje ledd blir tredje og fjerde ledd.</article><article class="defaultP">§ 7 nytt andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Tilskuddet skal også kompensere for arbeidsgiveravgift etter § 11.</article><article class="defaultP">§ 9 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Fradrag for kompensasjon som er dekket etter avtale</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Det gjøres fradrag for den delen av tilskuddet som er knyttet til avtale med regionalt helseforetak om levering av tjenester omfattet av spesialisthelsetjenesteloven § 2-1a eller avtale med staten om tjenester som staten har finansieringsansvar for etter barnevernloven § 9-4, som gjelder i tilskuddsåret og som forutsetter at tilskuddsmottakeren selv skal dekke de historiske pensjonskostnadene knyttet til kontrakten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Andelen som nevnt i første ledd skal for den enkelte avtale tilsvare den prosentvise andelen av virksomhetens totale brutto omsetning før skatt i avtalens to første hele driftsår som skyldes avtalen. Dersom det ikke foreligger opplysninger om faktisk omsetning i avtalens to første hele driftsår, kan forventet omsetning i tilskuddsåret også legges til grunn for beregningen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Fradraget for den enkelte avtale skal reduseres forholdsmessig tilsvarende det antall måneder av tilskuddsåret som avtalen ikke gjelder.</article></article><article class="defaultP">§ 10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Fradrag for midler som tilføres virksomhetens premiefond i forbindelse med årsoppgjøret</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Det gjøres fradrag for midler som tilføres virksomhetens premiefond i forbindelse med årsoppgjøret for den offentlige tjenestepensjonsordningen i det året tilskuddet beregnes for, inkludert avkastning på premiereserver og tilleggsavsetninger. Dersom midlene overstiger den pensjonspremien som virksomheten betaler i tilskuddsåret, skal det gjøres fradrag for den overskytende delen i året etter tilskuddsåret.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Fradraget etter første ledd reduseres med de administrative kostnadene ved den offentlige tjenestepensjonsordningen, herunder rentegarantipremie.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Fradraget beregnet etter første og andre ledd reduseres med andelene beregnet etter § 8 og § 9.</article></article><article class="defaultP">§ 11, § 12 og § 13 blir henholdsvis § 12, § 13 og § 14.</article><article class="defaultP">Ny § 11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Tillegg for kompensasjon av arbeidsgiveravgift</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Det gjøres tillegg for kompensasjon for arbeidsgiveravgift på tilskuddsbeløp etter § 7 første ledd, beregnet med virksomhetens satser for arbeidsgiveravgift. Tillegget skal ikke dekke mer enn den arbeidsgiveravgiften som faktisk påløper.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2019-09-27-1268/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>