<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om utstyr og sikkerhetssystem til bruk i eksplosjonsfarlig område</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2016-04-19-398</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2016-04-19-398</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og beredskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2016 hefte 6 s 938</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2016-04-20</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1996-12-09-1242</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1929-05-24-4/§10</li><li>lov/1929-05-24-4/§11</li><li>lov/2002-06-14-20/§26</li><li>lov/2002-06-14-20/§43</li><li>lov/2002-06-14-20/§44</li><li>lov/1971-05-21-47/§6</li><li>forskrift/2003-09-01-1161</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2016-04-22 14:20</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2016-0324</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om eksplosjonsfarlig område</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om utstyr og sikkerhetssystem til bruk i eksplosjonsfarlig område</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 19. april 2016 med hjemmel i lov 24. mai 1929 nr. 4 om tilsyn med elektriske anlegg og elektrisk utstyr (el-tilsynsloven) § 10 og § 11, lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 26, § 43 og § 44 og lov 21. mai 1971 nr. 47 om brannfarlige varer samt væsker og gasser under trykk § 6 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg II kap. X nr. 7f (direktiv 2014/34/EU) art. 13, 21, 22, 23, 24, 27 nr. 1, 29, 31, 41 og vedlegg III–IX, jf. EØS-komiteens vedtak nr. 46, 18. mars 2016.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2016-04-19-398</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om utstyr og sikkerhetssystem til bruk i eksplosjonsfarlig område<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 14. Prosedyrer for samsvarsvurdering</li><li>§ 17. Søknad om utpeking</li><li>§ 18. Krav til tekniske kontrollorganer</li><li>§ 19. Antakelse om tekniske kontrollorganers samsvar</li><li>§ 20. Tekniske kontrollorganers datterforetak og underleverandører</li><li>§ 21. Tekniske kontrollorganers driftsmessige forpliktelser</li><li>§ 22. Tekniske kontrollorganers rapporteringsplikt</li><li>§ 23. Tekniske kontrollorganers informasjonsplikt</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-04-19-398" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om utstyr og sikkerhetssystem til bruk i eksplosjonsfarlig område</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-04-19-398/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 9. desember 1996 nr. 1242 om utstyr og sikkerhetssystem til bruk i eksplosjonsfarlig område gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">EØS-henvisningene skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg II kap. X (direktiv 94/9/EF), jf. EØS-komiteens vedtak nr. 14, 28. oktober 1994 og nr. 7f (direktiv 2014/34/EU) art. 13, 21, 22, 23, 24, 27 nr. 1, 29, 31, 41 og vedlegg III–IX, jf. EØS-komiteens vedtak nr. 46, 18. mars 2016.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>§ 3 Hvem forskriften retter seg mot</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Samsvarsvurderingsorganer og tekniske kontrollorganer skal sørge for at de relevante kravene i forskriften er oppfylt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>§ 8 Ikrafttredelse og overgangsbestemmelser</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt tredje og fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Produkter som omfattes av og som er i samsvar med denne forskriften og som er brakt i omsetning før 20. april 2016, kan gjøres tilgjengelig på markedet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Sertifikater utstedt i samsvar med denne forskriften før endringen 20. april 2016 er gyldige også etter 20. april 2016.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>§ 13 Dokumentasjon på at sikkerhetskravene er oppfylt</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Kravet om tilgjengelighet av samsvarserklæringen og teknisk dokumentasjon gjelder til og med ti år etter at produktet ble brakt i omsetning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Prosedyrer for samsvarsvurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Prosedyrene for samsvarsvurdering av utstyr og, eventuelt, innretningene nevnt i § 1 annet ledd er som følger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">for utstyrsgruppe I og II, utstyrskategori M 1 og 1, EU-typeprøving som fastsatt i vedlegg III i kombinasjon med ett av følgende: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">typesamsvar basert på kvalitetssikring av produksjonsprosessen, som fastsatt i vedlegg IV,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">typesamsvar basert på produktverifisering, som fastsatt i vedlegg V,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">for utstyrsgruppe I og II, utstyrskategori M 2 og 2: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">for forbrenningsmotorer og elektrisk utstyr i disse gruppene og kategoriene, EU-typeprøving som fastsatt i vedlegg III i kombinasjon med ett av følgende: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">typesamsvar basert på intern produksjonskontroll samt overvåket produktprøving, som fastsatt i vedlegg VI,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">typesamsvar basert på kvalitetssikring av produkter, som fastsatt i vedlegg VII,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">for annet utstyr i disse gruppene og kategoriene, intern produksjonskontroll som fastsatt i vedlegg VIII og framleggelse av den tekniske dokumentasjonen nevnt i nr. 2 i vedlegg VIII for et teknisk kontrollorgan, som snarest mulig skal bekrefte at dokumentasjonen er mottatt og skal oppbevare den,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">for utstyrsgruppe II, utstyrskategori 3, intern produksjonskontroll som fastsatt i vedlegg VIII,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">for utstyrsgruppe I og II kan det i tillegg til prosedyrene nevnt i bokstav a–c, også benyttes samsvar basert på verifisering av enkelteksemplarer som fastsatt i vedlegg IX.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Prosedyren nevnt i første ledd bokstav a eller d skal anvendes ved samsvarsvurdering av sikkerhetssystemer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Prosedyrene nevnt i første ledd får også anvendelse på komponenter, med unntak av påføring av CE-merkingen og utarbeidelsen av samsvarserklæringen. Produsenten skal utstede en skriftlig samsvarsattest der det erklæres at komponentene er i samsvar med relevante bestemmelser i forskriften, der det også opplyses om komponentenes kjennetegn samt om hvordan de skal innarbeides i utstyr eller sikkerhetssystemer for å bidra til samsvar med de grunnleggende kravene til helse og sikkerhet som er fastsatt i vedlegg II og gjelder for ferdig utstyr og ferdige sikkerhetssystemer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-4">Med hensyn til de sikkerhetsmessige forholdene nevnt i nr. 1.2.7 i vedlegg II kan prosedyren i vedlegg VIII også følges som et tillegg til prosedyrene for samsvarsvurdering i første og annet ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5">Som unntak fra første, annet og fjerde ledd kan Arbeidstilsynet og Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap, etter en behørig begrunnet anmodning, tillate at produkter, som ikke er komponenter, og som prosedyrene nevnt i første, annet og fjerde ledd ikke er blitt anvendt på, bringes i omsetning og tas i bruk i Norge dersom produktene benyttes til sikkerhetsformål.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-6">Dokumenter og korrespondanse i forbindelse med prosedyrene for samsvarsvurdering nevnt i første til fjerde ledd skal utarbeides på norsk eller engelsk.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt kapittel III skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel III. Samsvarsvurderingsorganer</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§17" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Søknad om utpeking</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Samsvarsvurderingsorgan som vil bli teknisk kontrollorgan etter denne forskriften, skal søke Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Samsvarsvurderingsorganet skal ved utpekingen, oppfylle kravene i § 18.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Søknaden skal ledsages av en beskrivelse av den samsvarsvurderingsvirksomhet, den eller de samsvarsvurderingsmoduler og det eller de produkter som organet hevder å være kompetent for, samt et akkrediteringsbevis utstedt av Norsk akkreditering som bekrefter at samsvarsvurderingsorganet oppfyller kravene fastsatt i § 18.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-4">Dersom samsvarsvurderingsorganet ikke kan legge frem et akkrediteringsbevis, skal det gi tilsynsmyndigheten den dokumentasjonen som er nødvendig for å verifisere, anerkjenne og føre regelmessig tilsyn med at organet oppfyller kravene i § 18.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-5">Dersom et teknisk kontrollorgan ikke oppfyller sine forpliktelser, kan Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap begrense eller inndra utpekingen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§18" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til tekniske kontrollorganer</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Et samsvarsvurderingsorgan skal opprettes i henhold til norsk lovgivning og være en juridisk person.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Et samsvarsvurderingsorgan skal være et tredjepartsorgan som er uavhengig av organisasjonen eller produktet det vurderer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Et organ som tilhører en næringslivs- eller yrkesorganisasjon som representerer foretak som deltar i konstruksjon, produksjon, levering, montering, bruk eller vedlikehold av produkter som organet vurderer, kan anses å være et slikt organ, forutsatt at det er påvist at organet er uavhengig og at det ikke foreligger interessekonflikter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Et samsvarsvurderingsorgan, dets øverste ledelse og personell som har ansvar for å utføre samsvarsvurderingene, skal ikke være de som konstruerer, produserer, leverer, installerer, kjøper, eier, bruker eller vedlikeholder produkter som de vurderer, og heller ikke være representant for noen av disse partene. Dette skal ikke hindre bruk av vurderte produkter som er nødvendige for samsvarsvurderingsorganets virksomhet eller bruk av slike produkter for personlige formål.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-5">Et samsvarsvurderingsorgan, dets øverste ledelse og personell som har ansvar for å utføre samsvarsvurderingene, skal ikke være direkte involvert i konstruksjon, produksjon, markedsføring, installasjon, bruk eller vedlikehold av produkter, og heller ikke representere parter som deltar i slik virksomhet. De skal ikke delta i noen form for virksomhet som kan påvirke deres uavhengige vurdering eller integritet i forbindelse med samsvarsvurderingsvirksomhet de er utpekt for. Dette skal særlig gjelde rådgivningstjenester.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-6">Samsvarsvurderingsorganene skal sikre at deres datterforetaks eller underleverandørers virksomhet ikke påvirker fortroligheten, objektiviteten eller upartiskheten i organenes samsvarsvurderingsvirksomhet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-7">Samsvarsvurderingsorganene og deres personell skal utføre samsvarsvurderingsvirksomheten med den største faglige integritet og ha de nødvendige tekniske kvalifikasjoner på det aktuelle området, og de skal ikke være utsatt for noen form for press eller påvirkning, særlig av økonomisk art, som kan påvirke deres vurderinger eller resultatene av deres samsvarsvurderingsvirksomhet, særlig ikke fra personer eller grupper av personer som berøres av resultatene av denne virksomheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-8">Et samsvarsvurderingsorgan skal kunne utføre alle samsvarsvurderingsoppgaver som er tillagt det i henhold til vedlegg III–VII og vedlegg IX, og som det er utpekt for. Dette gjelder uansett om disse oppgaver utføres av samsvarsvurderingsorganet selv eller på dets vegne og ansvar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-9">Et samsvarsvurderingsorgan skal til enhver tid og for hver prosedyre for samsvarsvurdering og hver type eller kategori av produkter som det er utpekt for, ha til rådighet<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-9-punkt-1-ledd-1">nødvendig personell med teknisk kunnskap og tilstrekkelig og relevant erfaring til å utføre samsvarsvurderingen,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-9-punkt-2-ledd-1">beskrivelser av prosedyrer for samsvarsvurdering som sikrer åpenhet og mulighet til å gjenta disse prosedyrene. Organet skal ha egnede retningslinjer og prosedyrer for å skille mellom oppgaver det utfører som teknisk kontrollorgan, og annen virksomhet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-9-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-9-punkt-3-ledd-1">nødvendige prosedyrer for utførelse av virksomheten, som tar behørig hensyn til foretakets størrelse, i hvilken sektor det driver sin virksomhet, dets struktur, kompleksiteten ved det aktuelle produktets teknologi samt produksjonsprosessens masse- eller seriepreg.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-10">Et samsvarsvurderingsorgan skal ha de nødvendige midler til på en egnet måte å kunne utføre de tekniske og administrative oppgaver som er forbundet med samsvarsvurderingsvirksomheten, og skal ha tilgang til alt nødvendig utstyr og alle nødvendige fasiliteter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-11">Personell med ansvar for å utføre samsvarsvurderinger skal ha<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-11-punkt-1-ledd-1">solid teknisk og yrkesrettet opplæring som omfatter all samsvarsvurderingsvirksomhet som samsvarsvurderingsorganet er utpekt for,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-11-punkt-2-ledd-1">tilfredsstillende kunnskap om de krav som gjelder for vurderingene de utfører, og nødvendige fullmakter til å utføre slike vurderinger,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-11-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-11-punkt-3-ledd-1">tilfredsstillende kunnskap om og forståelse av de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene i vedlegg II, relevante harmoniserte standarder og relevante bestemmelser i EØS harmoniseringsregelverk og i nasjonal lovgivning,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-11-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-11-punkt-4-ledd-1">de nødvendige kvalifikasjoner til å utarbeide sertifikater, protokoller og rapporter som viser at vurderingene er utført.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-12">Det skal sikres at samsvarsvurderingsorganene, deres øverste ledelse og personell med ansvar for å utføre samsvarsvurderinger er upartiske.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-13">Godtgjøringen til et samsvarsvurderingsorgans øverste ledelse og til personell med ansvar for å utføre samsvarsvurderingene skal ikke være avhengig av antallet utførte vurderinger eller av resultatet av slike vurderinger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-14">Samsvarsvurderingsorganene skal tegne ansvarsforsikring med mindre staten påtar seg ansvar eller selv er direkte ansvarlig for samsvarsvurderingen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-15">Samsvarsvurderingsorganets personell skal være underlagt taushetsplikt med hensyn til alle opplysninger de innhenter når de utfører sine oppgaver i henhold til vedlegg III–VII og vedlegg IX eller enhver internrettslig bestemmelse som gir det virkning, unntatt overfor tilsynsmyndighetene. Eiendomsretten skal vernes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-16">Samsvarsvurderingsorganene skal delta i eller sikre at deres personell med ansvar for å utføre samsvarsvurderingene blir underrettet om relevant standardiseringsvirksomhet og virksomheten til samordningsgruppen for tekniske kontrollorganer opprettet i henhold til relevante deler av EØS harmoniseringsregelverk, og skal anvende de forvaltningsvedtak og dokumenter som denne gruppens arbeid munner ut i, som generelle retningslinjer.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§19" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Antakelse om tekniske kontrollorganers samsvar</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Dersom et samsvarsvurderingsorgan viser at det oppfyller kriteriene fastsatt i de relevante harmoniserte standarder eller deler av disse som det er offentliggjort henvisninger til i Den europeiske unions tidende, skal det antas å oppfylle kravene i § 18 i den utstrekning de relevante harmoniserte standarder dekker disse kravene.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§20" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Tekniske kontrollorganers datterforetak og underleverandører</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Dersom et teknisk kontrollorgan overdrar bestemte oppgaver i forbindelse med samsvarsvurderingen til en underleverandør eller et datterforetak, skal det sikre at underleverandøren eller datterforetaket oppfyller kravene i § 18 og underrette Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om dette.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Tekniske kontrollorganer skal påta seg det fulle ansvar for de oppgaver som blir utført av underleverandører eller datterforetak, uansett hvor disse er etablert.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-3">Oppgaver kan overdras til en underleverandør eller et datterforetak bare dersom kunden har gitt sitt samtykke.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-4">Tekniske kontrollorganer skal kunne stille til rådighet for Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap de relevante dokumenter om vurderingen av underleverandørens eller datterforetakets kvalifikasjoner og de oppgaver de har utført i henhold til vedlegg III–VII og vedlegg IX.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§21" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 21</span>. <span class="legalArticleTitle">Tekniske kontrollorganers driftsmessige forpliktelser</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Tekniske kontrollorganer skal utføre samsvarsvurderinger etter prosedyren for samsvarsvurdering fastsatt i vedlegg III–VII og vedlegg IX.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Samsvarsvurderingene skal utføres på en måte som står i forhold til målet, slik at markedsdeltakerne ikke pålegges unødige byrder. Samsvarsvurderingsorganene skal utøve sin virksomhet slik at det tas behørig hensyn til foretakets størrelse, i hvilken sektor det driver sin virksomhet, dets struktur, kompleksiteten ved det aktuelle produktets teknologi samt produksjonsprosessens masse- eller seriepreg. I den forbindelse skal de likevel overholde den grad av strenghet og det vernenivå som kreves for at produktet skal være i samsvar med kravene i forskriften.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3">Dersom et teknisk kontrollorgan finner at en produsent ikke har oppfylt de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene i vedlegg II eller tilsvarende harmoniserte standarder eller andre tekniske spesifikasjoner, skal det kreve at produsenten treffer egnede korrigerende tiltak, og ikke utstede et samsvarssertifikat.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-4">Dersom et teknisk kontrollorgan i forbindelse med kontroll av samsvar etter utstedelsen av et sertifikat finner at et produkt ikke lenger er i samsvar med kravene, skal det kreve at produsenten treffer egnede korrigerende tiltak, og om nødvendig midlertidig oppheve eller trekke tilbake sertifikatet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-5">Dersom det ikke treffes korrigerende tiltak, eller dersom de ikke har den ønskede virkning, skal det tekniske kontrollorganet begrense, midlertidig oppheve eller trekke eventuelle sertifikater tilbake, alt etter hva som er hensiktsmessig.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§22" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 22</span>. <span class="legalArticleTitle">Tekniske kontrollorganers rapporteringsplikt</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Tekniske kontrollorganer skal underrette Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">alle tilfeller av avslag, begrensning, midlertidig oppheving eller tilbaketrekking av et sertifikat,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">alle omstendigheter som påvirker omfanget av eller vilkårene for utpeking,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">alle anmodninger de har mottatt fra tilsynsmyndigheter vedrørende opplysninger om samsvarsvurderingsvirksomhet,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1-punkt-4-ledd-1">på anmodning, samsvarsvurderingsvirksomhet som er utført innenfor rammen av utpekingen, samt all annen aktivitet som er utøvd, herunder aktivitet og underleveranser over landegrensene.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§23" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 23</span>. <span class="legalArticleTitle">Tekniske kontrollorganers informasjonsplikt</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Tekniske kontrollorganer skal gi de andre organene som er utpekt for samme område og som utfører tilsvarende former for samsvarsvurdering som omfatter de samme produktene, alle relevante opplysninger om spørsmål knyttet til negative og, på anmodning, positive resultater av samsvarsvurderinger.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III–IX skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Vedlegg III. Modul B: EU-typeprøving</span><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-1">EU-typeprøving er den del av prosedyren for samsvarsvurdering der et teknisk kontrollorgan undersøker et produkts tekniske konstruksjon og kontrollerer og bekrefter at produktets tekniske konstruksjon oppfyller kravene i denne forskriften som gjelder for det.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-2-ledd-1">EU-typeprøving skal omfatte undersøkelse av et eksemplar av det komplette produktet som er representativt for den planlagte produksjonen (produksjonstype).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Produsenten skal sende inn en søknad om EU-typeprøving til ett enkelt teknisk kontrollorgan etter eget valg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2">Søknaden skal inneholde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-1-ledd-1">produsentens navn og adresse, samt den autoriserte representantens navn og adresse dersom søknaden sendes inn av representanten,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-2-ledd-1">en skriftlig erklæring om at samme søknad ikke er sendt inn til et annet teknisk kontrollorgan,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1">den tekniske dokumentasjonen. Den tekniske dokumentasjonen skal gjøre det mulig å vurdere om produktet er i samsvar med gjeldende krav i denne forskriften, og skal omfatte en tilfredsstillende analyse og vurdering av risiko. Den tekniske dokumentasjonen skal angi gjeldende krav og skal, i den grad det er relevant for vurderingen, dekke produktets konstruksjon, produksjon og virkemåte. Den tekniske dokumentasjonen skal minst inneholde følgende elementer: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">en generell beskrivelse av produktet,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">konstruksjons- og produksjonstegninger, komponentlister, lister over delmontasjer, strømkretsskjemaer osv.,</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">beskrivelser og forklaringer som er nødvendige for å forstå tegningene og listene og hvordan produktet virker,</article></article></li><li data-li-identifier="iv)" data-name="iv)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">en liste over de harmoniserte standardene som helt eller delvis er anvendt, som det er offentliggjort henvisninger til i Den europeiske unions tidende, og dersom de harmoniserte standardene ikke er anvendt, beskrivelser av de løsninger som er valgt for å oppfylle de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene i denne forskriften, herunder en liste over andre relevante tekniske spesifikasjoner som er anvendt. Dersom harmoniserte standarder delvis er anvendt, skal den tekniske dokumentasjonen angi hvilke deler som er anvendt,</article></article></li><li data-li-identifier="v)" data-name="v)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1">resultater av gjennomførte konstruksjonsberegninger, undersøkelser som er foretatt, osv., og</article></article></li><li data-li-identifier="vi)" data-name="vi)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-6-ledd-1">prøvingsrapporter,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-2-punkt-4-ledd-1">eksemplarer som er representative for den planlagte produksjonen. Det tekniske kontrollorganet kan anmode om flere eksemplarer dersom dette er nødvendig for å gjennomføre prøvingsprogrammet.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-4"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Det tekniske kontrollorganet skal</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">4.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-5-ledd-1">gjennomgå den tekniske dokumentasjonen, kontrollere at eksemplaret eller eksemplarene er produsert i samsvar med den tekniske dokumentasjonen, og identifisere elementer som er konstruert i henhold til gjeldende bestemmelser i relevante harmoniserte standarder, samt elementer som er konstruert i henhold til øvrige relevante tekniske spesifikasjoner,</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-6"><span class="data-marginOriginalId">4.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-6-ledd-1">utføre eller besørge utført egnede undersøkelser og prøvinger for å kontrollere om løsningene i de relevante harmoniserte standardene er anvendt på riktig måte, der produsenten har valgt å anvende dem,</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-7"><span class="data-marginOriginalId">4.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-7-ledd-1">utføre eller besørge utført egnede undersøkelser og prøvinger for å kontrollere om løsningene produsenten har valgt, herunder løsninger i øvrige relevante tekniske spesifikasjoner som er anvendt, oppfyller de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene i denne forskriften, i tilfeller der løsningene i de relevante harmoniserte standardene ikke er anvendt,</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-8"><span class="data-marginOriginalId">4.4</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-8-ledd-1">avtale med produsenten hvor undersøkelsene og prøvingene skal gjennomføres.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-9"><span class="data-marginOriginalId">5.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-9-ledd-1">Det tekniske kontrollorganet skal utarbeide en vurderingsrapport som beskriver aktivitetene som er gjennomført i henhold til nr. 4, og resultatene av disse. Uten at det berører dets forpliktelser overfor Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap, skal det tekniske kontrollorganet offentliggjøre hele eller deler av innholdet i rapporten bare med produsentens samtykke.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-10"><span class="data-marginOriginalId">6.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-10-ledd-1">Når typen oppfyller kravene i denne forskriften som gjelder det berørte produkt, skal det tekniske kontrollorganet utstede et EU-typeprøvingssertifikat til produsenten. Sertifikatet skal inneholde navn og adresse til produsenten, konklusjonene av undersøkelsen, eventuelle vilkår for gyldigheten av sertifikatet, og opplysningene som kreves for å identifisere den godkjente typen. EU-typeprøvingssertifikatet kan ha ett eller flere vedlegg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-10-ledd-2">EU-typeprøvingssertifikatet og dets vedlegg skal inneholde alle opplysninger som er relevante for å kunne vurdere om produktene er i samsvar med den undersøkte typen, og for å kontrollere produktene i bruk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-10-ledd-3">Dersom typen ikke oppfyller gjeldende krav i denne forskriften, skal det tekniske kontrollorganet avslå å utstede et EU-typeprøvingssertifikat og underrette søkeren om dette, og gi søkeren en detaljert begrunnelse for avslaget.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-11"><span class="data-marginOriginalId">7.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-11-ledd-1">Det tekniske kontrollorganet skal holde seg underrettet om alle endringer i den allment anerkjente teknologiske utviklingen som tyder på at den godkjente typen ikke lenger oppfyller gjeldende krav i denne forskriften, og avgjøre om slike endringer krever ytterligere undersøkelser. I så tilfelle skal det tekniske kontrollorganet underrette produsenten om dette.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-11-ledd-2">Produsenten skal underrette det tekniske kontrollorganet som oppbevarer den tekniske dokumentasjonen for EU-typeprøvingssertifikatet, om alle endringer av den godkjente typen som kan ha betydning for om produktet er i samsvar med de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene i denne forskriften eller vilkårene for gyldigheten av sertifikatet. Slike endringer krever tilleggsgodkjenning i form av et tillegg til det opprinnelige EU-typeprøvingssertifikatet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-12"><span class="data-marginOriginalId">8.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-12-ledd-1">Hvert tekniske kontrollorgan skal underrette Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om EU-typeprøvingssertifikatene og/eller eventuelle tillegg til dem som det har utstedt eller trukket tilbake, og skal regelmessig eller på anmodning stille til rådighet for Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap listen over slike sertifikater og/eller tillegg til dem som er avslått, midlertidig opphevet eller på annen måte begrenset.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-12-ledd-2">Hvert tekniske kontrollorgan skal underrette de andre tekniske kontrollorganene om EU-typeprøvingssertifikatene og/eller eventuelle tillegg til dem som det har avslått, trukket tilbake, midlertidig opphevet eller på annen måte begrenset, og på anmodning underrette om slike sertifikater og/eller tillegg til dem det har utstedt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-12-ledd-3">Kommisjonen, myndighetene i EØS og de andre tekniske kontrollorganene kan på anmodning få en kopi av EU-typeprøvingssertifikatene og/eller tillegg til dem. På anmodning kan Kommisjonen og myndighetene i EØS få en kopi av den tekniske dokumentasjonen og resultatene av undersøkelsene som er utført av det tekniske kontrollorganet. Det tekniske kontrollorganet skal beholde en kopi av EU-typeprøvingssertifikatet, dets vedlegg og tillegg, samt den tekniske dokumentasjonen, herunder dokumentasjonen som produsenten har sendt inn, frem til utløpet av sertifikatets gyldighetsperiode.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-13"><span class="data-marginOriginalId">9.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-13-ledd-1">Produsenten skal oppbevare en kopi av EU-typeprøvingssertifikatet med vedlegg og tillegg sammen med den tekniske dokumentasjonen i ti år etter at produktet ble brakt i omsetning slik at disse dokumentene kan stilles til rådighet for tilsynsmyndighetene.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-14"><span class="data-marginOriginalId">10.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-14-ledd-1">Produsentens autoriserte representant kan sende inn søknaden nevnt i nr. 3 og oppfylle forpliktelsene angitt i nr. 7 og 9, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">Vedlegg IV. Modul D: Typesamsvar basert på kvalitetssikring av produksjonsprosessen</span><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-15"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1">Typesamsvar basert på kvalitetssikring av produksjonsprosessen er den delen av prosedyren for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2 og 5, og sikrer og erklærer som eneansvarlig at de berørte produktene er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller de gjeldende krav i denne forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-16"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><span class="miscHeadline"><i>Produksjon</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-16-ledd-1">Produsenten skal anvende et godkjent kvalitetssystem for produksjon, inspeksjon av ferdige produkter og prøving av de berørte produkter som beskrevet i nr. 3. Produsenten skal være underlagt kontrollen nevnt i nr. 4.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-17"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><span class="miscHeadline"><i>Kvalitetssystem</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-18"><span class="data-marginOriginalId">3.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-1">Produsenten skal sende inn en søknad om vurdering av sitt kvalitetssystem for de berørte produktene til et teknisk kontrollorgan etter eget valg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-2">Søknaden skal inneholde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-2-punkt-1-ledd-1">produsentens navn og adresse, samt den autoriserte representantens navn og adresse dersom søknaden sendes inn av representanten,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-2-punkt-2-ledd-1">en skriftlig erklæring om at samme søknad ikke er sendt til et annet teknisk kontrollorgan,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-2-punkt-3-ledd-1">alle opplysninger av betydning for den planlagte produktkategorien,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-2-punkt-4-ledd-1">dokumentasjon for kvalitetssystemet,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-2-punkt-5-ledd-1">den tekniske dokumentasjonen for den godkjente typen og en kopi av EU-typeprøvingssertifikatet.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-19"><span class="data-marginOriginalId">3.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-1">Kvalitetssystemet skal sikre at produktene er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med gjeldende krav i denne forskriften.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-2">Alle elementer, krav og bestemmelser som produsenten har tatt hensyn til, skal være dokumentert på en systematisk og oversiktlig måte i form av skriftlige retningslinjer, prosedyrer og instruksjoner. Denne dokumentasjonen for kvalitetssystemet skal sikre en entydig forståelse av kvalitetsprogrammer, planer, håndbøker og registreringer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-3">Dokumentasjonen skal særlig inneholde en fyllestgjørende beskrivelse av<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-3-punkt-1-ledd-1">kvalitetsmål og organisasjonsstruktur samt ledelsens ansvar og myndighet med hensyn til produktkvalitet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-3-punkt-2-ledd-1">de tilhørende produksjons-, kvalitetskontroll- og kvalitetssikringsteknikkene, prosesser og systematiske tiltak som vil bli brukt,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-3-punkt-3-ledd-1">undersøkelser og prøvinger som vil bli utført før, under og etter produksjonen, samt opplysninger om hvor ofte de vil bli utført,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-3-punkt-4-ledd-1">kvalitetsregistreringer, som for eksempel inspeksjonsrapporter og prøvingsdata, kalibreringsdata, rapporter om det berørte personalets kvalifikasjoner osv., og</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-3-punkt-5-ledd-1">metoder for å overvåke at den påkrevde produktkvaliteten er oppnådd, og at kvalitetssystemet virker effektivt.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-20"><span class="data-marginOriginalId">3.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-20-ledd-1">Det tekniske kontrollorganet skal vurdere kvalitetssystemet for å fastslå om det oppfyller kravene nevnt i nr. 3.2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-20-ledd-2">Det skal forutsette at kvalitetssystemet oppfyller kravene med hensyn til de elementer av kvalitetssystemet som oppfyller tilsvarende spesifikasjoner i den relevante harmoniserte standarden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-20-ledd-3">I tillegg til å ha erfaring fra kvalitetsstyringssystemer skal minst ett av revisjonsgruppens medlemmer ha erfaring i å vurdere det aktuelle produktområdet og den berørte produktteknologi, og ha kunnskap om gjeldende krav i denne forskriften. Revisjonen skal omfatte et vurderingsbesøk til produsentens lokaler. Revisjonsgruppen skal gjennomgå den tekniske dokumentasjonen nevnt i nr. 3.1 bokstav e for å kontrollere produsentens evne til å identifisere relevante krav i denne forskriften og til å gjennomføre de nødvendige undersøkelser med sikte på å sikre at produktet samsvarer med nevnte krav.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-20-ledd-4">Produsenten skal underrettes om vedtaket. Underretningen skal inneholde konklusjonene av revisjonen og en begrunnelse for vedtaket.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-21"><span class="data-marginOriginalId">3.4</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-21-ledd-1">Produsenten skal påta seg å oppfylle forpliktelsene som følger av kvalitetssystemet slik det er godkjent, og til å opprettholde det, slik at det fortsatt fungerer hensiktsmessig og effektivt.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-22"><span class="data-marginOriginalId">3.5</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-22-ledd-1">Produsenten skal holde det tekniske kontrollorganet som har godkjent kvalitetssystemet, underrettet om enhver planlagt endring i kvalitetssystemet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-22-ledd-2">Det tekniske kontrollorganet skal vurdere alle foreslåtte endringer og avgjøre om det endrede kvalitetssystemet fortsatt kommer til å oppfylle kravene nevnt i nr. 3.2, eller om det kreves en ny vurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-22-ledd-3">Det skal underrette produsenten om sitt vedtak. Underretningen skal inneholde konklusjonene fra undersøkelsen og en begrunnelse for vedtaket.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-23"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><span class="miscHeadline"><i>Kontroll på det tekniske kontrollorganets ansvar</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-24"><span class="data-marginOriginalId">4.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-24-ledd-1">Formålet med tilsynet er å sikre at produsenten korrekt oppfyller de forpliktelsene som følger av det godkjente kvalitetssystemet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-25"><span class="data-marginOriginalId">4.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1">Produsenten skal for vurderingsformål gi det tekniske kontrollorganet adgang til produksjons-, inspeksjons-, prøvings- og lagerlokalene og gi det alle nødvendige opplysninger, særlig<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-1-ledd-1">dokumentasjonen for kvalitetssystemet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1-punkt-2-ledd-1">kvalitetsregistreringer, som for eksempel inspeksjonsrapporter og prøvingsdata, kalibreringsdata, rapporter om det berørte personalets kvalifikasjoner osv.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-26"><span class="data-marginOriginalId">4.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-26-ledd-1">Det tekniske kontrollorganet skal gjennomføre periodiske revisjoner for å sikre at produsenten opprettholder og bruker kvalitetssystemet, og skal gi produsenten en revisjonsrapport.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-27"><span class="data-marginOriginalId">4.4</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-27-ledd-1">Det tekniske kontrollorganet kan dessuten avlegge uanmeldte besøk hos produsenten. Ved slike besøk kan det tekniske kontrollorganet om nødvendig utføre eller besørge utført produktprøvinger for å kontrollere at kvalitetssystemet virker tilfredsstillende. Det tekniske kontrollorganet skal gi produsenten en rapport om besøket samt en prøvingsrapport dersom det ble utført prøvinger.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-28"><span class="data-marginOriginalId">5.</span><span class="miscHeadline"><i>CE-merking, samsvarserklæring og samsvarsattest</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-29"><span class="data-marginOriginalId">5.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-29-ledd-1">Produsenten skal påføre CE-merkingen, og under ansvar av det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 3.1, sistnevntes identifikasjonsnummer på hvert enkelt produkt som ikke er en komponent og som er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og som oppfyller gjeldende krav i denne forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-30"><span class="data-marginOriginalId">5.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-30-ledd-1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarserklæring for hver produktmodell, som ikke er en komponent, og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet som ikke er en komponent ble brakt i omsetning. Samsvarserklæringen skal angi hvilken produktmodell den er utarbeidet for.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-30-ledd-2">En kopi av samsvarserklæringen skal følge med hvert produkt som ikke er en komponent.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-31"><span class="data-marginOriginalId">5.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarsattest for hver komponentmodell og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at komponenten ble brakt i omsetning. Samsvarsattesten skal angi hvilken komponentmodell den er utarbeidet for. En kopi av samsvarsattesten skal følge med hver komponent.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-32"><span class="data-marginOriginalId">6.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-32-ledd-1">Produsenten skal i et tidsrom på ti år etter at produktet ble brakt i omsetning, kunne fremlegge for tilsynsmyndighetene<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-32-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-32-ledd-1-punkt-1-ledd-1">dokumentasjonen nevnt i nr. 3.1,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-32-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-32-ledd-1-punkt-2-ledd-1">opplysningene om godkjente endringer nevnt i nr. 3.5,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-32-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-32-ledd-1-punkt-3-ledd-1">avgjørelsene og rapportene fra det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 3.5, 4.3 og 4.4.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-33"><span class="data-marginOriginalId">7.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-33-ledd-1">Hvert tekniske kontrollorgan skal underrette Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om godkjenninger av kvalitetssystemer som det har utstedt eller trukket tilbake, og skal regelmessig eller på anmodning stille til rådighet for Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap listen over godkjenninger av kvalitetssystemer som er avslått, midlertidig opphevet eller på annen måte begrenset.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-33-ledd-2">Hvert tekniske kontrollorgan skal underrette de andre tekniske kontrollorganer om godkjenninger av kvalitetssystemer det har avslått, midlertidig opphevet, trukket tilbake eller på annen måte begrenset, og på anmodning underrette om godkjenninger av kvalitetssystemer det har utstedt.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-34"><span class="data-marginOriginalId">8.</span><span class="miscHeadline"><i>Autorisert representant</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-34-ledd-1">Produsentens forpliktelser angitt i nr. 3.1, 3.5, 5 og 6 kan oppfylles av vedkommendes autoriserte representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">Vedlegg V. Modul F: Typesamsvar basert på produktverifisering</span><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-35"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-35-ledd-1">Typesamsvar basert på produktverifisering er den del av prosedyren for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2 og 5, og sikrer og erklærer som eneansvarlig at de berørte produktene, som har vært omfattet av bestemmelsene i nr. 3, er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i denne forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-36"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><span class="miscHeadline"><i>Produksjon</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-36-ledd-1">Produsenten skal treffe alle nødvendige tiltak slik at produksjonsprosessen og overvåkingen av denne sikrer at de produserte produktene er i samsvar med den godkjente typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med gjeldende krav i denne forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-37"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><span class="miscHeadline"><i>Verifikasjon</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-37-ledd-1">Et teknisk kontrollorgan valgt av produsenten skal utføre hensiktsmessige undersøkelser og prøvinger, for å verifisere om produktene er i samsvar med den godkjente typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med gjeldende krav i denne forskriften.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-37-ledd-2">Undersøkelsene og prøvingene for å kontrollere om produktene er i samsvar med de gjeldende krav, skal gjennomføres ved kontroll og prøving av hvert enkelt produkt som angitt i nr. 4.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-38"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><span class="miscHeadline"><i>Verifikasjon av samsvar basert på undersøkelse og prøving av hvert enkelt produkt</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-39"><span class="data-marginOriginalId">4.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-39-ledd-1">Alle produktene skal undersøkes enkeltvis, og de egnede prøvinger, som definert i den eller de relevante harmoniserte standarder eller øvrige relevante tekniske spesifikasjoner, skal utføres for å verifisere at produktene er i samsvar med den godkjente typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med kravene i denne forskriften.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-39-ledd-2">I mangel av en slik harmonisert standard skal det berørte tekniske kontrollorganet avgjøre hvilke egnede prøvinger som skal utføres.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-40"><span class="data-marginOriginalId">4.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-40-ledd-1">Det tekniske kontrollorganet skal utstede et samsvarssertifikat på grunnlag av de utførte undersøkelser og prøvinger, og skal påføre sitt identifikasjonsnummer på hvert godkjente produkt eller få det påført på sitt ansvar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-40-ledd-2">Produsenten skal oppbevare samsvarssertifikatene og skal kunne stille dem til rådighet for tilsynsmyndighetene for kontroll i ti år etter at produktet er brakt i omsetning.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-41"><span class="data-marginOriginalId">5.</span><span class="miscHeadline"><i>CE-merking, samsvarserklæring og samsvarsattest</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-42"><span class="data-marginOriginalId">5.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-42-ledd-1">Produsenten skal påføre CE-merkingen, og under ansvar av det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 3, sistnevntes identifikasjonsnummer på hvert enkelt produkt som ikke er en komponent og som er i samsvar med den godkjente typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og som oppfyller gjeldende krav i denne forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-43"><span class="data-marginOriginalId">5.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-43-ledd-1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarserklæring for hver produktmodell, som ikke er en komponent, og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet som ikke er en komponent, ble brakt i omsetning. Samsvarserklæringen skal angi hvilken produktmodell den er utarbeidet for.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-43-ledd-2">En kopi av samsvarserklæringen skal følge med hvert produkt som ikke er en komponent.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-43-ledd-3">Dersom det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 3 samtykker til det, kan produsenten også, på organets ansvar, påføre dets identifikasjonsnummer på produktene som ikke er komponenter.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-44"><span class="data-marginOriginalId">5.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-44-ledd-1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarsattest for hver komponentmodell og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at komponenten ble brakt i omsetning. Samsvarsattesten skal angi hvilken komponentmodell den er utarbeidet for. En kopi av samsvarsattesten skal følge med hver komponent.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-45"><span class="data-marginOriginalId">6.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-45-ledd-1">Dersom det tekniske kontrollorganet samtykker, kan produsenten også, på organets ansvar, påføre det tekniske kontrollorganets identifikasjonsnummer på produktene under produksjonen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-46"><span class="data-marginOriginalId">7.</span><span class="miscHeadline"><i>Autorisert representant</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-46-ledd-1">Produsentens forpliktelser kan oppfylles av vedkommendes autoriserte representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten. En autorisert representant kan ikke oppfylle produsentens forpliktelser i henhold til nr. 2.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5">Vedlegg VI. Modul C1: Typesamsvar basert på intern produksjonskontroll og overvåket produktprøving</span><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-47"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-47-ledd-1">Typesamsvar basert på intern produksjonskontroll og overvåket produktprøving er den del av prosedyren for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2, 3 og 4, og sikrer og erklærer som eneansvarlig at de berørte produkter er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-48"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><span class="miscHeadline"><i>Produksjon</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-48-ledd-1">Produsenten skal treffe alle nødvendige tiltak slik at produksjonsprosessen og overvåkingen av den sikrer at de produserte produktene er i samsvar med den typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med gjeldende krav i forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-49"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><span class="miscHeadline"><i>Produktkontroller</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-49-ledd-1">For hvert produkt som produseres skal produsenten eller noen på produsentens vegne utføre én eller flere prøvinger av en eller flere av produktets egenskaper, for å verifisere at produktene er i samsvar med den typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med tilhørende krav i forskriften. Prøvingene skal utføres under ansvar av et teknisk kontrollorgan som produsenten har valgt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-49-ledd-2">Produsenten skal, under det tekniske kontrollorganets ansvar, påføre det tekniske kontrollorganets identifikasjonsnummer i produksjonsprosessen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-50"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><span class="miscHeadline"><i>CE-merking, samsvarserklæring og samsvarsattest</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-51"><span class="data-marginOriginalId">4.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-51-ledd-1">Produsenten skal påføre CE-merkingen på hvert enkelt produkt som ikke er en komponent, og som er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-52"><span class="data-marginOriginalId">4.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-52-ledd-1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarserklæring for en produktmodell som ikke er en komponent, og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet, som ikke er en komponent, ble brakt i omsetning. Samsvarserklæringen skal angi hvilken produktmodell den er utarbeidet for.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-52-ledd-2">En kopi av samsvarserklæringen skal følge med hvert produkt som ikke er en komponent.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-53"><span class="data-marginOriginalId">4.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-53-ledd-1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarsattest for hver komponentmodell og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at komponenten ble brakt i omsetning. Samsvarsattesten skal angi hvilken komponentmodell den er utarbeidet for. En kopi av samsvarsattesten skal følge med hver komponent.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-54"><span class="data-marginOriginalId">5.</span><span class="miscHeadline"><i>Autorisert representant</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-54-ledd-1">Produsentens forpliktelser angitt i nr. 4 kan oppfylles av vedkommendes autoriserte representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-6">Vedlegg VII. Modul E: Typesamsvar basert på kvalitetssikring av produkter</span><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-55"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-55-ledd-1">Typesamsvar basert på kvalitetssikring av produkter er den delen av prosedyren for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2 og 5, og sikrer og erklærer som eneansvarlig at de berørte produktene er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-56"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><span class="miscHeadline"><i>Produksjon</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-56-ledd-1">Produsenten skal anvende et godkjent kvalitetssystem som angitt i nr. 3 for inspeksjon og prøving av ferdige produkter og skal være underlagt kontrollen nevnt i nr. 4.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-57"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><span class="miscHeadline"><i>Kvalitetssystem</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-58"><span class="data-marginOriginalId">3.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-1">Produsenten skal sende inn en søknad om vurdering av sitt kvalitetssystem for de berørte produktene til et teknisk kontrollorgan etter eget valg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-2">Søknaden skal inneholde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-2-punkt-1-ledd-1">produsentens navn og adresse, samt den autoriserte representantens navn og adresse dersom søknaden sendes inn av representanten,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-2-punkt-2-ledd-1">en skriftlig erklæring om at samme søknad ikke er sendt inn til et annet teknisk kontrollorgan,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-2-punkt-3-ledd-1">alle opplysninger av betydning for den planlagte produktkategorien,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-2-punkt-4-ledd-1">dokumentasjon for kvalitetssystemet og</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-58-ledd-2-punkt-5-ledd-1">den tekniske dokumentasjonen for den godkjente typen og en kopi av EU-typeprøvingssertifikatet.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-59"><span class="data-marginOriginalId">3.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-1">Kvalitetssystemet skal sikre at produktene er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med gjeldende krav i forskriften.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-2">Alle elementer, krav og bestemmelser som produsenten har tatt hensyn til, skal være dokumentert på en systematisk og oversiktlig måte i form av skriftlige retningslinjer, prosedyrer og instruksjoner. Denne dokumentasjonen for kvalitetssystemet skal sikre en entydig forståelse av kvalitetsprogrammer, planer, håndbøker og registreringer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-3">Dokumentasjonen skal særlig inneholde en fyllestgjørende beskrivelse av<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-3-punkt-1-ledd-1">kvalitetsmål og organisasjonsstruktur samt ledelsens ansvar og myndighet med hensyn til produktkvalitet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-3-punkt-2-ledd-1">undersøkelsene og prøvingene som vil bli utført etter produksjon,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-3-punkt-3-ledd-1">kvalitetsregistreringer, som for eksempel inspeksjonsrapporter og prøvingsdata, kalibreringsdata, rapporter om det berørte personalets kvalifikasjoner osv.,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-59-ledd-3-punkt-4-ledd-1">metoder for å kontrollere at kvalitetssystemet virker effektivt.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-60"><span class="data-marginOriginalId">3.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-60-ledd-1">Det tekniske kontrollorganet skal vurdere kvalitetssystemet for å fastslå om det oppfyller kravene nevnt i nr. 3.2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-60-ledd-2">Det skal forutsette at kvalitetssystemet oppfyller kravene med hensyn til de elementer av kvalitetssystemet som oppfyller tilsvarende spesifikasjoner i den relevante harmoniserte standarden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-60-ledd-3">I tillegg til å ha erfaring fra kvalitetsstyringssystemer skal minst ett av revisjonsgruppens medlemmer ha erfaring i å vurdere det aktuelle produktområdet og den berørte produktteknologi, og ha kunnskap om gjeldende krav i forskriften. Revisjonen skal omfatte et vurderingsbesøk til produsentens lokaler. Revisjonsgruppen skal gjennomgå den tekniske dokumentasjonen nevnt i nr. 3.1 bokstav e for å kontrollere produsentens evne til å identifisere relevante krav i forskriften og til å gjennomføre de nødvendige undersøkelser med sikte på å sikre at produktet samsvarer med nevnte krav.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-60-ledd-4">Produsenten skal underrettes om vedtaket. Underretningen skal inneholde konklusjonene av revisjonen og en begrunnelse for vedtaket.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-61"><span class="data-marginOriginalId">3.4</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-61-ledd-1">Produsenten skal påta seg å oppfylle forpliktelsene som følger av kvalitetssystemet slik det er godkjent, og til å opprettholde det, slik at det fortsatt fungerer hensiktsmessig og effektivt.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-62"><span class="data-marginOriginalId">3.5</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-62-ledd-1">Produsenten skal holde det tekniske kontrollorganet som har godkjent kvalitetssystemet, underrettet om enhver planlagt endring i kvalitetssystemet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-62-ledd-2">Det tekniske kontrollorganet skal vurdere alle foreslåtte endringer og avgjøre om det endrede kvalitetssystemet fortsatt kommer til å oppfylle kravene nevnt i nr. 3.2, eller om det kreves en ny vurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-62-ledd-3">Produsenten skal underrettes om vedtaket. Underretningen skal inneholde konklusjonene fra undersøkelsen og en begrunnelse for vedtaket.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-63"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><span class="miscHeadline"><i>Kontroll på det tekniske kontrollorganets ansvar</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-64"><span class="data-marginOriginalId">4.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-64-ledd-1">Formålet med kontrollen er å sikre at produsenten korrekt oppfyller forpliktelsene som følger av det godkjente kvalitetssystemet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-65"><span class="data-marginOriginalId">4.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1">Produsenten skal for vurderingsformål gi det tekniske kontrollorganet adgang til produksjons-, inspeksjons-, prøvings- og lagerlokalene og gi det alle nødvendige opplysninger, særlig<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-1-ledd-1">dokumentasjonen for kvalitetssystemet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-65-ledd-1-punkt-2-ledd-1">kvalitetsregistreringer, som for eksempel inspeksjonsrapporter og prøvingsdata, kalibreringsdata, rapporter om det berørte personalets kvalifikasjoner osv.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-66"><span class="data-marginOriginalId">4.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-66-ledd-1">Det tekniske kontrollorganet skal gjennomføre periodiske revisjoner for å sikre at produsenten opprettholder og bruker kvalitetssystemet, og skal gi produsenten en revisjonsrapport.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-67"><span class="data-marginOriginalId">4.4</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-67-ledd-1">Det tekniske kontrollorganet kan dessuten avlegge uanmeldte besøk hos produsenten. Ved slike besøk kan det tekniske kontrollorganet om nødvendig utføre eller besørge utført produktprøvinger for å kontrollere at kvalitetssystemet virker tilfredsstillende. Det tekniske kontrollorganet skal gi produsenten en rapport om besøket samt en prøvingsrapport dersom det ble utført prøvinger.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-68"><span class="data-marginOriginalId">5.</span><span class="miscHeadline"><i>CE-merking, samsvarserklæring og samsvarsattest</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-69"><span class="data-marginOriginalId">5.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-69-ledd-1">Produsenten skal påføre CE-merkingen, og under ansvar av det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 3.1, sistnevntes identifikasjonsnummer på hvert enkelt produkt som ikke er en komponent og som er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og som oppfyller gjeldende krav i forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-70"><span class="data-marginOriginalId">5.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-70-ledd-1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarserklæring for hver produktmodell, som ikke er en komponent, og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet som ikke er en komponent ble brakt i omsetning. Samsvarserklæringen skal angi hvilken produktmodell den er utarbeidet for.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-70-ledd-2">En kopi av samsvarserklæringen skal følge med hvert produkt som ikke er en komponent.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-71"><span class="data-marginOriginalId">5.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-71-ledd-1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarsattest for hver komponentmodell og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at komponenten ble brakt i omsetning. Samsvarsattesten skal angi hvilken komponentmodell den er utarbeidet for. En kopi av samsvarsattesten skal følge med hver komponent.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-72"><span class="data-marginOriginalId">6.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-72-ledd-1">Produsenten skal i et tidsrom på ti år etter at produktet ble brakt i omsetning, kunne framlegge for tilsynsmyndighetene i<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-72-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-72-ledd-1-punkt-1-ledd-1">dokumentasjonen nevnt i nr. 3.1,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-72-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-72-ledd-1-punkt-2-ledd-1">opplysningene om godkjente endringer nevnt i nr. 3.5,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-72-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-72-ledd-1-punkt-3-ledd-1">avgjørelsene og rapportene fra det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 3.5, 4.3 og 4.4.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-73"><span class="data-marginOriginalId">7.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-73-ledd-1">Hvert tekniske kontrollorgan skal underrette Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om godkjenninger av kvalitetssystemer som det har utstedt eller trukket tilbake, og skal regelmessig eller på anmodning stille til rådighet for Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap listen over godkjenninger av kvalitetssystemer som er avslått, midlertidig opphevet eller på andre måter begrenset.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-73-ledd-2">Hvert tekniske kontrollorgan skal underrette de andre tekniske kontrollorganer om godkjenninger av kvalitetssystemer det har avslått, midlertidig opphevet eller trukket tilbake, og på anmodning underrette om godkjenninger av kvalitetssystemer det har utstedt.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-74"><span class="data-marginOriginalId">8.</span><span class="miscHeadline"><i>Autorisert representant</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-74-ledd-1">Produsentens forpliktelser angitt i nr. 3.1, 3.5, 5 og 6 kan oppfylles av vedkommendes autoriserte representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7">Vedlegg VIII. Modul A: Intern produksjonskontroll</span><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-75"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-75-ledd-1">Intern produksjonskontroll er den prosedyren for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2, 3 og 4, og sikrer og erklærer som eneansvarlig at de berørte produktene oppfyller gjeldende krav i forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-76"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><span class="miscHeadline"><i>Teknisk dokumentasjon</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-1">Produsenten skal utarbeide den tekniske dokumentasjonen. Dokumentasjonen skal gjøre det mulig å vurdere om produktet er i samsvar med de relevante kravene, og skal omfatte en tilfredsstillende analyse og vurdering av risiko.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-2">Den tekniske dokumentasjonen skal angi gjeldende krav og skal, i den grad det er relevant for vurderingen, dekke produktets konstruksjon, produksjon og virkemåte. Den tekniske dokumentasjonen skal minst inneholde følgende elementer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-2-punkt-1-ledd-1">en generell beskrivelse av produktet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-2-punkt-2-ledd-1">konstruksjons- og produksjonstegninger, komponentlister, lister over delmontasjer, strømkretsskjemaer osv.,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-2-punkt-3-ledd-1">beskrivelser og forklaringer som er nødvendige for å forstå tegningene og listene og hvordan produktet virker,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-2-punkt-4-ledd-1">en liste over de harmoniserte standarder som helt eller delvis er anvendt, som det er offentliggjort henvisninger til i Den europeiske unions tidende, og dersom de harmoniserte standardene ikke er anvendt, beskrivelser av de løsninger som er valgt for å oppfylle de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene i forskriften, herunder en liste over andre relevante tekniske spesifikasjoner som er anvendt. Dersom harmoniserte standarder delvis er anvendt, skal den tekniske dokumentasjonen angi hvilke deler som er anvendt,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-2-punkt-5-ledd-1">resultater av gjennomførte konstruksjonsberegninger, undersøkelser som er foretatt, osv., og</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-76-ledd-2-punkt-6-ledd-1">prøvingsrapporter.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-77"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><span class="miscHeadline"><i>Produksjon</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-77-ledd-1">Produsenten skal treffe alle nødvendige tiltak for at produksjonsprosessen og overvåkingen av denne sikrer at de produserte produktene er i samsvar med den tekniske dokumentasjonen nevnt i nr. 2 og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-78"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><span class="miscHeadline"><i>CE-merking, samsvarserklæring og samsvarsattest</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-79"><span class="data-marginOriginalId">4.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-79-ledd-1">Produsenten skal påføre CE-merkingen på hvert enkelt produkt som ikke er en komponent, og som oppfyller gjeldende krav i forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-80"><span class="data-marginOriginalId">4.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-80-ledd-1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarserklæring for en produktmodell som ikke er en komponent, og kunne stille den og den tekniske dokumentasjonen til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet som ikke er en komponent, ble brakt i omsetning. Samsvarserklæringen skal angi hvilken produktmodell den er utarbeidet for.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-80-ledd-2">En kopi av samsvarserklæringen skal følge med hvert produkt som ikke er en komponent.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-81"><span class="data-marginOriginalId">4.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-81-ledd-1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarsattest for hver komponentmodell og kunne stille den og den tekniske dokumentasjonen til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at komponenten ble brakt i omsetning. Samsvarsattesten skal angi hvilken komponent den er utarbeidet for. En kopi av samsvarsattesten skal følge med hver komponent.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-82"><span class="data-marginOriginalId">5.</span><span class="miscHeadline"><i>Autorisert representant</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-82-ledd-1">Produsentens forpliktelser angitt i nr. 4 kan oppfylles av vedkommendes autoriserte representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</article></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-8">Vedlegg IX. Modul G: Samsvar basert på verifisering av enkelteksemplarer</span><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-83"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-83-ledd-1">Samsvar basert på verifisering av enkelteksemplarer er den prosedyren for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2, 3 og 5, og sikrer og erklærer som eneansvarlig at det berørte produktet, som har vært omfattet av bestemmelsene i nr. 4, er i samsvar med gjeldende krav i forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-84"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><span class="miscHeadline"><i>Teknisk dokumentasjon</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-85"><span class="data-marginOriginalId">2.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1">Produsenten skal utarbeide den tekniske dokumentasjonen og stille den til rådighet for det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 4. Dokumentasjonen skal gjøre det mulig å vurdere om produktet er i samsvar med de relevante kravene, og skal omfatte en tilfredsstillende analyse og vurdering av risiko. Den tekniske dokumentasjonen skal angi gjeldende krav og skal, i den grad det er relevant for vurderingen, dekke produktets konstruksjon, produksjon og virkemåte. Den tekniske dokumentasjonen skal minst inneholde følgende elementer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1-punkt-1-ledd-1">en generell beskrivelse av produktet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1-punkt-2-ledd-1">konstruksjons- og produksjonstegninger, komponentlister, lister over delmontasjer, strømkretsskjemaer osv.,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1-punkt-3-ledd-1">beskrivelser og forklaringer som er nødvendige for å forstå tegningene og listene og hvordan produktet virker,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1-punkt-4-ledd-1">en liste over de harmoniserte standarder som helt eller delvis er anvendt, som det er offentliggjort henvisninger til i Den europeiske unions tidende, og dersom de harmoniserte standardene ikke er anvendt, beskrivelser av de løsninger som er valgt for å oppfylle de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene i forskriften, herunder en liste over andre relevante tekniske spesifikasjoner som er anvendt. Dersom harmoniserte standarder delvis er anvendt, skal den tekniske dokumentasjonen angi hvilke deler som er anvendt,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1-punkt-5-ledd-1">resultater av gjennomførte konstruksjonsberegninger, undersøkelser som er foretatt, osv., og</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-85-ledd-1-punkt-6-ledd-1">prøvingsrapporter.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-86"><span class="data-marginOriginalId">2.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-86-ledd-1">Produsenten skal oppbevare den tekniske dokumentasjonen og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet er brakt i omsetning.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-87"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><span class="miscHeadline"><i>Produksjon</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-87-ledd-1">Produsenten skal treffe alle nødvendige tiltak slik at produksjonsprosessen og overvåkingen av denne sikrer at det produserte produktet er i samsvar med gjeldende krav i forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-88"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><span class="miscHeadline"><i>Verifikasjon</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-88-ledd-1">Et teknisk kontrollorgan valgt av produsenten skal utføre eller besørge utført hensiktsmessige undersøkelser og prøvinger, som fastsatt i relevante harmoniserte standarder, og/eller tilsvarende prøvinger fastsatt i øvrige relevante tekniske spesifikasjoner, for å kontrollere om produktet er i samsvar med gjeldende krav i forskriften. I mangel av en slik harmonisert standard skal det berørte tekniske kontrollorganet avgjøre hvilke egnede prøvinger som skal utføres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-88-ledd-2">Det tekniske kontrollorganet skal utstede et samsvarssertifikat på grunnlag av de utførte undersøkelser og prøvinger, og skal påføre sitt identifikasjonsnummer på det godkjente produktet eller få det påført på sitt ansvar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-88-ledd-3">Produsenten skal oppbevare samsvarssertifikatene og skal kunne stille dem til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet er brakt i omsetning.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-89"><span class="data-marginOriginalId">5.</span><span class="miscHeadline"><i>CE-merking, samsvarserklæring og samsvarsattest</i></span></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-90"><span class="data-marginOriginalId">5.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-90-ledd-1">Produsenten skal påføre CE-merkingen, og under ansvar av det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 4, sistnevntes identifikasjonsnummer på hvert produkt som ikke er en komponent, og som er i samsvar med gjeldende krav i forskriften.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-91"><span class="data-marginOriginalId">5.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-91-ledd-1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarserklæring og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet som ikke er en komponent, ble brakt i omsetning. Samsvarserklæringen skal angi hvilket produkt den er utarbeidet for.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-91-ledd-2">En kopi av samsvarserklæringen skal følge med hvert produkt som ikke er en komponent.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-92"><span class="data-marginOriginalId">5.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-92-ledd-1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarsattest og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at komponenten ble brakt i omsetning. Samsvarsattesten skal angi hvilken komponent den er utarbeidet for. En kopi av samsvarsattesten skal følge med hver komponent.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-93"><span class="data-marginOriginalId">6.</span><span class="miscHeadline"><i>Autorisert representant</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-93-ledd-1">Produsentens forpliktelser angitt i nr. 2.2 og 5 kan oppfylles av vedkommendes autoriserte representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-04-19-398/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 20. april 2016.</article></section></main></body></html>