<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i regler for valg av Kirkeråd</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2016-01-29-179</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2016-01-29-179</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kulturdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2016 hefte 3 s 435</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2016-01-29</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1997-11-14-4862</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1996-06-07-31/§25</li><li>forskrift/1997-11-14-4862/§7-2</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2016-02-26 14:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2016-0168</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i regler for valg av Kirkeråd</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i regler for valg av Kirkeråd</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Kirkerådet 29. januar 2016 med hjemmel i lov 7. juni 1996 nr. 31 om Den norske kirke (kirkeloven) § 25 fjerde ledd, jf. regler 14. november 1997 nr. 4862 for valg av Kirkeråd § 7-2.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2016-01-29-179</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i regler for valg av Kirkeråd<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>Valg av øvrige medlemmer fra bispedømmerådene</li><li>Valgoppgjør<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-2.</li><li>§ 6-3.</li></ul></li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-01-29-179" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i regler for valg av Kirkeråd</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-01-29-179/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I regler 14. november 1997 nr. 4862 for valg av Kirkeråd gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Kirkemøtet velger på sitt første møte i bispedømmerådenes valgperiode et Kirkeråd bestående av ti leke medlemmer, hvorav en er kirkelig tilsatt, og fire prester, alle med personlige varamedlemmer. Alle bispedømmeråd skal være representert i rådet. Ved siden av de foran nevnte medlemmer skal rådet ha som medlem en biskop med varamedlem valgt av Bispemøtet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Kirkerådet velges for en periode på fire år, og trer i funksjon umiddelbart etter Kirkemøtet hvor valget har funnet sted.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Kirkemøtet forut for det Kirkemøtet som skal velge Kirkeråd, velger en nominasjonskomité bestående av fem personer, hvorav tre leke medlemmer, en kirkelig tilsatt og en prest. En av disse skal være under 30 år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Nominasjonskomiteen foreslår kandidater til leder av Kirkerådet, blant Kirkemøtets valgte medlemmer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Bispedømmerådene kan komme med forslag på lederkandidater overfor nominasjonskomiteen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-3 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Det kan fremmes forslag til kandidater under Kirkemøtet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-4 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Nominasjonskomiteen ber bispedømmerådene foreslå fire av sine leke medlemmer som kandidater i prioritert rekkefølge, blant disse den leke kirkelig tilsatte på ønsket plass. Alle prester i Kirkemøtet er å anse som kandidater til Kirkerådet. Fra bispedømmene i Nidaros, Sør-Hålogaland og Nord-Hålogaland bør minst en av de foreslåtte kandidatene være same.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Det kan fremmes forslag til kandidater under Kirkemøtet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften over § 3-6 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-6, § 3-7 og § 3-8 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Nominasjonskomiteen fremlegger på grunnlag av bispedømmerådenes prioriteringer en kandidatliste med:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-1-ledd-1">forslag til kandidater til leder av Kirkerådet, i alfabetisk rekkefølge.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-2-ledd-1">forslag til tre leke kirkelige tilsatte, i alfabetisk rekkefølge.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-3-ledd-1">de elleve prestene, ordnet bispedømmevis.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10-punkt-4-ledd-1">forslag til tjueto leke kandidater, to fra hvert bispedømmeråd, ordnet bispedømmevis og i alfabetisk rekkefølge.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Kandidatene føres opp på listen med angivelse av fullstendig navn, stilling, menighet, alder, bispedømme og relevante opplysninger om kandidatene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Nominasjonskomiteen skal tilstrebe at begge kjønn er representert med ikke mindre enn 40 prosent på den samlede kandidatliste og at listen inneholder en andel kandidater som er under 30 år på minst 20 prosent (hvis mulig).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Valgkomiteen leder valget og forestår valgoppgjøret.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Kandidater foreslått etter § 3-3 og § 3-5 føres opp på kandidatlisten. Deretter sørger valgkomiteen for stemmesedler til den enkelte valgomgang.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Stemmegivningen er hemmelig og skjer skriftlig i tre omganger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-3 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Kirkemøtet velger først leder av Kirkerådet blant Kirkemøtets valgte medlemmer ved særskilt avstemning. Hvis ingen ved første stemmegivning får flertall av de stemmer som er avgitt, holdes ny stemmegivning. Ved denne skal det bare stemmes på de to som ved første stemmegivning har fått flest stemmer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-4 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Lederen velges for to år. Ved valg av leder midt i valgperioden, velger Kirkemøtet leder blant rådets medlemmer. Lederen kan gjenvelges. Kirkemøtets valgkomité forbereder og gjennomfører valget av leder midt i valgperioden. Kirkerådet velger selv nestleder for en periode på to år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften før § 5-5 skal lyde:</article><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-01-29-179/KAPITTEL_1-1"><h3>Valg av øvrige medlemmer fra bispedømmerådene</h3><article class="defaultP">§ 5-5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-ledd-1">Deretter velges ti medlemmer, ett fra hver av de bispedømmerådene som leder ikke ble valgt fra og innen kategoriene lek og geistlig. Det skal avgis stemme på kun én kandidat fra hver av de ti bispedømmerådene. Det kan ikke avgis stemmer på flere kandidater fra en kategori enn det antall medlemmer som gjenstår å velge fra den aktuelle kategorien.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-ledd-2">Ved opptellingen kåres først de to leke kandidatene som har fått flest stemmer til medlem av Kirkerådet. Deretter kåres den geistlige kandidaten som har fått flest stemmer. Denne prosedyren gjentas to ganger til ni medlemmer er kåret. Hver gang en kandidat blir kåret til medlem strykes de øvrige kandidatene fra det respektive bispedømmeråd fra denne valgomgangen. Til medlem av Kirkerådet fra det siste bispedømmet kåres den kandidat som har høyest stemmetall, uavhengig av kategori dersom valgt leder av Kirkerådet er lek. Dersom valgt leder av Kirkerådet er prest blir den leke kandidaten med høyest stemmetall kåret til medlem.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-ledd-3">Etter at resultatet av ovenstående valg foreligger, foretas valg av de resterende tre medlemmer, hvorav én lek kirkelig tilsatt dersom denne ikke er valgt som leder. Disse kan velges fra samtlige bispedømmer. De er valgt som har fått flest stemmer, inntil den enkelte kategori er fylt opp.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften over § 5-6 skal lyde:</article></section><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-01-29-179/KAPITTEL_1-2"><h3>Valgoppgjør</h3><article class="defaultP">§ 5-6 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-ledd-1">Ved stemmelikhet gjøres det omvalg mellom kandidatene som har fått like mange stemmer. Ved fortsatt stemmelikhet treffes avgjørelsen ved loddtrekning. Stemmesedler som er feil utfylt skal forkastes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-7 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-ledd-2">Varamedlem for lek representant fra et bispedømme er den leke kandidaten fra vedkommende bispedømme som har fått nest flest stemmer under valget i Kirkemøtet. Hvis det ikke er avgitt stemmer på annen kandidat eller hvis det ikke er annen kandidat, utpeker vedkommende bispedømmeråd vararepresentanten</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-8 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-ledd-3">Varamedlem for lek kirkelig tilsatt er den som får nest flest stemmer under valget i Kirkemøtet. I det tilfellet lek kirkelig tilsatt blir valgt til leder av Kirkerådet og er eneste representant fra sitt bispedømme, er varamedlem for lek kirkelig tilsatt dennes varamedlem til vedkommende bispedømmeråd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-9 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-ledd-4">Varamedlem for prest innvalgt fra et bispedømme er dennes varamedlem til vedkommende bispedømmeråd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-10 og § 5-11 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-ledd-5">Valgbar til Kirkerådet er Kirkemøtets valgte medlemmer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-2 og § 6-3 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-4 og 6-5 blir ny § 6-2 og § 6-3 og skal derfor lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-2" id="kapittel-1-kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-2</span>.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Hvis det grunnlag et medlem er valgt inn i Kirkerådet på faller bort, må vedkommende tre ut av rådet. Det gjelder f.eks. ved flytting fra bispedømmet eller ved skifte av kategori.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-3" id="kapittel-1-kapittel-2-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-3</span>.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-2-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Kirkerådet avgjør i tvilstilfelle om en person er valgbar eller om en kandidat må tre ut av rådet, jf. § 6-2.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-3 oppheves.</article></section></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-01-29-179/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>