<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om godkjenning av moped og motorsykkel (motorsykkelforskriften)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2016-06-01-560</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2016-06-01-560</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2016 hefte 7 s 1165</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2016-09-01</dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1965-06-18-4/§13</li><li>lov/1965-06-18-4/§14</li><li>lov/1965-06-18-4/§15</li><li>lov/1965-06-18-4/§16</li><li>forskrift/1980-11-24-1</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2016-06-03 14:15</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2016-0472</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Motorsykkelforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om godkjenning av moped og motorsykkel (motorsykkelforskriften)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Vegdirektoratet 1. juni 2016 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 13, § 14, § 15 og § 16, jf. delegeringsvedtak 24. november 1980 nr. 1. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg II kap. I nr. 46 (forordning (EU) nr. 168/2013), nr. 46a (forordning (EU) nr. 3/2014), nr. 46b (forordning (EU) nr. 44/2014), nr. 46c (forordning (EU) nr. 901/2014) og nr. 46d (forordning (EU) nr. 134/2014).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2016-06-01-560</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om godkjenning av moped og motorsykkel (motorsykkelforskriften)<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel 1. Virkeområde m.m.<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Formål</li><li>§ 2. Virkeområde</li><li>§ 3. Forordninger for godkjenning av kjøretøy i gruppe L</li><li>§ 4. Kjøretøygrupper</li></ul></li><li>Kapittel 2. Godkjenning og klassifisering<ul class="tocSubUl"><li>§ 5. Generelt om godkjenning og klassifisering</li><li>§ 6. EU-typegodkjenning</li><li>§ 7. Nasjonal typegodkjenning av småserier</li><li>§ 8. Restkjøretøy</li><li>§ 9. Enkeltgodkjenning av nytt kjøretøy i gruppe L</li><li>§ 10. Enkeltgodkjenning mv. av bruktimportert kjøretøy i gruppe L</li><li>§ 11. Kontroll</li><li>§ 12. Forbud mot å framstille kjøretøy i gruppe L til godkjenning</li></ul></li><li>Kapittel 3. Tekniske prøveinstanser<ul class="tocSubUl"><li>§ 13. Utpeking av tekniske prøveinstanser</li><li>§ 14. Tilsyn og reaksjoner</li></ul></li><li>Kapittel 4. Krav til kjøretøy i gruppe L og utstyr i bruk<ul class="tocSubUl"><li>§ 15. Krav til kjøretøy i gruppe L/utstyr i bruk</li><li>§ 16. Reparasjon, ombygging og oppbygging</li><li>§ 17. Lysutstyr og lydsignal</li><li>§ 18. Bruk av dekk med pigger</li></ul></li><li>Kapittel 5. Administrative bestemmelser, kostnader, gebyr m.m.<ul class="tocSubUl"><li>§ 19. Gebyr</li></ul></li><li>Kapittel 6. Ikrafttredelse, unntak og overgangsbestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 20. Forholdet til gamle og nye bestemmelser</li><li>§ 21. Unntak</li><li>§ 22. Overgangsbestemmelser</li><li>§ 23. Ikrafttredelse</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560" id="dokument"><h1>Forskrift om godkjenning av moped og motorsykkel (motorsykkelforskriften)</h1><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/KAPITTEL_1"><h2>Kapittel 1. Virkeområde m.m.</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§1" data-name="§1" id="kapittel-1-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Formål</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">Formålet med forskriften er å sikre at kjøretøy i gruppe L som godkjennes ivaretar hensynet til trafikksikkerhet, brannsikkerhet og miljø i tilstrekkelig grad. Forskriften skal også sikre like konkurransevilkår.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§2" data-name="§2" id="kapittel-1-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">Forskriften<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">fastsetter administrative bestemmelser og tekniske krav i forbindelse med førstegangsgodkjenning i Norge av kjøretøy i gruppe L og av systemer, komponenter og separate tekniske enheter til disse,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">stiller krav til teknisk stand for kjøretøy i gruppe L og tilhenger i bruk,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">stiller krav ved reparasjon, ombygging med mer.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§3" data-name="§3" id="kapittel-1-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Forordninger for godkjenning av kjøretøy i gruppe L</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1">Forordning (EU) nr. 168/2013, forordning (EU) nr. 3/2014, forordning (EU) nr. 44/2014, forordning (EU) nr. 134/2014 og forordning (EU) nr. 901/2014 gjelder som norsk forskrift med de tilpasninger som følger av bestemmelsene i denne forskrift.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§4" data-name="§4" id="kapittel-1-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Kjøretøygrupper</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-4-ledd-1">Med kjøretøy i gruppe L menes alle to- eller trehjulede kjøretøy og quadrisykler som klassifisert i forordning (EU) nr. 168/2013 artikkel 4 og bilag I.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-4-ledd-2">I artikkel 4 er det gjort følgende hovedinndeling av kjøretøy i gruppe L: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">L1e</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Moped med to hjul</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">L2e</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Moped med tre hjul</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">L3e</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Motorsykkel med to hjul</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">L4e</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Motorsykkel med to hjul og sidevogn</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">L5e</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Motorsykkel med tre hjul</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">L6e</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Moped med fire hjul</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">L7e</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Motorsykkel med fire hjul</td></tr></tbody></table></article></article></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/KAPITTEL_2"><h2>Kapittel 2. Godkjenning og klassifisering</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§5" data-name="§5" id="kapittel-2-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelt om godkjenning og klassifisering</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1">Godkjenning og klassifisering av kjøretøy i gruppe L og deler og utstyr til disse, skal følge framgangsmåte og krav som framgår av rettsaktene nevnt i § 3 dersom ikke annet følger av denne forskrift.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-2">Kjøretøy gruppe L som allerede er klassifisert i EØS-land etter bestemmelsene i direktiv 2002/24/EF eller forordning (EU) nr. 168/2013, beholder sin klassifisering.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-3">Kjøretøy i gruppe L som ikke allerede er klassifisert skal ved enkeltgodkjenning klassifiseres etter bestemmelsene i kjøretøyforskriften § 2-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-4">Ved godkjenning i Norge skal opplysninger og dokumentasjon framlegges på norsk, svensk, dansk eller engelsk, eller være oversatt til et av disse språkene. Fremlagt dokumentasjon på annet språk, f.eks. tysk, kan godtas dersom den som foretar godkjenning er fortrolig med språket. Dokumentasjon på annet språk, men i harmonisert format, kan likevel godtas.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-5">Den som søker om godkjenning av kjøretøy i gruppe L må selv bære omkostningene i forbindelse med godkjenningen, så som dokumentasjon, prøvinger, kontroll av produksjonsoverensstemmelse mv.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-6">Kjøretøy i gruppe L som er opplistet i forordning (EU) nr. 168/2013 artikkel 2 nr. 2 omfattes ikke av denne forskrift.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§6" data-name="§6" id="kapittel-2-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">EU-typegodkjenning</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">Vegdirektoratet er myndighet for EU-typegodkjenning i Norge.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2">Det kan gis EU-typegodkjenning for komplett kjøretøy i gruppe L. Godkjenningen kan gis i ett eller flere trinn. Det kan også gis godkjenning av systemer, komponenter og separate tekniske enheter.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-3">Det kan gis etappevis typegodkjenning av kjøretøy i undergruppene L2e-U, L4e, L5e-B, L6e-BU og L7e-CU.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-4">Bestemmelsene for EU-typegodkjenning framgår av rettsaktene som angitt i § 3.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§7" data-name="§7" id="kapittel-2-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Nasjonal typegodkjenning av småserier</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1">Vegdirektoratet er myndighet for nasjonal småserietypegodkjenning.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-2">Kjøretøy i gruppe L produsert i små serier kan framstilles for nasjonal typegodkjenning, jf. forordning (EU) nr. 168/2013 artikkel 42. Høyeste antall kjøretøy av en type som kan godkjennes i Norge settes til det maksimale som følger av vedlegg III til forordningen. Godkjenningsformen kan også benyttes for etappevis typegodkjenning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§8" data-name="§8" id="kapittel-2-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Restkjøretøy</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1">Når nye bestemmelser trer i kraft kan Vegdirektoratet etter søknad ved behov og dersom det ikke i vesentlig grad er til ulempe for trafikksikkerhet og/eller miljø, gi tillatelse til at restkjøretøy registreres i Norge innenfor de grenser som følger av forordning (EU) nr. 168/2013 artikkel 44.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§9" data-name="§9" id="kapittel-2-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Enkeltgodkjenning av nytt kjøretøy i gruppe L</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-1">Regionvegkontoret er myndighet for enkeltgodkjenning.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-2">Nytt kjøretøy i gruppe L kan framstilles for enkeltgodkjenning.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-3">Kjøretøy i gruppe L skal oppfylle kravene i kjøretøyforskriften. Alternativt kan ett eller flere av kravene i rettsaktene som angitt i § 3 være oppfylt. EU-typegodkjente systemer, komponenter og tekniske enheter skal aksepteres i forbindelse med enkeltgodkjenning av komplett kjøretøy.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-4">Fabrikantens forpliktelser i forbindelse med EU-typegodkjenning gjelder så langt det passer ved enkeltgodkjenning. Tilsvarende ansvar har også eier/importør av kjøretøy i gruppe L som framstilles for godkjenning. Den som framstiller kjøretøy i gruppe L for godkjenning har ansvar for at framlagte opplysninger er korrekt.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-5">Kjøretøy i gruppe L som er godkjent i annet EØS-land etter dette landets nasjonale regelverk og som importeres uendret til Norge, skal ikke underlegges ny kontroll eller krav om ny dokumentasjon av forhold som tidligere er dokumentert og godkjent. Dersom det ikke tidligere er framlagt dokumentasjon på oppfyllelse av krav på områder der det norske regelverket stiller tekniske krav eller der de norske krav avviker fra godkjenningslandets, kan oppfyllelse av disse kravene kreves dokumentert. Kjøretøy i gruppe L som er godkjent i annet EØS-land kan likevel bare nektes godkjent dersom forskjellen mellom de krav som ble stilt i godkjenningslandet og norske krav er av en slik art at kjøretøy i gruppe L utgjør en stor fare for trafikksikkerhet og/eller miljø.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-6">For arvegods, bevaringsverdig kjøretøy i gruppe L og kjøretøy i gruppe L med kjennemerke med gule tegn på blå reflekterende bunn gjelder § 10 sjette ledd tilsvarende.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-7">Kjøretøy i gruppe L som det er søkt om enkeltgodkjenning for og som er dokumentert importert eller ferdigprodusert her i landet før ikrafttredelsesdatoen for et nytt krav, men som ikke oppfyller dette, kan enkeltgodkjennes også etter denne dato når de oppfyller de krav som ble stilt før denne dato. Dette gjelder forutsatt at de tas i bruk innen ett år etter kravets ikrafttredelsesdato.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-8">Regionvegkontoret kan etter skriftlig søknad i enkelttilfeller gjøre unntak fra de tekniske kravene og administrative bestemmelsene. I søknaden skal det godtgjøres at unntaket så langt praktisk mulig tilsvarer de trafikksikkerhets- og miljøkrav som fremgår av denne paragraf. Det kan ikke gis unntak fra definisjonene, eller unntak som utvider området for enkeltgodkjenning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§10" data-name="§10" id="kapittel-2-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Enkeltgodkjenning mv. av bruktimportert kjøretøy i gruppe L</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-1">Regionvegkontoret er myndighet for enkeltgodkjenning av bruktimport.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-2">Kjøretøy i gruppe L regnes som brukt når det har vært registrert eller tatt i bruk uten registreringsplikt.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-3">Kjøretøy i gruppe L skal oppfylle de krav som i Norge gjaldt på det tidspunkt kjøretøyet ble førstegangsregistrert eller tatt i bruk uten registreringsplikt i annet land.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-4">Kjøretøy i gruppe L som er EU-typegodkjent i annet EØS-land regnes likevel som godkjent i Norge dersom det ikke er foretatt ombygging etter godkjenningen. Det foretas identitetskontroll og kan utføres stikkprøvekontroll av overensstemmelse med EU-typegodkjenningen.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-5">For kjøretøy i gruppe L som er godkjent i annet EØS-land etter dette landets nasjonale regelverk og som importeres uendret til Norge, gjelder bestemmelsen i § 9 femte ledd tilsvarende. Det foretas identitetskontroll og kan utføres stikkprøvekontroll av overensstemmelse med opprinnelig godkjenning.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-6">Kjøretøy i gruppe L som har vært registrert i utlandet og som importeres som arvegods, kan godkjennes etter kjøretøyforskriften § 1-8. Det samme gjelder kjøretøy i gruppe L som tas med fra utlandet i forbindelse med flytting til eller etablering i Norge, og som registreres på kjennemerker med gule tegn på blå, reflekterende bunn («diplomatkjennemerker») eller som registreres på internasjonale organisasjoner i Norge eller deres personale som nyter personlig tollfrihet, i den grad dette følger av folkeretten eller av særskilt overenskomst, forutsatt at kjøretøyet importeres til eget bruk, og det gis avgiftsfrihet, avgiftsnedsettelse eller avgiftstilskudd for engangsavgift. Slikt kjøretøy anses ved eventuelt senere salg i Norge som tidligere registrert her i landet hva angår tekniske krav.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-7">For godkjenning av bevaringsverdig kjøretøy i gruppe L gjelder kjøretøyforskriften § 1-9.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-6-ledd-8">Regionvegkontoret kan etter skriftlig søknad i enkelttilfeller gjøre unntak fra de tekniske kravene og administrative bestemmelsene. I søknaden skal det godtgjøres at unntaket så langt praktisk mulig tilsvarer de trafikksikkerhets- og miljøkrav som fremgår av denne paragraf. Det kan ikke gis unntak fra definisjonene, eller unntak som utvider området for enkeltgodkjenning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§11" data-name="§11" id="kapittel-2-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Kontroll</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-ledd-1">Godkjenningsmyndighetene eller politiet kan når som helst gi pålegg om at kjøretøy i gruppe L skal fremstilles til kontroll hos Regionvegkontoret.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-ledd-2">Regionvegkontoret og politiet eller andre som Samferdselsdepartementet bemyndiger kan når som helst uten varsel kontrollere kjøretøy i gruppe L på vilkårlig sted, uansett om kjøretøy i gruppe L er godkjennings- eller registreringspliktig eller ikke.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-ledd-3">Vegdirektoratet eller den det bemyndiger, kan på vilkårlig tidspunkt foreta kontroll av godkjenningspliktige deler og utstyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-7-ledd-4">Den som produserer eller fører i handel godkjenningspliktige deler eller utstyr, har plikt til å låne ut nødvendige eksemplarer til kontroll når dette kreves.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§12" data-name="§12" id="kapittel-2-paragraf-8"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Forbud mot å framstille kjøretøy i gruppe L til godkjenning</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-8-ledd-1">Dersom ikke annet er fastsatt i forordning (EU) nr. 168/2013, kan Regionvegkontoret/Vegdirektoratet forby person eller virksomhet å framstille kjøretøy i gruppe L for godkjenning for en periode ved vesentlige brudd på reglene eller framlegging av feil opplysninger.</article></article></section><section class="section" data-name="kap3" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/KAPITTEL_3"><h2>Kapittel 3. Tekniske prøveinstanser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§13" data-name="§13" id="kapittel-3-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Utpeking av tekniske prøveinstanser</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1">Vegdirektoratet utpeker tekniske prøveinstanser som omtalt i forordning (EU) nr. 168/2013 kapittel XVI. Søknad om utpeking skal vedlegges akkreditering fra Norsk Akkreditering eller tilsvarende organ i annet EØS- land om at virksomheten oppfyller kravene i forordningens kapittel XVI.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-2">Den som søker om utpeking som teknisk prøveinstans må bære omkostningene i forbindelse med søknaden, herunder framskaffelse av akkreditering som er gjennomført som grunnlag for søknaden og revisjoner av denne.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§14" data-name="§14" id="kapittel-3-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsyn og reaksjoner</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1">Vegdirektoratet fører tilsyn med utpekte prøveinstanser og kan trekke tilbake utpeking av teknisk prøveinstans for en periode eller for alltid<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">dersom vilkårene for utpekingen ikke lenger er til stede,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">dersom det sannsynliggjøres at prøving eller oppfølging av produksjonen ikke utføres eller holder tilstrekkelig kvalitet, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">ved andre vesentlige brudd på regelverket.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="kap4" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/KAPITTEL_4"><h2>Kapittel 4. Krav til kjøretøy i gruppe L og utstyr i bruk</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§15" data-name="§15" id="kapittel-4-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til kjøretøy i gruppe L/utstyr i bruk</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-ledd-1">Kjøretøy i gruppe L og godkjenningspliktig utstyr i bruk skal opprettholdes i slik utførelse/vedlikeholdes slik at de til enhver tid oppfyller de krav som gjaldt ved første gangs registrering.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§16" data-name="§16" id="kapittel-4-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Reparasjon, ombygging og oppbygging</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-2-ledd-1">For reparasjon, ombygging og oppbygging av kjøretøy i gruppe L gjelder kjøretøyforskriften § 1-4, § 6-9, kapittel 7, § 16-4 nr. 5, § 16-6 og § 18-1 nr. 6. Oppbygd kjøretøy i gruppe L som ikke omfattes av kjøretøyforskriften § 7-2 nr. 4.4 må likevel godkjennes etter denne forskrift § 9.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-2-ledd-2">Ved ombygging gjelder dessuten at det ikke må foretas ombygginger som gjør at kjøretøy i gruppe L blir mindre trafikksikker, mindre miljøvennlig eller mer brannfarlig enn før ombyggingen, dersom ikke annet følger av bestemmelsene i første ledd.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§17" data-name="§17" id="kapittel-4-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Lysutstyr og lydsignal</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-3-ledd-1">I tillegg til lysutstyr som framgår av forordning (EU) nr. 168/2013 vedlegg II, kan ekstra lysutstyr som omtalt i kjøretøyforskriften § 28-2 nr. 5 påmonteres kjøretøy i gruppe L og benyttes i samsvar med formålet under bruken. Annet lysutstyr tillates ikke.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-3-ledd-2">For sirene for utrykningskjøretøy gjelder kjøretøyforskriften § 29-1.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-3-ledd-3">Dersom ekstra utstyr er påmontert på godkjenningstidspunktet jf. kapittel 2, skal overensstemmelse med kravene til slikt utstyr dokumenteres som del av godkjenningen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§18" data-name="§18" id="kapittel-4-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Bruk av dekk med pigger</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-4-ledd-1">Kjøretøy i gruppe L som ifølge forskrift om bruk av kjøretøy tillates brukt med pigger, kan bare ha dekk med pigger som fastsatt i kjøretøyforskriften § 13-5 nr. 2.</article></article></section><section class="section" data-name="kap5" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/KAPITTEL_5"><h2>Kapittel 5. Administrative bestemmelser, kostnader, gebyr m.m.</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§19" data-name="§19" id="kapittel-5-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Gebyr</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-1">For<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">enkeltgodkjenning av kjøretøy i gruppe L (ny eller bruktimportert),</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">godkjenning av endret eller reparert/ombygd/oppbygd kjøretøy når dette kreves etter § 16,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">nasjonal typegodkjenning og</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">EU-typegodkjenning, skal det betales gebyr etter disse regler.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-2">Det skal ikke betales gebyr for klagebehandling. Det betales heller ikke gebyr for identitetssjekk eller stikkprøvekontroll av bruktimportert EU-typegodkjent kjøretøy i gruppe L (jf. § 10).</article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-3">Gebyr skal være betalt før søknad om enkeltgodkjenning behandles, dersom ikke annet er avtalt. Ved omgjøring av vedtak skal gebyr tilbakebetales, i den grad det omgjorte vedtak har hatt betydning for gebyrplikten.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-4">Gebyr for enkeltgodkjenning og godkjenning etter ombygging er: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">a)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjøretøy i gruppe L</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="top">Kr</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="top">550,-</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">b)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjøretøy i gruppe L, fornyet søknad med begrenset kontroll</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="top">Kr</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="top">350,-</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-5">Gebyr for typegodkjenninger: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">a)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjøretøy i gruppe L</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="top">Kr</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="top">1&#xa0;620,-</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">b)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjøretøy i gruppe L, fornyet søknad med begrenset kontroll</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="top">Kr</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="top">820,-</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-6">For EU-typegodkjenning betales dobbelt gebyr. Satsen under a) gjelder også EU-typegodkjenning av komponenter og deler til kjøretøy i gruppe L.</article></article></section><section class="section" data-name="kap6" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/KAPITTEL_6"><h2>Kapittel 6. Ikrafttredelse, unntak og overgangsbestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§20" data-name="§20" id="kapittel-6-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Forholdet til gamle og nye bestemmelser</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-1-ledd-1">Når det ved endring i denne forskrift iverksettes nye og strengere bestemmelser, skal tidligere bestemmelser på området fortsette å gjelde for kjøretøy i gruppe L som allerede er godkjent og registrert samt for deler/utstyr som er tatt i bruk eller omsatt, med mindre noe annet er spesielt fastsatt.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-1-ledd-2">Når det i denne forskrift er fastsatt at en bestemmelse trer i kraft en viss dato, skal dette ikke være til hinder for at bestemmelsen følges straks, med mindre noe annet fremgår av sammenhengen.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-1-ledd-3">Når det i denne forskrift er fastsatt tekniske krav i en EU-rettsakt, skal det ikke være til hinder for at senere endringer av disse kan godtas dersom det gir en like god eller bedre trafikksikkerhets- eller miljøstandard og ikke annet er fastsatt i forskriften.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§21" data-name="§21" id="kapittel-6-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 21</span>. <span class="legalArticleTitle">Unntak</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-2-ledd-1">Vegdirektoratet kan gjøre generelle unntak eller unntak i enkelttilfelle fra denne forskrift. Generelle unntak kan bare gis i den utstrekning EØS-avtalen tillater unntak.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-2-ledd-2">Regionvegkontoret kan etter søknad gjøre unntak i enkelttilfeller fra § 16. Det kan ikke gis unntak fra definisjoner.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§22" data-name="§22" id="kapittel-6-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 22</span>. <span class="legalArticleTitle">Overgangsbestemmelser</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-3-ledd-1">Kjøretøy i gruppe L som er dokumentert importert for enkeltgodkjenning og som det er søkt om godkjenning for før forskriftens ikrafttredelse, kan framstilles for godkjenning etter kjøretøyforskriften innen ett år. Kjøretøy i gruppe L som er produsert i Norge og ferdigstilt og som det er søkt om enkeltgodkjenning for før ikrafttredelsen kan også godkjennes etter kjøretøyforskriften.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-3-ledd-2">Kjøretøy i gruppe L som er enkeltgodkjent etter kjøretøyforskriften, men som ikke er registrert, må imidlertid godkjennes etter denne forskrift dersom den ikke førstegangsregistreres innen ett år etter forskriftens ikrafttredelse.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-01-560/§23" data-name="§23" id="kapittel-6-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 23</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-1">Denne forskrift får anvendelse for kjøretøy i gruppe L som godkjennes eller registreres første gang i Norge fra 1. september 2016. Den får også anvendelse for deler omsatt eller tatt i bruk eller lignende, avhengig av hva slags ikrafttredelsesbestemmelse som gjelder for disse, 1. september 2016 eller senere.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-2">Forskriften trer i kraft 1. september 2016.</article></article></section></main></body></html>