<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endringer i påtaleinstruksen og politiregisterforskriften mv.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2016-06-03-570</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2016-06-03-570</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og beredskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2016 hefte 7 s 1193</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2016-06-03</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1985-06-28-1679</li><li>forskrift/1991-08-09-543</li><li>forskrift/1998-10-02-925</li><li>forskrift/2013-09-20-1097</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1981-05-22-25/§62</li><li>lov/1981-05-22-25/§67</li><li>lov/1981-05-22-25/§160</li><li>lov/1981-05-22-25/§161</li><li>lov/1981-05-22-25/§228</li><li>lov/1981-05-22-25/§230</li><li>lov/1981-05-22-25/§239</li><li>lov/1981-05-22-25/§242</li><li>lov/1981-05-22-25/§456</li><li>lov/1981-05-22-25/§457</li><li>lov/2010-05-28-16/§12</li><li>lov/2010-05-28-16/§14</li><li>lov/2010-05-28-16/§69</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2016-06-06 14:40</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2016-06-24 (del III, henvisning, protokolltilførsel)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2016-0484</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i påtaleinstruksen og politiregisterforskriften mv.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endringer i påtaleinstruksen og politiregisterforskriften mv.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt ved kgl.res. 3. juni 2016 med hjemmel i lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven) § 62, § 67 tredje ledd, § 160, § 161 tredje ledd, § 228, § 230 fjerde ledd, § 239, § 242 fjerde ledd, § 456 tredje ledd første punktum og § 457 og lov 28. mai 2010 nr. 16 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten (politiregisterloven) § 12, § 14 og § 69. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2016-06-03-570</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endringer i påtaleinstruksen og politiregisterforskriften mv.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 8-12. Særregler om avhør av vitne under 16 år og vitne med psykisk utviklingshemming eller annen funksjonsnedsettelse</li><li>§ 8-13. Hvem kan være til stede ved avhøret</li><li>§ 15-2. Innholdet i begjæringen om rettslig avhør</li><li>§ 30-1. Innkreving av bøter og andre pengekrav</li><li>§ 30-2. Innkreving av krav tilkjent fornærmede</li><li>§ 30-4. Avdragsvis betaling og fullbyrding av subsidiær fengselsstraff</li><li>§ 30-5. Unnlatt betaling – heftelse og utsettelse av innkreving</li><li>§ 30-7. Gebyr på bøter ved unnlatt betaling</li><li>§ 30-8. Informasjon til fornærmede og andre skadelidte</li><li>§ 31-1. Benådning av straff</li><li>§ 31-2. Ettergivelse av inndragning og sakskostnader</li></ul></li><li>II</li><li>III</li><li>IV<ul class="tocSubUl"><li>§ 55-4. Opplysninger som kan registreres</li></ul></li><li>V</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-03-570" id="dokument"><h1>Forskrift om endringer i påtaleinstruksen og politiregisterforskriften mv.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-03-570/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 28. juni 1985 nr. 1679 om ordningen av påtalemyndigheten (Påtaleinstruksen) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-12 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§8-12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Særregler om avhør av vitne under 16 år og vitne med psykisk utviklingshemming eller annen funksjonsnedsettelse</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Etter straffeprosessloven § 239 avhøres vitner under 16 år og vitner med psykisk utviklingshemming eller annen funksjonsnedsettelse ved tilrettelagte avhør i nærmere angitte saker. For tilrettelagte avhør gjelder reglene i straffeprosessloven § 239 til § 239f og forskrift 24. september 2015 nr. 1098 om avhør av barn og andre særlig sårbare fornærmede og vitner (tilrettelagte avhør).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Selv om et avhør av et barn under 16 år ikke gjennomføres som tilrettelagt avhør, bør barnets foreldre, en foresatt eller en annen som barnet har tillit til gis anledning til å være til stede under avhøret. Det gjelder ikke dersom vedkommende selv er anmeldt i saken eller andre grunner taler mot det. Er mistenkte i saken en av barnets foreldre eller foresatte, bør det som regel sørges for at det oppnevnes midlertidig verge (setteverge) for å bistå barnet ved avhøret. Det må legges vekt på at avhøret skjer på en hensynsfull måte.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-13 overskriften skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§8-13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Hvem kan være til stede ved avhøret</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-13 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Er det oppnevnt bistandsadvokat i medhold av straffeprosessloven § 107a, skal advokaten varsles om tidspunktet for avhør av klienten, og om advokatens rett til å overvære avhøret i henhold til straffeprosessloven § 107c annet ledd og § 239d første ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15-2 overskriften skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Innholdet i begjæringen om rettslig avhør</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15-2 annet ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17-2 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Innstilles en påbegynt strafforfølgning helt eller delvis, skal det straks gis skriftlig underretning om dette til:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">den som forfølgningen har vært rettet mot</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">fornærmede som har inngitt anmeldelse,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3-ledd-1">etterlatte i lovbestemt rekkefølge,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-4-ledd-1">andre som har inngitt anmeldelse og som antas å ha rettslig klageinteresse,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-5-ledd-1">vedkommende forvaltningsorgan når saken direkte gjelder dets saksområde,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-6-ledd-1">bistandsadvokat, og</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-7-ledd-1">forsvarer for den forfølgningen har vært rettet mot som enten er offentlig oppnevnt eller som har informert politiet om at man har påtatt seg forsvareroppdrag i saken.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-3 første ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Politiet treffer også avgjørelse om fullbyrding av subsidiær fengselsstraff, jf. § 30-4.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Innkreving av bøter og andre pengekrav</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Bøter og andre pengekrav til fordel for statskassen innkreves av Statens innkrevingssentral, jf. lov 11. januar 2013 nr. 3 om Statens innkrevingssentral § 1.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Innkreving av krav tilkjent fornærmede</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Statens innkrevingssentral innkrever erstatning og andre pengekrav tilkjent fornærmede eller andre skadelidte i en offentlig straffesak, dersom den berettigede ønsker det.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Dersom fornærmede eller skadelidte er et næringsdrivende foretak som må antas å ha ressurser til selv å tvangsfullbyrde kravet, skal ansvaret for å begjære utleggstrekk eller annen tvangsfullbyrdelse av kravet som regel overlates til vedkommende selv. Det samme gjelder offentlige etater når ikke annet er bestemt av departementet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-3 annet ledd nytt sjette punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Etter omstendighetene gis også opplysninger om avdragsbetaling, betalingsutsettelse og lignende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Avdragsvis betaling og fullbyrding av subsidiær fengselsstraff</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Statens innkrevingssentral kan gi betalingsutsettelse og inngå avtale om avdragsvis betaling på visse vilkår, jf. lov 11. januar 2013 nr. 3 om Statens innkrevingssentral § 8.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Bot som ikke betales eller lar seg inndrive ved utleggstrekk eller annen tvangsfullbyrdelse, skal fullbyrdes ved soning av den subsidiære fengselsstraff, jf. § 29-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3">Ved bøtesoning der botlagte har betalt en del av boten, skal frihetsstraffen nedsettes forholdsvis, men slik at del av en dag regnes som en hel dag. Tilbys boten betalt etter at soning er påbegynt, avkortes boten forholdsvis, men bare slik at hele soningsdager tas i betraktning. Avgjørelser etter dette ledd treffes av politiet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Unnlatt betaling – heftelse og utsettelse av innkreving</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Dersom det anses nødvendig, bør påtalemyndigheten begjære heftelse i siktedes formuesgjenstander etter reglene i straffeprosessloven § 217 til § 219.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Søker domfelte om ettergivelse av krav på inndragning eller sakskostnader til det offentlige, kan Statens innkrevingssentral, eller departementet når saken er oversendt dit til behandling, beslutte utsettelse med innkreving til søknaden er avgjort. Tilsvarende gjelder ved fremsettelse av klage på avslag.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-7 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Gebyr på bøter ved unnlatt betaling</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Blir en bot ikke betalt innen den frist som er nevnt i betalingsanmodningen, sendes purring til bøtelagte med betalingsoppfordring og angivelse av ny frist. Ved utstedelse av purrebrevet ilegges gebyr tilsvarende 1/2 gang rettsgebyret som fastsatt i rettsgebyrloven § 1. Gebyret forfaller til betaling samtidig med boten. Gebyret avrundes til nærmeste ti-krone.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2">Blir boten ikke betalt innen den frist som er nevnt i purrebrevet, påløper ytterligere gebyr tilsvarende 1 gang rettsgebyret.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3">Gebyrene tilfaller statskassen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-4">Ved delinnbetaling fra bøtelagte dekkes bøter før gebyrer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-5">Dersom boten fullbyrdes ved soning eller faller bort som følge av dødsfall, benådning, foreldelse o.l., bortfaller ubetalte gebyrer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-6">Når særlige forhold foreligger kan Statens innkrevingssentral ettergi gebyr helt eller delvis. Slike avgjørelser kan ikke påklages.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Informasjon til fornærmede og andre skadelidte</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Når erstatnings- og oppreisningskrav er pådømt i straffesak, skal politiet opplyse fornærmede og andre skadelidte som har fått krav pådømt i saken om at Statens innkrevingssentral vil gi nærmere redegjørelse om eventuell innkreving. Politiet kan innhente samtykke til Statens innkrevingssentrals innkreving fra fornærmede. Dersom det i saken er besluttet inndragning av vinning, skal fornærmede og andre skadelidte gjøres kjent med adgangen til å kreve inndragningsbeløpet brukt til dekning av deres erstatningskrav, jf. straffeloven § 75 annet ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-2">Tilsvarende gjelder når betaling av erstatning er satt som vilkår for betinget påtaleunnlatelse.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-9 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-10 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-11 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-12 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§31-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 31-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Benådning av straff</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Søker en domfelt som er på frifot om benådning for straff, skal det politidistrikt som tidligere har behandlet straffesaken forberede benådningssaken. Gjelder søknaden benådning for flere forhold, skal det politidistrikt som har ansvar for den nyeste straffesaken forberede benådningssaken og innhente relevante opplysninger fra de andre politidistriktene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2">Politiet skal påse at benådningssøknaden er undertegnet av søker. Blir søknaden satt fram muntlig, skal den skrives ned, dateres og undertegnes av søker.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3">Dersom det anses nødvendig, skal søker avhøres for å klarlegge grunnlaget for benådningssøknaden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-4">Søker skal spesielt oppfordres til å legge fram dokumentasjon for de opplysninger som gis i søknaden eller under avhøret, for eksempel om helse, økonomi, arbeids- og familieforhold. Den som søker om benådning for bøter, skal alltid oppfordres til å legge fram dokumentasjon for økonomiske forhold, (inntekts- og formuesforhold, sosiale stønader, trygdeytelser mv.). Søker skal gjøres kjent med at slik dokumentasjon kan ha avgjørende betydning for benådningssøknadens utfall.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-5">Politiet skal opplyse om hvilken dom eller forelegg søknaden gjelder og vedlegge kopi av disse. Gjelder saken benådning for et forenklet forelegg skal forelegget vedlegges saken sammen med opplysninger om hvilken overtredelse som er begått, når forelegget er ilagt, hvilket politidistrikt som har ilagt forelegget og hvor stor den ilagte boten er. Alle saker skal vedlegges en oppdatert straffattest for søker.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-6">Politiet skal opplyse om søker i tiden fra dommens avsigelse er mistenkt, siktet, domfelt eller har vedtatt forelegg for nye straffbare forhold, eller om det senere er avdekket straffbare forhold som i tid ligger forut for dommen, jf. straffeloven § 82. Kopi av eventuell tilståelse eller vedtatt forelegg i ny sak skal i så fall legges ved dokumentene i benådningssaken. Dersom det har gått lengre tid siden straffen ble ilagt eller idømt, bør det opplyses om grunnen til dette. Politiet skal opplyse om soningstidspunktet er fastsatt eller ikke, og om soningsdatoen hvis denne er fastsatt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-7">Politiet skal gi supplerende opplysninger om eventuell straffereaksjon mot medskyldige, og om eventuell dom overfor en eller flere av disse er fullbyrdet eller om det er gitt benådning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-8">I saker hvor politiet tar ut tiltale sender politiet benådningssøknaden, supplerende opplysninger og relevante dokumenter i straffesaken via riksadvokaten til departementet. I andre saker sendes saken via statsadvokaten. De som har saken til behandling skal gi slik uttalelse som saken foranlediger og i alle tilfeller ta stilling til om søknaden anbefales eller ikke.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§31-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 31-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Ettergivelse av inndragning og sakskostnader</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Bestemmelsene i § 31-1 får tilsvarende anvendelse så langt de passer når det søkes om ettergivelse av inndragning eller saksomkostninger. Søknaden inngis til Statens innkrevingssentral, som videresender søknaden vedlagt statusrapport for innkrevingen, til politiet. Politiet skal uttale seg om saken og foreta den nødvendige saksforberedelse i henhold til § 31-1. Saken sendes deretter videre i henhold til § 31-1 åttende ledd.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-03-570/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskrift 9. august 1991 nr. 543 om gebyr og renter på bøter oppheves.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-03-570/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Forskrift 2. oktober 1998 nr. 925 om dommeravhør og observasjon oppheves.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-03-570/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">I forskrift 20. september 2013 nr. 1097 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten (politiregisterforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-4 første ledd nr. 2 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">avvergende og forebyggende virksomhet, jf. politiregisterloven § 27 første og annet ledd,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 28-3 nr. 1 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1"><i>andre strafferettslige reaksjoner:</i> betinget dom hvor fastsetting av straff utstår, dom eller vedtatt forelegg med straffutmålingsfrafall, påtaleunnlatelse etter straffeprosessloven § 69 og § 70, overføring til behandling i konfliktråd, jf. straffeprosessloven § 71a, dom på overføring til tvungent psykisk helsevern eller tvungen omsorg, eventuelt sikring, overføring til barneverntjenesten, inndragning, tap av retten til å føre motorvogn mv., jf. vegtrafikkloven § 24a annet ledd, § 33 nr. 1 og 2, jf. nr. 6, og § 35 første ledd og tap av retten til å drive persontransport mot vederlag (kjøreseddel), jf. yrkestransportloven § 37f annet ledd,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 45-18 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">Spormateriale kan oppbevares så lenge det finnes hensiktsmessig.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 50-4 innledningen skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-3">I saknetregisteret skal det uten unødig opphold registreres opplysninger om personer som antas å ha omkommet. Dersom en saknet person ikke har kommet til rette innen senest tre måneder, kan det registreres opplysninger om denne personen. Videre kan det registreres opplysninger om uidentifiserte lik og likdeler. Det kan bare registreres opplysninger som antas å kunne bidra til å identifisere vedkommende, herunder</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 55-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§55-4" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 55-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Opplysninger som kan registreres</span></span><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1">I grense- og territorialkontrollregisteret kan det registreres opplysninger som er nødvendig til formål som nevnt i § 55-1, herunder<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">navn, fødselsdato, fødested, kjønn, statsborgerskap, adresse, aliasnavn,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">reise- og ID-dokumenter, samt kopier av disse,</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">visumopplysninger, herunder visumnummer og tillatelser,</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">oppholdsstatus, herunder type tillatelse og tillatelsens gyldighetstid, kortnummer, DUF-nummer og D-nummer,</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">inn- og utreiseinformasjon, herunder reiserute, delegasjonsnummer, oppholdssted i Schengen, politidistrikt ved oppholdssted, reisens formål og planlagt hjemreisedato,</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">transportmiddel, kjøretøygruppe, registreringsnummer, merke, type og farge,</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-7-ledd-1">transportselskap,</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1">garantist eller referanse; navn, firma, adresse, telefonnummer,</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-9-ledd-1">opplysninger om registreringen, politidistrikt, registrert av, grensepasseringstidspunkt, dato og tid,</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-10-ledd-1">opplysninger om kontrollen, kontrolltype, kontrolltidspunkt og kontrollsted,</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-11-ledd-1">opplysninger som antas å være relevante for gjennomføring av inn- og utreisekontroll, herunder om godtgjøring av midler til oppholdet, gjenstander, pengesedler, yrke, arbeidsgiver,</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-12-ledd-1">opplysninger som antas å være relevante for gjennomføring av utlendingskontroll på territoriet, og</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-13-ledd-1">tiltaksbeskrivelse.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-03-570/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>