<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om alderspensjon i folketrygden</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2016-06-30-853</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2016-06-30-853</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Arbeids- og sosialdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2016 hefte 10 s 1574</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2016-09-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2009-12-22-1810</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2015-12-18-103</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2016-07-01 15:40</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2016-0754</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om alderspensjon i folketrygden</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om alderspensjon i folketrygden</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 30. juni 2016 med hjemmel i lov 18. desember 2015 nr. 103 om endringer i folketrygdloven og enkelte andre lover (økning i grunnpensjon til gifte og samboende pensjonister og andre endringer) del X nr. 4.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2016-06-30-853</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om alderspensjon i folketrygden<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 11-1. Virkeområde</li><li>§ 11-6a. Omregning av pensjon pr. 1. september 2016 for personer født i 1943 som mottok pensjon pr. 31. desember 2010</li><li>§ 11-9. Omregning av pensjon pr. 1. september 2016 for personer født til og med 1942</li><li>§ 11-10. Omregning av pensjon pr. 1. september 2016 for personer født fra og med 1944</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-30-853" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om alderspensjon i folketrygden</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-30-853/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 22. desember 2009 nr. 1810 om alderspensjon i folketrygden gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Hjemmelsrekken skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Hjemmel: Fastsatt av Arbeids- og inkluderingsdepartementet (nå Arbeids- og sosialdepartementet) 22. desember 2009 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 3-3, § 3-16, § 19-7, § 19-8, § 19-9a tredje ledd, § 19-13, § 19-14, § 19-16, § 20-6, § 20-7, § 20-7a, § 20-8, § 20-13, § 20-17, § 20-18, § 20-20 og § 20-21, lov 5. juni 2009 nr. 32 om endringer i folketrygdloven (ny alderspensjon) avsnitt II niende ledd og lov 18. desember 2015 nr. 103 om endringer i folketrygdloven og enkelte andre lover (økning i grunnpensjon til gifte og samboende pensjonister og andre endringer) del X nr. 4.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Kapitlet utfyller folketrygdloven § 19-18, lov 5. juni 2009 nr. 32 om endringer i folketrygdloven (ny alderspensjon) del II sjette og niende ledd og lov 18. desember 2015 nr. 103 om endringer i folketrygdloven og enkelte andre lover (økning i grunnpensjon til gifte og samboende pensjonister og andre endringer) del X nr. 4.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 11-6a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-6a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-6a</span>. <span class="legalArticleTitle">Omregning av pensjon pr. 1. september 2016 for personer født i 1943 som mottok pensjon pr. 31. desember 2010</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">For personer født i 1943 som hadde pensjon under utbetaling pr. 31. desember 2010, og pensjonen ikke tidligere er omregnet etter forskriften her § 11-4, skal pensjonen omregnes pr. 1. september 2016 etter reglene i forskriften her § 11-9.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Dersom pensjonen tidligere er omregnet etter forskriften her § 11-4, skal pensjonen omregnes etter reglene i forskriften her § 11-10.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 11-9 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Omregning av pensjon pr. 1. september 2016 for personer født til og med 1942</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">For personer født til og med 1942 skal pensjonen omregnes pr. 1. september 2016, på grunnlag av at full grunnpensjon til ektefeller og samboere etter folketrygdloven § 3-2 fjerde ledd og femte ledd andre punktum skal utgjøre 90 prosent av grunnbeløpet fra dette tidspunktet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Omregningen etter første ledd foretas ved at ny grunnpensjon under utbetaling beregnes ved å multiplisere grunnpensjon etter folketrygdloven kapittel 3 pr. 1. september 2016, med forholdet mellom grunnpensjon under utbetaling og grunnpensjon etter folketrygdloven kapittel 3 før endringen i folketrygdloven § 3-2 fjerde ledd og femte ledd andre punktum fra 1. september 2016.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Etter ny § 11-9 og før ny § 11-10 skal følgende ny overskrift settes inn:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">III. Personer født fra og med 1944</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 11-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Omregning av pensjon pr. 1. september 2016 for personer født fra og med 1944</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Pensjon og restpensjon til personer født fra og med 1944 skal regnes om pr. 1. september 2016 dersom retten til grunnpensjon etter folketrygdloven § 19-5, jf. kapittel 3, endres ved at full grunnpensjon til ektefeller og samboere etter folketrygdloven § 3-2 fjerde ledd og femte ledd andre punktum fra 1. september 2016 skal utgjøre 90 prosent av grunnbeløpet, og fordi lav og ordinær sats for minste pensjonsnivå etter folketrygdloven § 19-8 er endret fra samme tidspunkt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Ny grunnpensjon under utbetaling beregnes ved å multiplisere basisgrunnpensjon etter folketrygdloven kapittel 3 pr. 1. september 2016, med forholdet mellom grunnpensjon under utbetaling og basisgrunnpensjon før endringen i folketrygdloven § 3-2 fjerde ledd og femte ledd andre punktum fra 1. september 2016.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Nytt pensjonstillegg under utbetaling beregnes ved å multiplisere basispensjonstillegg pr. 1. september 2016, med forholdet mellom pensjonstillegg under utbetaling og basispensjonstillegg før endringen i folketrygdloven § 3-2 fjerde ledd og femte ledd andre punktum fra 1. september 2016. Dersom det ikke er pensjonstillegg under utbetaling før 1. september 2016, multipliseres basispensjonstillegg etter endringen fra 1. september 2016 likevel med forholdet angitt i andre ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-4">Ny restgrunnpensjon beregnes ved å multiplisere basisgrunnpensjon etter folketrygdloven kapittel 3 pr. 1. september 2016, med forholdet mellom restgrunnpensjon og basisgrunnpensjon før endringen i folketrygdloven § 3-2 fjerde ledd og femte ledd andre punktum fra 1. september 2016.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-5">Nytt restpensjonstillegg beregnes ved å multiplisere basispensjonstillegg pr. 1. september 2016, med forholdet mellom restpensjonstillegg og basispensjonstillegg før endringen i folketrygdloven § 3-2 fjerde ledd og femte ledd andre punktum fra 1. september 2016. Dersom det ikke er restpensjonstillegg før 1. september 2016, multipliseres basispensjonstillegg etter endringen fra 1. september 2016 likevel med forholdet angitt i femte ledd.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2016-06-30-853/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. september 2016.</article></section></main></body></html>