<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Lov om endringer i skatteloven</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2024-01-12-2</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2024-01-12-2</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2024-01-12 med virkning fra og med inntektsåret 2024, Kongen bestemmer</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1999-03-26-14</li></ul></dd><dt class="legalArea">Rettsområde</dt><dd class="legalArea"><ul><li>Skatte- og avgiftsrett &gt; Inntekts- og formueskatt</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2024-01-12 14:55</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2024-0008</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til skatteloven</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i skatteloven</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Prop.2 LS (2023–2024), Innst.124 L (2023–2024), Lovvedtak 36 (2023–2024). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 19. desember 2023 og 4. januar 2024. Fremmet av Finansdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2024-01-12-2</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i skatteloven<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2024-01-12-2" id="dokument"><h1>Lov om endringer i skatteloven</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Endringer i følgende lov:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven).</article></article></li></ul></article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2024-01-12-2/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="document-change" data-document="lov/1999-03-26-14" id="kapittel-1-dokumentendring-1"><article class="defaultP">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endringer:</article> <article class="change" data-change-part="lov/1999-03-26-14/§9-3/ledd/7" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-1"><article class="defaultP">§ 9-3 syvende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-1-nummer-1">(7) Gevinst ved samlet realisasjon av særskilte driftsmidler i kraftanlegg som nevnt i § 18-6 første ledd og fallrettigheter eller andel i slike, er unntatt fra skatteplikt dersom overtaker viderefører de skattemessige verdiene og ervervstidspunktene for eiendeler, rettigheter og forpliktelser som overføres. Det samme gjelder ved samlet realisasjon av driftsmidler som nevnt i § 19-6 første ledd bokstav c og akvakulturtillatelse som nevnt i § 19-1 for grunnrenteskattepliktig havbruksvirksomhet, og ved samlet realisasjon av driftsmidler i grunnrenteskattepliktig vindkraftvirksomhet.</article></article> <article class="change" data-change-part="lov/1999-03-26-14/§18-1/ledd/1" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-2"><article class="defaultP">§ 18-1 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-2-nummer-1">(1) Bestemmelsene i dette kapittel gjelder for skattlegging av inntekt knyttet til produksjon, omsetning, overføring eller distribusjon av vannkraft og vindkraft på land i Norge.</article></article> <article class="change" data-add-new-part="lov/1999-03-26-14/§18-1/ledd/2/bokstav/e" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-3"><article class="defaultP">§ 18-1 annet ledd ny bokstav e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-3-punkt-1-ledd-1">Med vindkraftanlegg menes en eller flere vindturbiner, med tilhørende elektrisk utrustning for produksjon av elektrisk energi fra vindenergi, herunder interne elektriske anlegg (kabler eller luftledninger), interne transformatoranlegg og produksjonslinjer, samt andre bygningstekniske konstruksjoner, styrings- og overvåkningsanlegg mv. som hører til anlegget.</article></article></li></ul></article></article> <article class="change" data-add-new-part="lov/1999-03-26-14/KAPITTEL_19-1" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-4"><article class="defaultP">Ny deloverskrift til §§ 18-2 til 18-8 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-4-foreslåttittel-1">Skattlegging av vannkraft</span></article> <article class="change" data-add-new-part="lov/1999-03-26-14/KAPITTEL_19-2" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-5"><article class="defaultP">Ny deloverskrift til §§ 18-10 og 18-11 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-5-foreslåttittel-1">Skattlegging av landbasert vindkraft</span></article> <article class="change" data-add-new-part="lov/1999-03-26-14/§18-10" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6"><article class="defaultP">Ny § 18-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§18-10" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Grunnrenteskatt til staten for vindkraftanlegg</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) Eier av vindkraftanlegg skal svare skatt til staten på grunnlag av grunnrenteinntekt beregnet ved det enkelte vindkraftanlegget. Grunnrenteinntekten fastsettes etter bestemmelsene i annet til åttende ledd. Skatt på grunnrenteinntekt beregnes etter en sats som for det enkelte år vedtas av Stortinget.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) Grunnrenteskatt ilegges kraft som er produsert i landbaserte vindkraftanlegg. Skatteplikten omfatter også kraft produsert utenfor vindkraftanleggets ordinære drift, for eksempel ved prøvedrift, testkjøring og liknende. Kraft som er forbrukt i eventuelt hjelpeutstyr i forbindelse med produksjon av elektrisk energi, kraft tapt i hovedtransformatoren ved produksjon i vindkraftanlegget og energi fra eventuell hjelpegenerator omfattes ikke av skatteplikten. Beregningsgrunnlaget for grunnrenteskatt av løpende inntekt fra vindkraftvirksomhet er brutto salgsinntekter som fastsettes på følgende måte:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Årlige brutto salgsinntekter settes til summen av årets spotmarkedspriser per time multiplisert med faktisk produksjon ved vindkraftanlegget i de tilhørende tidsavsnitt, med følgende unntak: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Kraft som leveres i henhold til kjøpekontrakt mellom uavhengige parter inngått før 28. september 2022, verdsettes til kontraktsprisen. Kraft som leveres til spotmarkedspris, der det før 28. september 2022 er inngått avtale med uavhengig part om finansiell sikring mot spotmarkedsprisen i prisområdet der kraften er levert, eller mot nordisk systempris, verdsettes til sikret pris. Forrige punktum omfatter avtaler om sikring som er inngått av konsernforbundet selskap, jf. § 10-4. Ved avtale om sikring som omfattes av annet punktum skal gevinst eller tap knyttet til markedsutviklingen for elektrisk kraft for inntektsåret inngå i grunnrenteinntekten. Dette nummer gjelder avtaler som er inngått med formål om å prissikre leveranser av kraft fra vindkraftanlegg. Avtaler som har vært omfattet av § 18-3 annet ledd bokstav a nr. 2 omfattes ikke av dette nummer. Med uavhengig part menes kontraktspart som ikke har direkte eller indirekte interessefellesskap med selger, jf. § 13-1. Ved oppgjør før tiden av kjøpekontrakt som nevnt i første punktum, skal gevinsten eller tapet ved oppgjøret inngå i grunnlaget for grunnrenteskatt. Forrige punktum gjelder også ved oppgjør før tiden av avtale om sikring som nevnt i annet punktum, for så vidt gjelder gevinst eller tap for inntektsåret og gjenstående sikringsperiode. Den nærmere avgrensningen og retningslinjene for unntaket fastsettes av departementet i forskrift.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kraft som leveres til en strømleverandør i henhold til langsiktig fastpriskontrakt, og som leveres videre i henhold til standard fastprisavtaler i sluttbrukermarkedet, verdsettes til kontraktsprisen. Den nærmere avgrensningen og retningslinjene for unntaket fastsettes av departementet i forskrift.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Kraft som leveres i henhold til kjøpekontrakt mellom uavhengige parter inngått i perioden 2024 til 2030, verdsettes til kontraktsprisen. Dette nummer gjelder avtaler som er inngått i perioden 2024 til 2030 med formål om å prissikre leveranser av kraft fra vindkraftanlegg for prosjekter som etableres i perioden 2024 til 2030. Avtaler som har vært omfattet av § 18-3 annet ledd bokstav a nr. 2 omfattes ikke av dette nummer. Med uavhengig part menes i dette nummer kontraktspart som ikke har direkte eller indirekte interessefellesskap med selger, jf. § 13-1. Ved oppgjør før tiden av avtaler som nevnt i første og annet punktum, skal gevinsten eller tapet ved oppgjøret inngå i grunnlaget for grunnrenteskatt. Den nærmere avgrensningen og retningslinjene for unntaket fastsettes av departementet i forskrift.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Gevinst ved realisasjon av driftsmiddel som benyttes i vindkraftproduksjon, tillegges brutto salgsinntekter. For driftsmidler som nevnt i tredje ledd bokstav a nr. 6 første punktum, inntektsføres gevinsten i realisasjonsåret. For øvrige driftsmidler gjelder reglene i §§ 14-44 til 14-46.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Driftsstøtte til produksjon av ny vindkraft tillegges brutto salgsinntekter.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Inntekt fra utstedte elsertifikater tillegges brutto salgsinntekter.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-5-ledd-1">Inntekt fra utstedte opprinnelsesgarantier tillegges brutto salgsinntekter.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3">(3) Grunnrenteinntekten for løpende inntekt fra vindkraftvirksomhet fremkommer ved at det i beregningsgrunnlaget gis følgende fradrag:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1">I brutto salgsinntekter etter annet ledd fradras følgende påløpte kostnader som har eller vil få sammenheng med produksjonen ved vindkraftanlegget: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Driftskostnader som regulært følger av vindkraftproduksjonen, herunder arbeidslønn og andre personalkostnader, kostnader til vedlikehold, forsikring, administrasjon, erstatninger til grunneiere og rettighetshavere for tap av inntekt fra virksomhet som må opphøre helt eller delvis ved etablering av vindkraftanlegget og tap ved realisasjon av driftsmidler som ikke omfattes av nr. 6 første punktum. Tap ved realisasjon av driftsmidler som nevnt i forrige punktum fradragsføres etter reglene i §§ 14-44 til 14-46. Det gis ikke fradrag for ervervskostnader til grunn eller andre ytelser til grunneier, kommuner mv. Det gis heller ikke fradrag for salgs-, overførings- eller finanskostnader. Det gis likevel fradrag for kostnader som påløper ved innmating av kraft til nettet. Kostnader som etter sin art faller inn under første punktum, og som er til nytte ved produksjonen i flere vindkraftanlegg som den skattepliktige driver, skal fordeles på en måte som er egnet til å gi samsvar mellom kostnadsandel og nytte for hvert vindkraftanlegg. Tilsvarende fordeling skal foretas for kostnader som er til nytte for både vindkraftproduksjon og annen virksomhet som den skattepliktige driver. Pådratte kostnader til fjerning av vindkraftanlegg og tilbakeføring av område etter vilkår i konsesjon, kan føres til fradrag.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Eiendomsskatt for vindkraftanlegget.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Inntektsårets skattemessige avskrivninger for driftsmidler som er knyttet til vindkraftproduksjonen beregnes på følgende måte: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">For skattepliktig som for inntektsåret 2023 eller tidligere inntektsår ikke har avskrevet driftsmidlene etter §§ 14-40 til 14-43 med maksimale satser, reduseres grunnlaget for avskrivninger som om maksimale satser var benyttet.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">For driftsmidler ervervet fra og med 19. juni 2015 til og med inntektsåret 2021, som har vært avskrevet etter de særskilte bestemmelsene i § 14-51, skal grunnlaget for avskrivninger etter første punktum fastsettes som om driftsmidlene ikke har vært avskrevet etter § 14-51, men med maksimale satser etter §§ 14-40 til 14-43.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Beregnet grunnlag for avskrivninger etter a. og b. multipliseres med 1,4. Samlet grunnlag for avskrivninger kan likevel ikke overstige 85 pst. av anskaffelsesverdien for anleggets fysiske avskrivbare driftsmidler. Departementet kan gi utfyllende bestemmelser i forskrift.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Beregnet grunnlag for avskrivninger etter c. avskrives med like store årlige beløp over fem år.</article></article></li></ul>Det ses bort fra avskrivninger for driftsmidler som omfattes av bokstav a nr. 6 første punktum.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">I tillegg gis et fradrag tilsvarende gjennomsnittet av de skattemessige verdiene av driftsmidlene pr. 1. januar og 31. desember i inntektsåret, herunder ervervet forretningsverdi og immaterielle rettigheter knyttet til kraftproduksjonen i anlegget, multiplisert med en normrente fastsatt av departementet i forskrift. Kostnader til driftsmidler som omfattes av tredje ledd bokstav a nr. 6 første punktum, inngår ikke ved beregningen av fradrag etter første punktum. Ved beregning av fradrag etter første punktum blir kostnader som skal behandles som en del av kostprisen for driftsmidler som nevnt, å hensynta fra og med inntektsåret det oppstår en ubetinget forpliktelse til å dekke eller innfri kostnaden.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Kostnader etter denne bokstav som er pådratt i byggetiden kan føres til fradrag fra tidspunktet den skattepliktige begynner å aktivere investeringskostnader for anlegget for fastsetting av alminnelig inntekt.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Inntektsårets kostnader som ellers er aktiveringspliktige, fradras umiddelbart i beregningsgrunnlaget for grunnrenteinntekt. Kostnader til erverv av vindkraftanlegg kan ikke fradras umiddelbart.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-3-punkt-2-ledd-1">I beregningsgrunnlaget for grunnrenteinntekt skal en særlig beregnet selskapsskatt for det grunnrenteskattepliktige vindkraftanlegget, føres til fradrag. Ved beregningen medtas de samme inntekts- og kostnadsstørrelsene som brukes ved fastsettelse av grunnrenteskatten. Kostnader til driftsmidler skal likevel avskrives etter skattelovens alminnelige regler, og fradras i grunnlaget for beregnet selskapsskatt. Grunnlaget for avskrivninger for driftsmidler ervervet før 1. januar 2024 fastsettes på samme måte som i bokstav a nr. 3 a. til c. Driftsmidler som avskrives etter § 14-51 i alminnelig inntektsskatt skal likevel avskrives med samme beløp som i alminnelig inntektsskatt, mens den oppjusterte delen etter bokstav a nr. 3 b. og c. avskrives etter skattelovens alminnelige regler. Beregnet negativ selskapsskatt fremføres til fradrag i beregnet selskapsskatt for senere inntektsår uten rente.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-4">(4) Dersom fradragene i brutto salgsinntekter fører til at grunnrenteinntekten for vindkraftanlegget blir negativ, skal differansen fremføres til fradrag i neste års grunnrenteinntekt beregnet ved vindkraftanlegget. Differansen fremføres med rente fastsatt av departementet i forskrift.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-5">(5) Ved opphør av driften, med fjerning av vindkraftanlegg og tilbakeføring av området i samsvar med konsesjon, skal det foretas et inntektsoppgjør for driftsmidler som er knyttet til kraftproduksjonen. Dersom årets grunnrenteinntekt, inkludert fremført, negativ grunnrenteinntekt fra tidligere inntektsår, blir negativ, utbetales skatteverdien av den negative grunnrenteinntekten fra staten ved avregningsoppgjøret for inntektsåret etter skattebetalingsloven.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-6">(6) Underskudd eller tap i andre inntektskilder kan ikke trekkes fra i positiv grunnrenteinntekt ved et vindkraftanlegg.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-7">(7) Beregningsgrunnlaget for grunnrenteinntekt ved realisasjon av vindkraftanlegg fastsettes på følgende måte:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-7-punkt-1-ledd-1">For overdrager skal det i realisasjonsåret beregnes grunnrenteinntekt tilsvarende vederlaget, fratrukket summen av skattemessig verdi av driftsmidler som benyttes i kraftproduksjonen ved vindkraftanlegget og eventuell negativ grunnrenteinntekt til fremføring, jf. fjerde ledd. Skattemessig verdi for driftsmidler som omfattes av tredje ledd bokstav a nr. 6 første punktum, inngår ikke ved beregningen av fradrag etter første punktum. Negativ differanse kan tilbakeføres og fradras i grunnrenteinntekt beregnet for det realiserte vindkraftanlegget for samme eller tidligere inntektsår, med tillegg av rente fastsatt av departementet i forskrift.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-7-punkt-2-ledd-1">Vindkraftanlegg kan realiseres uten beskatning som nevnt i bokstav a. Slik overdragelse kan bare skje dersom vindkraftanlegget overføres samlet og overtaker viderefører de skattemessige verdiene og ervervstidspunktene for eiendeler, rettigheter og forpliktelser som overføres. Kostnader til driftsmidler som omfattes av tredje ledd bokstav a nr. 6 første punktum, inngår ikke i skattemessige verdier etter første punktum. Ved slik realisasjon kan negativ grunnrenteinntekt etter fjerde ledd og fremført produksjonsavgift etter § 18-10 femte ledd, på overdragelsestidspunktet, overdras til overtaker.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-7-punkt-3-ledd-1">Når vindkraftanlegg overdras til ny eier i løpet av inntektsåret, skal grunnrenteinntekt fastsettes særskilt for overdrager og erverver på grunnlag av den enkeltes forhold.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-8">(8) Av produksjon i vindkraftanlegg med generatorer som har en samlet maksimal installert effekt i henhold til konsesjon under 1 MW, fastsettes ikke grunnrenteinntekt. For vindkraftanlegg med mer enn fem vindturbiner fastsettes likevel grunnrenteinntekt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-6-foreslåttparagraf-1-nummer-9">(9) Departementet kan gi forskrift til utfylling og gjennomføring av denne paragraf.</article></article></article> <article class="change" data-add-new-part="lov/1999-03-26-14/§18-11" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-7"><article class="defaultP">Ny § 18-11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§18-11" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-7-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Avgift på landbasert vindkraft</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-7-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) Avgift etter Stortingets vedtak om avgift på landbasert vindkraft, kan kreves fratrukket i fastsatt grunnrenteskatt som kan henføres til vindkraftanlegget. Dersom eier av vindkraftanlegget ikke er innehaver av konsesjonen, må eieren av vindkraftanlegget kunne dokumentere at avgiften ikke inngår i fradragsberettiget vederlag til driftsoperatøren. Dersom avgiften overstiger grunnrenteskatt for inntektsåret, kan det overskytende fremføres til fradrag i senere inntektsår med rente som departementet fastsetter i forskrift.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-dokumentendring-1-endring-7-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) Avgift etter Stortingets vedtak om avgift på landbasert vindkraft, kan ikke fradras i alminnelig inntekt. Forrige punktum gjelder ikke avgift for vindkraftanlegg som den avgiftspliktige ikke eier.</article></article></article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2024-01-12-2/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="document-change" data-document="lov/1999-03-26-14" id="kapittel-2-dokumentendring-1"><article class="defaultP">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endringer:</article> <article class="change" data-add-new-part="lov/1999-03-26-14/§18-10/ledd/4/setning/3 lov/1999-03-26-14/§18-10/ledd/4/setning/4" id="kapittel-2-dokumentendring-1-endring-1"><article class="defaultP">§ 18-10 fjerde ledd nytt tredje og fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-dokumentendring-1-endring-1-ledd-1">Istedenfor fremføring utbetales skatteverdien av negativ grunnrenteinntekt for nye vindkraftanlegg på land når anlegget blir satt i drift og Skatteetaten har gjennomført kontroll av fastsatt skatt. Departementet kan gi utfyllende bestemmelser i forskrift.</article></article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/2024-01-12-2/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Endringene under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2024.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Endringene under II trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</article></section></main></body></html>