<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamen ved Universitet i Agder høsten 2024</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2024-09-11-2202</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2024-09-11-2202</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Universitetet i Agder</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2024-10-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2005-06-22-833</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2024-03-08-9/§11-1</li><li>lov/2024-03-08-9/§11-4</li><li>lov/2024-03-08-9/§11-6</li><li>lov/2024-03-08-9/§11-7</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2024-09-20 15:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2024-0998</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamen ved Universitet i Agder høsten 2024</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av universitetsstyret ved Universitetet i Agder 11. september 2024 med hjemmel i lov 8. mars 2024 nr. 9 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 11-1, § 11-4, § 11-6 og § 11-7.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2024-09-11-2202</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamen ved Universitet i Agder høsten 2024<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-09-11-2202" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamen ved Universitet i Agder høsten 2024</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-09-11-2202/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 22. juni 2005 nr. 833 om studier og eksamen ved Universitetet i Agder gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Tredje ledd i § 12c skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Universitetet fatter vedtak om tilrettelegging som gjelder lærested i samråd med berørte enheter. Fakultetsstyret / styret for lærerutdanningene fatter vedtak om tilrettelegging som gjelder undervisning, praksis og læremidler.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Andre ledd i § 17 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">En student har studierett på et studieprogram vedkommende er tatt opp til når vedkommende er registrert som student eller har bekreftet sin utdanningsplan, og betalt semesteravgift første semester etter opptak. Studieretten gjelder obligatoriske emner og de valgfrie deler studenten gis adgang til.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Bokstav b i første ledd i § 26 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Utsatt eksamen arrangeres for eksamenskandidater som har gyldig fravær ved ordinær eksamen. Som gyldig fravær regnes sykdom eller annen tvingende fraværsgrunn. Som gyldig fravær ved ordinær eksamen regnes også fravær som følge av gyldig fravær i praksis. Dette gjelder der praksis er et vilkår for å gå opp til eksamen i emnet og det ikke er mulig å fullføre påbegynt praksisperiode eller å gjennomføre ny praksisperiode før eksamen. Universitetet avgjør i hvert enkelt tilfelle hva som kan godkjennes som gyldig fravær. Annen fraværsgrunn enn sykdom godkjennes bare i særlige tilfelle. Fraværet skal være dokumentert med legeattest eller annen dokumentasjon som må være datert senest eksamensdagen. Dokumentasjonen skal være levert universitetet senest 7 dager etter at eksamen skulle vært avlagt / 7 dager etter frist for innlevering av skriftlig arbeid. Universitetet kan i særlige tilfelle dispensere fra disse fristene. Dersom en besvarelse er levert til sensurering, kan studenter i ettertid ikke påberope seg sykdom.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Femte ledd i § 41 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Fritak fra obligatorisk undervisning gis bare dersom studentene kan dokumentere tilsvarende kunnskaper.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Andre ledd i § 43 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">§ 8 fjerde ledd skal gjelde fra og med opptak til bachelorprogram studieåret 2020–2021.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt tredje ledd i § 43 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">§ 22 andre ledd skal gjelde for studenter med opptak fra studieåret 2024–2025.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-09-11-2202/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft fra og med 1. oktober 2024.</article></section></main></body></html>