<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i akvakulturdriftsforskriften</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2024-02-02-166</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2024-02-02-166</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Klima- og miljødepartementet, Nærings- og fiskeridepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Havbruksavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2024-02-02</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2008-06-17-822</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>forskrift/2003-12-19-1790</li><li>forskrift/2010-06-11-814</li><li>forskrift/1983-07-08-1245</li><li>lov/2005-06-17-79/§10</li><li>lov/2005-06-17-79/§11</li><li>lov/2005-06-17-79/§24</li><li>lov/2003-12-19-124/§7</li><li>lov/2003-12-19-124/§8</li><li>lov/2003-12-19-124/§14</li><li>lov/2003-12-19-124/§15</li><li>lov/2003-12-19-124/§19</li><li>lov/2009-06-19-97/§6</li><li>lov/2009-06-19-97/§8</li><li>lov/2009-06-19-97/§9</li><li>lov/2009-06-19-97/§12</li><li>lov/2009-06-19-97/§19</li><li>lov/2009-06-19-97/§23</li><li>lov/2009-06-19-97/§24</li><li>lov/2009-06-19-97/§25</li><li>lov/1981-03-13-6/§6</li><li>lov/1981-03-13-6/§9</li><li>lov/1981-03-13-6/§16</li><li>lov/1981-03-13-6/§18</li><li>lov/1981-03-13-6/§20</li><li>lov/1981-03-13-6/§49</li><li>lov/1981-03-13-6/§51</li><li>lov/1981-03-13-6/§52</li><li>lov/1981-03-13-6/§81</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2024-02-05 14:40</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2024-0114</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i akvakulturdriftsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i akvakulturdriftsforskriften</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet og Klima- og miljødepartementet 2. februar 2024 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur (akvakulturloven) § 10, § 11 og § 24, lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7, § 8, § 14, § 15 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd § 6, § 8, § 9, § 12, § 19, § 23, § 24 og § 25, jf. delegeringsvedtak 11. juni 2010 nr. 814, og lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 6, § 9, § 16, § 18, § 20, § 49, § 51, § 52 og § 81, jf. delegeringsvedtak 8. juli 1983 nr. 1245.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2024-02-02-166</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i akvakulturdriftsforskriften<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Formål</li><li>§ 40a. Miljøovervåking av organisk bunnpåvirkning i anleggssonen</li><li>§ 40b. Miljøovervåking av organisk bunnpåvirkning i overgangssonen</li><li>§ 40c. Overvåking av prioriterte stoffer og vannregionspesifikke stoffer mv.</li><li>§ 40d. Hydrografimålinger</li><li>§ 40e. Befaring av strandsonen og overvåking av fastsittende alger</li><li>§ 40f. Tiltak ved uakseptabel organisk bunnpåvirkning i anleggssonen</li><li>§ 40g. Tiltak ved uakseptabel organisk bunnpåvirkning i overgangssonen</li><li>§ 40h. Tiltak ved uakseptabel miljøtilstand for øvrig</li><li>§ 44. Rapportering</li><li>§ 44a. Melding</li><li>§ 46. Registrering i Vannmiljø</li><li>§ 46a. Rengjøring av impregnerte nøter</li><li>§ 46b. Støy, lukt og lys</li><li>§ 67. Tilsyn og vedtak</li><li>§ 69. Straff</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-02-02-166" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i akvakulturdriftsforskriften</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-02-02-166/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 17. juni 2008 nr. 822 om drift av akvakulturanlegg (akvakulturdriftsforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Formål</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Forskriften skal fremme akvakulturnæringens lønnsomhet og konkurransekraft innenfor rammene av en bærekraftig utvikling, og bidra til verdiskaping på kysten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Forskriften skal fremme god helse hos akvakulturdyr og ivareta god velferd hos fisk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Forskriften skal forebygge og begrense forurensning og avfallsproblemer fra drift av akvakulturanlegg.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 første ledd nytt andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">§ 40b til § 40e, § 40g, § 40h, § 41 første ledd bokstav k og l, § 42 annet ledd bokstav e, § 44 tredje ledd, § 46 til § 46b, § 67 fjerde og femte ledd og § 68 tredje ledd gjelder likevel bare akvakultur i sjø ut til én nautisk mil utenfor grunnlinjene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 bokstav a nytt andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">§ 40b til § 40e, § 40g, § 40h, § 41 første ledd bokstav k og l, § 42 andre ledd bokstav e, § 44 tredje ledd, § 46 til § 46b, § 67 fjerde og femte ledd og § 68 tredje ledd gjelder likevel ikke lukkede produksjonsenheter og akvakultur som drives i henhold til tillatelse etter forurensningsloven § 11.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 bokstav f andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">I tillegg gjelder følgende bestemmelser: § 5 til og med § 10, § 11 første og andre ledd, § 12, § 13 første og tredje ledd, § 14, § 16, § 17, § 19 til og med § 22, § 25 første ledd, § 28 til og med § 32, § 37 til og med § 39, § 41 bokstav c og g, § 42 unntatt bokstav c i første ledd og bokstav d og e i andre ledd, § 47 og § 54.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 bokstav h andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">I tillegg gjelder følgende bestemmelser: § 5–§ 10, § 11 første og andre ledd, § 12–§ 15, § 16 andre, tredje, fjerde og femte ledd, § 19–§ 22, § 25 første ledd, § 26 første og andre ledd, § 27–§ 34, § 37, § 38, § 40-§ 42, § 44 første ledd bokstav a, b, f, g og h, § 50 og § 50a.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 bokstav i andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">I tillegg gjelder følgende bestemmelser: § 19–§ 22, § 25 første ledd, § 26 første og andre ledd, § 27–§ 34, § 37, § 38, § 44a, § 45, § 47, § 50 første, tredje og femte ledd, § 50a, § 51, § 53, § 56–§ 58, § 59 første ledd, § 61 og § 62 første, tredje og fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 bokstav j andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">I tillegg gjelder § 42 unntatt andre ledd bokstav e, § 48 og § 50a.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 4 skal ny bokstav ø lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="ø." data-name="ø."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-1-ledd-1"><i>Vannregionspesifikke stoffer:</i> stoffer som er identifisert som vannregionspesifikke i veileder 02:2018 Klassifisering av miljøtilstand i vann.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 femte ledd nytt andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Det skal treffes nødvendige tiltak for å forebygge utslipp fra ensilasjetanker.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 35 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 36 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 39 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Dersom mulighetene for å få gjenfanget rømt fisk tilsier det, kan Fiskeridirektoratet i samråd med statsforvalteren utvide eller innskrenke gjenfangstpliktens omfang i tid og geografisk utstrekning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 39 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Både oppstart og avslutning av gjenfangstfiske må meldes til Fiskeridirektoratet og statsforvalteren.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 39 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Det foreligger plikt til å ta imot egen fisk som lovlig blir fisket av andre i et område definert av Fiskeridirektoratet i samråd med statsforvalteren.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 40a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§40a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 40a</span>. <span class="legalArticleTitle">Miljøovervåking av organisk bunnpåvirkning i anleggssonen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Anleggssonen skal overvåkes ved B-undersøkelser i henhold til NS 9410:2016 Miljøovervåking av bunnpåvirkning fra marine akvakulturanlegg eller tilsvarende internasjonal standard eller anerkjent norm. På lokaliteter hvor slike undersøkelser ikke er egnet til å dokumentere den organiske belastningen, kan Fiskeridirektoratet fatte vedtak om at bunnovervåking av anleggssonen skal skje på en annen måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Undersøkelsene skal første gang gjennomføres på det tidspunktet i produksjonssyklusen det er maksimal organisk belastning på lokaliteten. Deretter skal det gjøres undersøkelser etter de frekvenser som følger av NS 9410:2016 eller tilsvarende internasjonal standard eller anerkjent norm.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Undersøkelsene skal utføres av et organ som kan dokumentere relevant faglig kompetanse og er uavhengig av oppdragsgiver.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-4">Det skal utarbeides en rapport fra den enkelte undersøkelsen. Rapporten skal sendes inn på den måten tilsynsmyndighetene bestemmer og senest en måned etter dato for feltundersøkelse.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 40b skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§40b" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 40b</span>. <span class="legalArticleTitle">Miljøovervåking av organisk bunnpåvirkning i overgangssonen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Overgangssonen skal overvåkes ved C-undersøkelser i henhold til NS 9410:2016. Statsforvalteren kan ved behov fatte vedtak om en annen undersøkelsesfrekvens enn den som følger av NS 9410:2016. På lokaliteter hvor C-undersøkelser i henhold til NS 9410:2016 ikke er egnet til å dokumentere den organiske belastningen, kan statsforvalteren fatte vedtak om at overvåkingen skal skje på en annen måte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Undersøkelsene skal utføres av organer som er akkreditert for oppgaven.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Det skal utarbeides en rapport fra den enkelte undersøkelsen senest seks måneder etter at feltundersøkelsen er gjennomført. Rapporten skal utarbeides i henhold til NS 9410:2016 og sendes inn på den måten tilsynsmyndighetene bestemmer så snart den foreligger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Hvis det i henhold til NS 9410:2016 skal gjennomføres oppfølgende undersøkelser som følge av redusert miljøtilstand, skal disse gjennomføres i henhold til en plan. Planen skal sendes inn på den måten tilsynsmyndighetene bestemmer for vurdering av statsforvalteren senest to måneder etter at rapporten nevnt i tredje ledd foreligger.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 40c skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§40c" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 40c</span>. <span class="legalArticleTitle">Overvåking av prioriterte stoffer og vannregionspesifikke stoffer mv.</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Når det gjøres undersøkelser i henhold til § 40b første ledd, skal det samtidig tas en sedimentprøve på samme måte ved merdkant nedstrøms i hovedstrømretning. Sedimentprøven fra merdkant og en sedimentprøve fra hver prøvestasjon tatt i henhold til § 40b skal analyseres for innhold av stoffer som nevnt i forskrift 15. desember 2006 nr. 1446 om rammer for vannforvaltning vedlegg VIII C og D nr. 2 som har blitt sluppet ut på lokaliteten etter forrige prøvetaking i medhold av denne paragrafen. Dersom det har blitt sluppet ut betydelige mengder av vannregionspesifikke stoffer, skal prøvene også analyseres for innhold av disse stoffene. Sedimentprøven fra merdkant skal i tillegg analyseres for følgende støtteparametere: partikkelfordeling, totalt organisk materiale, totalt organisk karbon og total nitrogen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Dersom konsentrasjonen av stoffer nevnt i første ledd i sedimentprøven fra prøvestasjon C2 overstiger grenseverdiene for tilstandsklasse II i veileder M-608-2016 Grenseverdier for klassifisering av vann, sedimenter og biota, skal det gjennomføres ytterligere undersøkelser. Det samme gjelder dersom konsentrasjonen av stoffer nevnt i første ledd i sedimentprøven fra en av de øvrige prøvestasjonene overstiger grenseverdiene for tilstandsklasse III. Undersøkelsene skal gjøres for å vurdere utbredelsen av forurensningen, om det er sannsynlig at den skyldes driften av akvakulturanlegget og, i så fall, hvilken miljørisiko forurensningen representerer. Undersøkelsene skal gjennomføres i henhold til en plan utarbeidet i samsvar med veileder M-409 2015 Risikovurdering av forurenset sediment og veileder 02:2018 klassifisering av miljøtilstand i vann. Planen skal sendes inn på den måten tilsynsmyndighetene bestemmer for vurdering av statsforvalteren senest to måneder etter at resultatene fra undersøkelsene nevnt i andre ledd foreligger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Prøvetaking etter første og andre ledd skal utføres av et organ som er akkreditert for oppgaven, og er uavhengig av oppdragsgiver. Analysene etter første og andre ledd skal utføres av et laboratorium som er akkreditert for oppgaven.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-4">Resultatene av den enkelte undersøkelsen skal sendes inn på den måten tilsynsmyndighetene bestemmer så snart de foreligger.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 40d skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§40d" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 40d</span>. <span class="legalArticleTitle">Hydrografimålinger</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Dersom en undersøkelse i henhold til § 40b eller andre forhold tilsier at utslipp fra akvakulturanlegget kan bidra til oksygenmangel i dypvann, skal det gjennomføres hydrografimålinger i henhold til en plan utarbeidet i samsvar med veileder 02:2018 Klassifisering av miljøtilstand i vann. Planen skal sendes inn på den måten tilsynsmyndighetene bestemmer for vurdering av statsforvalteren så snart den foreligger og senest to måneder før målingene starter opp.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Målingene skal utføres av et kompetent organ som er uavhengig av oppdragsgiver.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-3">Resultatene fra overvåkingen og faglig vurdering av resultatene skal sendes inn på den måten tilsynsmyndighetene bestemmer så snart som mulig, og senest 1. mai etter gjennomført overvåking. Hvis hydrografimålingene viser at tilstandsklassen for oksygen er dårligere enn god og utslipp fra akvakulturanlegget bidrar til dette, skal rapporten inneholde en vurdering av behovet for å gjennomføre tiltak for å bedre oksygentilstanden.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 40e skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§40e" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 40e</span>. <span class="legalArticleTitle">Befaring av strandsonen og overvåking av fastsittende alger</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Det skal årlig gjennomføres en befaring av utsatt strandsone for å avdekke om den er synlig påvirket av avfall eller forurensning fra driften av akvakulturanlegget og tilhørende landbase. Eventuelt avfall skal fjernes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Ved drift av akvakulturanlegg i vannforekomster der det er grunn til å tro at utslipp fra akvakulturanlegget kan bidra til at tilstanden for fastsittende alger forringes slik at vannforekomsten ikke vil nå miljømål fastsatt i medhold forskrift 15. desember 2006 nr. 1446 om rammer for vannforvaltning § 24, kan statsforvalteren pålegge overvåking, herunder deltakelse i fellesovervåkingsprogram.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 40f skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§40f" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 40f</span>. <span class="legalArticleTitle">Tiltak ved uakseptabel organisk bunnpåvirkning i anleggssonen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Dersom en B-undersøkelse eller alternativ undersøkelse utført i henhold til § 40a første ledd, viser meget dårlig lokalitetstilstand i anleggssonen, skal det snarest mulig utarbeides en tiltaksplan og gjennomføres tiltak i henhold til planen for å bedre lokalitetstilstanden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Tiltaksplanen skal sendes inn på den måten tilsynsmyndighetene bestemmer. Dersom Fiskeridirektoratet vurderer at de planlagte tiltakene ikke er tilstrekkelige, kan Fiskeridirektoratet pålegge brakklegging eller andre tiltak inntil en ny undersøkelse viser at lokalitetstilstanden i anleggssonen er god eller meget god.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 40g skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§40g" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 40g</span>. <span class="legalArticleTitle">Tiltak ved uakseptabel organisk bunnpåvirkning i overgangssonen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Dersom oppfølgende undersøkelser i henhold til § 40b fjerde ledd viser at utslipp fra akvakulturanlegget bidrar til den reduserte miljøtilstanden i overgangssonen, skal det utarbeides en tiltaksplan og gjennomføres tiltak i henhold til planen for å bedre miljøtilstanden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2">Tiltaksplanen skal sendes inn på den måten tilsynsmyndighetene bestemmer. Dersom statsforvalteren vurderer at de planlagte tiltakene ikke er tilstrekkelige, kan statsforvalteren pålegge ytterligere tiltak.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 40h skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§40h" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 40h</span>. <span class="legalArticleTitle">Tiltak ved uakseptabel miljøtilstand for øvrig</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Det skal utarbeides en tiltaksplan og gjennomføres tiltak i henhold til planen for å bedre miljøtilstanden dersom<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-1-ledd-1">undersøkelser i henhold til § 40c andre ledd viser at det er grunn til å tro enten at vannforekomsten ikke vil nå miljømål fastsatt i medhold av forskrift 15. desember 2006 nr. 1446 om rammer for vannforvaltning § 24 eller at gravende bunndyr ikke kan eksistere i anleggssonen eller resipienten for øvrig og utslipp på lokaliteten av stoffer som nevnt i forskrift 15. desember 2006 nr. 1446 om rammer for vannforvaltning vedlegg VIII C og D nr. 2 eller vannregionspesifikke stoffer bidrar til dette, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-2-ledd-1">befaring i henhold til § 40e første ledd viser at strandsonene er synlig påvirket av forurensning fra driften av akvakulturanlegget.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-2">Tiltaksplanen skal sendes inn på den måten tilsynsmyndighetene bestemmer. Dersom statsforvalteren vurderer at de planlagte tiltakene ikke er tilstrekkelige, kan statsforvalteren pålegge ytterligere tiltak.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 41 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Driftsjournalen skal på lokalitetsnivå minst inneholde oppdaterte opplysninger om:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-1-ledd-1">nummer på produksjonsenhet knyttet til akvakulturtillatelsens nummer og innehaver av tillatelsen,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-2-ledd-1">tidspunkt for brakklegging,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-3-ledd-1">rømmingstilfeller: rømmingsårsak, rømmingstidspunkt, art, antall rømte fisk, deres gjennomsnittsvekt, helsestatus og at rømmingen er meldt Fiskeridirektoratet og tidspunktet for dette,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-4-ledd-1">fangster tatt under gjenfangstaksjoner: antall fisk, størrelsesfordeling, samlet vekt og artsfordeling,</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-5-ledd-1">kjemikalieforbruk: kjemikalietype, produktnavn, mengde og forbruksperiode,</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-6-ledd-1">legemiddelforbruk: legemiddeltype, produktnavn, mengde, forbruksperiode og tilbakeholdelsestid,</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-7-ledd-1">levering av dødfisk: kvantum levert, leveringstidspunkt og mottaker,</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-8-ledd-1">rapporter fra gjennomførte miljøundersøkelser,</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-9-ledd-1">gjennomførte kontroller av not,</article></article></li><li data-li-identifier="j." data-name="j."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-10-ledd-1">gjennomførte kontroller av bunnredskap for overvåkingsfiske, herunder antall innfangede akvakulturdyr, ville fisk og krepsdyr, størrelsesfordeling og samlet vekt,</article></article></li><li data-li-identifier="k." data-name="k."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-11-ledd-1">impregnerte nøter: hva slags virkestoff impregneringsmiddelet nøtene er satt inn med inneholder og når og hvordan nøtene er grovrengjort,</article></article></li><li data-li-identifier="l." data-name="l."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-12-ledd-1">henvendelser fra personer som oppgir at de opplever lys-, støy- eller luktulemper fra driften, inkludert fra transport, lasting og lossing, og hendelser som kan forårsake slike ulemper: tidspunkt, mulig årsak og navn, adresse og telefonnummer til personer som meldt fra.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 42 andre ledd ny bokstav e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11-punkt-13-ledd-1">fôrets handelsnavn og eventuell konsentrasjon av stoffer som nevnt i forskrift 15. desember 2006 nr. 1446 om rammer for vannforvaltning vedlegg VIII C og D nr. 2 og vannregionspesifikke stoffer.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 44 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§44" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 44</span>. <span class="legalArticleTitle">Rapportering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Fra akvakulturanlegg i sjø med fisk skal det månedlig rapporteres om tidspunkt for brakklegging av lokaliteten. I tillegg skal det for hver produksjonsenhet som er i drift rapporteres om følgende opplysninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-1-ledd-1">nummer på produksjonsenhet knyttet til innehaver av tillatelse,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-2-ledd-1">utsett av fisk: art, antall fisk og årsklasse,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-3-ledd-1">beholdning av fisk: art, antall individer og årsklasse,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-4-ledd-1">biomasse,</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-5-ledd-1">utslaktingskvantum: art, antall fisk, slaktevekt og slaktetilstand,</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-6-ledd-1">uttak av levende fisk: art, antall og kvantum, ved flytting av fisk skal det rapporteres til hvilket akvakulturanlegg fisken er flyttet,</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-7-ledd-1">tap: dødelighet og annen årsak til tap, art, antall fisk og kvantum,</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-8-ledd-1">fôrforbruk i kilo og fôrtype, og</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1-punkt-9-ledd-1">volum som fisken har mulighet til å bevege seg i.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2">I tillegg til årsklasse nevnt i første ledd bokstav b skal det for stamfisk av laks, ørret og regnbueørret i sjø fremgå av den månedlige rapporten om fisken er satt ut vår eller høst. Ved samlokalisering, hvor en tillatelse til akvakultur av stamfisk av laks, ørret og regnbueørret inngår, skal det fremgå av den månedlige rapporten hvilken tillatelse opplysningene refererer seg til. Dette gjelder selv om innehaveren av de ulike tillatelsene er den samme.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3">Fra akvakulturanlegg i sjø skal følgende opplysninger rapporteres månedlig:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3-punkt-1-ledd-1">fôrets handelsnavn og eventuell konsentrasjon av stoffer som nevnt i forskrift 15. desember 2006 nr. 1446 om rammer for vannforvaltning vedlegg VIII C og D nr. 2 og vannregionspesifikke stoffer,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3-punkt-2-ledd-1">forbruk av legemidler: type, produktnavn, mengde og forbruksperiode, og</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3-punkt-3-ledd-1">om det brukes impregnerte nøter og, hvis dette er tilfellet, hva slags impregnering nøtene er satt inn med.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-4">Rapportering skal skje på den måten tilsynsmyndighetene bestemmer. Frist for innsendelse av kalendermånedlige opplysninger settes til den 7. i påfølgende måned.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-5">Ved samdrift skal det sendes inn felles rapport.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 44a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§44a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 44a</span>. <span class="legalArticleTitle">Melding</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Fra akvakulturanlegg på land eller i ferskvann, skal det meldes fra til Fiskeridirektoratet når:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-1-ledd-1">et akvakulturanlegg tas i bruk og hvilken art som settes ut,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1-punkt-2-ledd-1">et akvakulturanlegg er tømt for akvakulturdyr.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-2">Ved kontinuerlig drift skal beholdning i form av art, antall og årsklasse meldes årlig. Frist for innsendelse er 7. januar.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3">Ved samdrift skal det sendes inn felles melding.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 46 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§46" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 46</span>. <span class="legalArticleTitle">Registrering i Vannmiljø</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1">Resultatene fra undersøkelser som nevnt i § 40b til § 40d og § 40e andre ledd skal fortløpende registreres i Miljødirektoratets database Vannmiljø.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 46a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§46a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 46a</span>. <span class="legalArticleTitle">Rengjøring av impregnerte nøter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1">Ved rengjøring av nøter som er impregnert med miljøfarlige kjemikalier, skal det treffes tiltak for å minimere utslippene. Med miljøfarlige kjemikalier menes i denne bestemmelsen stoffer eller stoffblandinger som, hvis de kommer ut i miljøet, vil kunne gi akutt skade og/eller langtidsvirkning.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 46b skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§46b" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 46b</span>. <span class="legalArticleTitle">Støy, lukt og lys</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Driften, herunder bruken av tjenesteleverandører, skal planlegges og utføres på en slik måte at støy-, lukt- og lysulemper begrenses så langt det er mulig uten urimelige kostnader.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-2">Ved bruk av lys til vekstregulering skal lyskilden ikke være synlig fra omkringliggende boliger, sykehus, pleieinstitusjoner og fritidsboliger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3">Akvakulturanleggets bidrag til utendørs støy ved omkringliggende boliger, sykehus, pleieinstitusjoner, fritidsboliger, utdanningsinstitusjoner og barnehager skal ikke overskride følgende grenser, beregnet som innfallende lydtrykknivå ved mest støyutsatte fasade: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dag (kl. 07–19)<br />L<sub>pAekv12h</sub></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kveld (kl. 19–23)<br />L<sub>pAekv4h</sub></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Natt (kl. 23–07)<br />L<sub>pAekv8h</sub></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Natt (kl. 23–07)<br />L<sub>AFmax</sub></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hverdager: 55 dB<br /><br />Lørdager, søndager og helligdager: 50 dB</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">50 dB</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">45 dB</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">60 dB</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-4">Støygrensene gjelder all støy fra driften ved akvakulturanlegget og tilhørende landbase, og fra lossing og lasting av råvarer og produkter. Støygrense gjelder likevel ikke støy fra midlertidig bygg- og anleggsvirksomhet og fra ordinær persontransport av virksomhetens ansatte.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-5">I denne bestemmelsen menes med<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-5-punkt-1-ledd-1">L<sub>pAekvT</sub>: gjennomsnittlig (energimidlet) nivå for varierende støy over en bestemt tidsperiode, T</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-5-punkt-2-ledd-1">L<sub>AFmax</sub>: gjennomsnittlig A-veiet maksimalnivå for de 5–10 mest støyende hendelsene i perioden med tidskonstant «Fast» på 125 ms.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-6">Aktiviteter som er ekstra støyende og som vil pågå over flere dager, skal forhåndsvarsles til berørte naboer.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 67 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§67" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 67</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsyn og vedtak</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-1">Bestemmelsene gitt i medhold av lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur, forvaltes av Fiskeridirektoratet, som fører tilsyn og fatter vedtak i tråd med akvakulturloven § 27, § 28, § 29, § 29a, § 30 og 31a. Dette gjelder denne forskriftens § 1 til § 4, § 5 unntatt tredje ledd, § 6 første ledd, § 7 unntatt andre ledd, § 8, § 10 første ledd, § 12 første, tredje og fjerde ledd, § 15, § 15a, § 15b, § 16 andre ledd, § 17, § 18, § 21 andre og tredje ledd, § 37 til og med § 39, § 40 unntatt tredje ledd, § 40a, § 40c, § 40d, § 40e første ledd, § 40f, § 41 første ledd bokstav a–f, og h–k og andre ledd, § 42 første ledd bokstav a, b, c og g og andre ledd, § 43, § 44, § 44a, § 45, § 46a, § 47, § 47a, § 48, § 48a, § 48b, § 49, § 52, § 53, § 57 første ledd bokstav a t.o.m. d, § 64 unntatt bokstav e, § 65 og § 66.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2">Bestemmelsene gitt i medhold av lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven), forvaltes av Mattilsynet som fører tilsyn og fatter vedtak i tråd med matloven § 23, § 24, § 25 og § 26. Dette gjelder denne forskriftens § 1 til § 4, § 5 tredje ledd, § 7 unntatt fjerde og femte ledd, § 9, § 10 unntatt tredje ledd, § 11, § 12 første ledd, § 13, § 14, § 16, § 19 første ledd bokstav e, § 37, § 40 med unntak av fjerde ledd, § 41 første ledd bokstav a, b, e, f, g og h, § 42 unntatt andre ledd bokstav e, § 43, § 44 unntatt tredje ledd bokstav c, § 45, § 47 tredje ledd, § 50, § 50a, § 52, § 54 første, tredje og femte ledd, § 56, § 57 unntatt første ledd bokstav b, § 58 til § 65.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-3">Bestemmelsene gitt i medhold av lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd, forvaltes av Mattilsynet, som fører tilsyn og fatter vedtak i tråd med dyrevelferdsloven § 30, § 32, § 33, § 34 og § 35. Dette gjelder denne forskriftens § 1 til § 4, § 5 tredje ledd, § 6 unntatt første ledd, § 7 unntatt fjerde og femte ledd, § 9, § 10, § 11 første ledd første punktum, § 12 unntatt tredje ledd, § 13 første og andre ledd, § 14, § 19, § 20 til og med § 34, § 37, § 41 første ledd bokstav a, b, e, f, g og h, § 42 unntatt andre ledd bokstav e, § 43, § 44 unntatt tredje ledd bokstav c, § 45, § 47 tredje ledd, § 50, § 50a, § 51, § 54 første til fjerde ledd, § 57 unntatt første ledd bokstav b, § 58 og § 62.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-4">Statsforvalteren fører tilsyn og fatter vedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i eller i medhold av § 5 første ledd, § 10 første ledd, § 12 første ledd første punktum og fjerde ledd, § 15 første og andre ledd, § 15a,§ 15b, § 16 fjerde ledd og femte ledd andre punktum, § 17 andre ledd, § 34 tredje ledd tredje punktum, § 40b til § 40 e, § 40g, § 40h, § 41 første ledd bokstav a, b, e–h og k–l og andre ledd, § 42 første ledd bokstav a–c og andre ledd, § 44 første ledd bokstav a–h og tredje ledd til femte ledd, § 46 til § 46b og § 47 tredje ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-5">Statsforvalteren kan pålegge tiltak for å bedre miljøtilstanden dersom det er grunn til å tro at vannforekomsten ikke vil nå miljømål fastsatt i medhold av forskrift 15. desember 2006 nr. 1446 om rammer for vannforvaltning § 24 og utslipp fra akvakulturanlegget bidrar til dette. Det samme gjelder dersom det er grunn til å tro at resipientens tålegrense vil overskrides eller at det vil oppstå skade på arter eller bestander som er truet eller naturtyper som er truet eller viktige. Statsforvalteren kan også pålegge tiltak dersom ett av vilkårene i forurensningsloven § 18 første ledd nr. 1 til 3 er oppfylt eller det foreligger grov eller gjentatt overtredelse av bestemmelser nevnt i § 67 fjerde ledd. Dersom ett av vilkårene i første til tredje punktum er oppfylt, kan statsforvalteren også, om nødvendig, pålegge permanent opphør av driften. Vedtak om brakklegging, reduksjon i maksimal tillatt biomasse eller permanent opphør av driften kan bare fattes etter samråd med Fiskeridirektoratet og Mattilsynet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 68 tredje og nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Statsforvalteren kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene nevnt i § 67 fjerde ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Søknader om dispensasjon skal sendes til og behandles av samtlige myndigheter som etter § 67 fører tilsyn med de aktuelle bestemmelsene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 68 nåværende tredje ledd blir nytt femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 69 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§69" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 69</span>. <span class="legalArticleTitle">Straff</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-1">Overtredelse av forskriften eller vedtak fattet i medhold av den, kan medføre straff og andre reaksjoner etter lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv., lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd, lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur og lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 70 nytt tiende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Tillatelser gitt med hjemmel i forurensningsloven § 11 før 2. februar 2024 faller bort 2. februar 2026, med mindre statsforvalteren bestemmer noe annet ved enkeltvedtak.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 70 nytt ellevte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Krav om rapportering av opplysninger om fôr, forbruk av legemidler og bruk av notimpregnering etter § 44 tredje ledd trer i kraft når Klima- og miljødepartementet og Nærings- og fiskeridepartementet bestemmer.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-02-02-166/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>