<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om vegtrafikkloven med forskrifters gyldighet på Svalbard</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2024-03-20-485</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2024-03-20-485</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Veg-, by- og trafikksikkerhetsavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2024-03-20</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1993-11-10-1018</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1965-06-18-4/§1</li><li>forskrift/1967-03-17-3462</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2024-03-22 14:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2024-0278</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om vegtrafikkloven med forskrifters gyldighet på Svalbard</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 20. mars 2024 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 1 fjerde ledd, jf. delegeringsvedtak 17. mars 1967 nr. 3462.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2024-03-20-485</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om vegtrafikkloven med forskrifters gyldighet på Svalbard<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-03-20-485" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om vegtrafikkloven med forskrifters gyldighet på Svalbard</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-03-20-485/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 10. november 1993 nr. 1018 om vegtrafikkloven med forskrifters gyldighet på Svalbard gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Til loven § 24, § 26, § 27 og § 30 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Forskrift 12. juni 2009 nr. 637 om krav til opplæring, prøve og kompetanse for utrykningskjøring gjelder ikke.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">I tillegg til loven § 24 sjuende ledd og til forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. gjelder:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Med «fylkeslegen» eller «Statsforvalteren» forstås «Statsforvalteren i Troms og Finnmark».</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Kravet i forskrift om førerkort § 1-1, jf. § 3-16 om førerkort for å føre moped – klasse AM – gjelder ikke. Førerett i klasse AM forutsetter at føreren har fylt 16 år og har nødvendig ferdighet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">I tillegg til forskrift om førerkort § 1-1, jf. § 3-17 gjelder:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Dersom føreretten i klasse S etter 30. juni 2006 erverves gjennom bestått praktisk prøve, blir føreretten dokumentert gjennom en skriftlig bekreftelse fra Statens vegvesen på førerett i klasse S begrenset til Svalbard.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">I stedet for forskrift om førerkort § 2-3 gjelder:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">En person anses for å bo på Svalbard når vedkommende er registrert i registeret over befolkningen på Svalbard, jf. forskrift om register over befolkningen på Svalbard § 2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">I forskrift om førerkort § 3-2, § 3-3, § 3-4, § 3-5 og § 3-18, jf. vedlegg 6 § 6, gjøres følgende endring:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Førerett som tilsvarer klassene A1, A2, A og B gir førerett i klasse S uavhengig av når føreretten er ervervet. Norsk førerett i klasse T gir på samme måte førerett i klasse S.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">I forskrift om førerkort § 3-1 og § 3-17 gjøres følgende endring:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Begrensningen til klasse 1 frem til fylte 18 år gjelder ikke.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">I tillegg til forskrift om førerkort § 4-4 gjelder:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Førerkort med begrenset gyldighetstid på grunn av manglende kurs i mørkekjøring gjelder etter sin utløpsdato bare for kjøring på Svalbard. Nytt førerkort med to års gyldighet kan utstedes kun en gang. Kravet om obligatorisk kurs i mørkekjøring faller bort for innehaver som har kjøreerfaring under minst tre års opphold på Svalbard.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">I stedet for forskrift om førerkort § 8-2, § 8-3, § 8-5, § 9-1, § 9-3 og § 9-5 gjelder:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Innehavere av utenlandsk førerkort som er gyldig i utstederlandet kan nytte slikt førerkort tilsvarende førerkortklassene i førerkortforskriften kapittel 3, med unntak av klasse T, under hele oppholdet på Svalbard. Førerkortet må være utstedt i land som er tilsluttet Genèvekonvensjonen av 1949 eller Wien-konvensjonen av 1968 om vegtrafikk, og det må være av modell som kreves etter nevnte konvensjoner. Førerkort etter nasjonal modell fra land som er tilsluttet de ovennevnte konvensjonene aksepteres, dersom det medfølger en autorisert oversettelse til norsk eller internasjonalt førerkort.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Utenlandske førerkort som utløper under oppholdet, kan administrativt forlenges for kjøring på Svalbard etter søknad til Statens vegvesen. Innehaver må være registrert i registeret over befolkningen på Svalbard, jf. forskrift om register over befolkningen på Svalbard § 2, dokumentere at førerkortet ikke kan fornyes i utstederlandet og at førerkortet ikke er inndratt eller tilbakekalt som følge av straffbare handlinger eller helse. Ved forlengelse av tunge klasser (C1, C1E, C, CE, D1, D1E, D og DE) må innehaver dokumentere et reelt behov og levere godkjent helseattest for aktuell førerkortgruppe, jf. førerkortforskriften vedlegg 1 § 4. Vedtak om administrativ forlengelse gis en gyldighet på maksimalt fem år og må medbringes under kjøring. Vedtaket er ikke gyldig dersom vedkommende ikke lenger er registrert i registeret over befolkningen på Svalbard.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Førerkort kan også aksepteres fra andre stater og er da gyldig for kjøring i inntil tre måneder på Svalbard. Førerkort aksepteres dersom det er i henhold til en av modellene fra konvensjonene og utstedt på et skandinavisk språk, eller engelsk, fransk eller tysk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Internasjonalt førerkort godtas, sammen med et gyldig nasjonalt førerkort.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Førerkortinnehavere må oppfylle norske alderskrav i aktuelle førerkortklasser.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">I stedet for forskrift om førerkort § 10-2 gjelder:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Førerkort i førerkortklasse B utstedt i Japan kan byttes direkte til norsk førerkort når innehaveren er registrert i registeret over befolkningen på Svalbard. Innbyttefristen for japanske førerkort som følger av førerkortforskriften § 10-2 gjelder ikke. Øvrige vilkår om innbytte av japanske førerkort kommer til anvendelse, jf. førerkortforskriften § 10-2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Førerkort fra øvrige land kan ikke byttes inn etter førerkortforskriften § 10-2 på Svalbard. Dersom det utenlandske førerkortet utløper, kan det administrativt forlenges etter reglene i denne forskrift.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">I stedet for forskrift om førerkort § 10-3 første ledd gjelder:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Førerkort utstedt i annen EØS-stat kan byttes direkte til norsk førerkort i tilsvarende klasser når innehaveren er registrert i registeret over befolkningen på Svalbard. De øvrige vilkårene følger av førerkortforskriften § 10-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">I stedet for forskrift om førerkort § 10-4 andre og tredje ledd gjelder:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Førerkort utstedt i annen EØS-stat kan byttes direkte til norsk førerkort i tilsvarende klasser når innehaveren er registrert i registeret over befolkningen på Svalbard og vilkårene for direkte innbytte er oppfylt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Forskrift om førerkort § 10-5 gjelder ikke.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">I stedet for forskrift om førerkort § 10-6 og § 10-7 gjelder:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Førerkort utstedt i Sveits og Storbritannia kan byttes direkte til norske førerkort i tilsvarende klasser når innehaveren er registrert i registeret over befolkningen på Svalbard. De øvrige vilkårene følger av førerkortforskriften § 10-3 og § 10-4.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Øvrige avsnitt Til loven § 24, § 26, § 27 og § 30 endres ikke.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-03-20-485/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>