<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om samordning av alderspensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning med alderspensjon etter folketrygdloven kapittel 20</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2024-12-20-3426</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2024-12-20-3426</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Arbeids- og inkluderingsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Pensjonsavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2025-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2020-05-28-1084</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1957-07-06-26/§24a</li><li>lov/1957-07-06-26/§24c</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2024-12-27 14:05</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2024-1683</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om samordning av alderspensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning med alderspensjon etter folketrygdloven kapittel 20</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Arbeids- og inkluderingsdepartementet 20. desember 2024 med hjemmel i lov 6. juli 1957 nr. 26 om samordning av pensjons- og trygdeytelser § 24 a nr. 11 og § 24 c nr. 11</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2024-12-20-3426</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om samordning av alderspensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning med alderspensjon etter folketrygdloven kapittel 20<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 7. Samordningsbeholdning</li><li>§ 8. Reberegning av pensjon før og ved fylte 67 år</li><li>§ 9. Samordningsoppgjør før og ved fylte 67 år</li><li>§ 10. Samordningsfradrag som følge av ny opptjening i folketrygden for årene pensjonisten fyller 66 og 67 år</li><li>§ 11. Endret samordningsfradrag som følge av endret sivilstand mv.</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-12-20-3426" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om samordning av alderspensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning med alderspensjon etter folketrygdloven kapittel 20</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-12-20-3426/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 28. mai 2020 nr. 1084 om samordning av alderspensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning med alderspensjon etter folketrygdloven kapittel 20 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 første ledd andre og tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Kapittel 2 gjelder årskull fra og med 1954-kullet som omfattes av samordningsloven § 24 a. Kapittel 3 gjelder årskull fra og med 1963-kullet som omfattes av samordningsloven § 24 c.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapitteloverskriften til kapittel 2 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel 2. Utfyllende regler til samordningsloven § 24 a</span> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 2 første ledd, § 3 første ledd første og tredje punktum, § 4 første ledd og § 6 første ledd skal «§ 24a» endres til «§ 24 a».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel 3 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Kapittel 3. Utfyllende regler til samordningsloven § 24 c</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Samordningsbeholdning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Paragrafen utfyller samordningsloven § 24 c nr. 1, nr. 2 og nr. 4 om samordningsbeholdning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Pensjonsbeholdningen etter folketrygdloven § 20-4, garantipensjonsbeholdningen etter folketrygdloven § 20-11 og garanti for opptjente rettigheter etter folketrygdloven § 20-20 danner grunnlaget for samordningsbeholdningen. Summen av beholdningene i første punktum kalles folketrygdbeholdning i kapitlet her. Samordningsbeholdningen er 98 prosent av folketrygdbeholdningen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Ved uttak av oppsatt alderspensjon tidligere enn året da pensjonisten fyller 67 år, skal tjenestepensjonsleverandøren forskuttere opptjening basert på fem ganger folketrygdens grunnbeløp i pensjonsbeholdningen i perioden fra året før pensjonsuttaket til og med året pensjonisten fyller 65 år. Forskuttert opptjening skal påvirke eventuell garantipensjonsbeholdning i samordningsbeholdningen før fylte 67 år.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Reberegning av pensjon før og ved fylte 67 år</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Dersom pensjonsuttaket til medlemmet starter tidligere enn året pensjonisten fyller 67 år, reberegnes samordningsfradraget årlig fram til året pensjonisten fyller 67 år når opptjeningen i folketrygden legges til pensjonsbeholdningen fra 1. januar hvert år. Folketrygdbeholdningen på tidspunktet pensjonen reberegnes danner utgangspunktet for den nye samordningsbeholdningen. Opptjeningen for året som legges til pensjonsbeholdningen, erstatter den forskutterte opptjeningen som tidligere er lagt til grunn i samordningsbeholdningen for det samme året. Resterende forskuttert opptjening fastsettes ut fra folketrygdens grunnbeløp på endringstidspunktet. Endelig reberegning skjer ved fylte 67 år.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Samordningsfradraget etter første ledd divideres med delingstallet etter folketrygdloven § 20-13 som gjaldt på uttakstidspunktet. Fradraget multipliseres deretter med forholdet mellom grunnbeløpet ved uttakstidspunktet og grunnbeløpet ved omregningstidspunktet, og fradraget reguleres deretter likt med pensjon under utbetaling, det vil si med gjennomsnittet av lønns- og prisvekst i utbetalingsperioden. Reberegnet pensjon utgjør differansen mellom pensjonsregulert brutto oppsatt pensjon og samordningsfradrag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Reberegnet pensjon utbetales med virkning fra måneden etter reberegningen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Samordningsoppgjør før og ved fylte 67 år</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Ved samme tidspunkt som pensjonen reberegnes etter § 8, skal det skje et samordningsoppgjør. I samordningsoppgjøret skal den reberegnede pensjonen sammenlignes med tidligere utbetalt pensjon. Differansen i pensjon i utbetalingsperioden danner grunnlaget for samordningsoppgjøret. Dersom reberegnet pensjon øker, utbetales det et engangsbeløp, og dersom reberegnet pensjon reduseres, kreves det inn et engangsbeløp.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Dersom medlemmet dør før fylte 67 år, skal det ikke gjennomføres samordningsoppgjør utover det som allerede har skjedd i tidligere samordningsoppgjør.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Samordningsfradrag som følge av ny opptjening i folketrygden for årene pensjonisten fyller 66 og 67 år</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Når opptjening i folketrygden for årene pensjonisten fyller 66 og 67 år er klarlagt, fastsettes det en samordningsbeholdning som kommer i tillegg til den tidligere samordningsbeholdningen. Samordningsbeholdningen som kommer i tillegg, er 98 prosent av den økte pensjonsbeholdningen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Samordningsfradraget som kommer i tillegg til tidligere samordningsfradrag, fastsettes ved å dividere samordningsbeholdningen etter første ledd med delingstallet etter folketrygdloven § 20-13 på omregningstidspunktet.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Endret samordningsfradrag som følge av endret sivilstand mv.</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Dersom endring i sivilstand mv. medfører endret alderspensjon fra folketrygden etter folketrygdloven § 20-17 femte ledd, skal det fastsettes et endret samordningsfradrag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Endringen i samordningsfradraget er differansen mellom en samordningsberegning som fra starttidspunktet for samordningsberegningen tar utgangspunkt i henholdsvis forrige sivilstand mv. og endret sivilstand mv.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-3">Endringen har samme virkningstidspunkt som endringen i folketrygden.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7 blir ny § 12.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-12-20-3426/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2025.</article></section></main></body></html>