<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i trafikkopplæringsforskriften</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2024-06-20-1186</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2024-06-20-1186</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Vegdirektoratet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2024-06-20</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2004-10-01-1339</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1965-06-18-4/§24</li><li>lov/1965-06-18-4/§26</li><li>lov/1965-06-18-4/§27</li><li>lov/1965-06-18-4/§28</li><li>lov/1965-06-18-4/§43b</li><li>forskrift/2003-09-29-1196</li><li>forskrift/2019-03-29-424</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2024-06-24 15:45</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2024-0666</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i trafikkopplæringsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i trafikkopplæringsforskriften</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Vegdirektoratet 20. juni 2024 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 24, § 26, § 27, § 28 og § 43b, jf. delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196 og delegeringsvedtak 29. mars 2019 nr. 424.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2024-06-20-1186</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i trafikkopplæringsforskriften<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 5-5. Elevfortegnelse</li><li>§ 5-6. Opplæringskort</li><li>§ 5-8. Krav til utstyr – kurs i sikring av last for klassene B kode 96, BE, D1E, DE og T</li><li>§ 6-9. Krav til undervisningspersonell – kurs i ulykkesberedskap</li><li>§ 9-18. Utvidelse fra klasse A1 til A2 med praktisk prøve</li><li>§ 9-19. Utvidelse fra klasse A1 til A med praktisk prøve</li><li>§ 9-21. Obligatoriske kurs ved utvidelse fra klasse A1 til A2 uten praktisk prøve</li><li>§ 9-22. Kursmål for obligatorisk kurs ved utvidelse fra A1 til A2 uten praktisk prøve</li><li>§ 15-8. Kursmål for sikkerhetskurs klasse T kode 141 og klasse T kode 148</li><li>§ 30A-1. Alminnelige regler om kjørevurdering</li><li>§ 30A-2. Vilkår for å avlegge kjørevurdering</li><li>§ 30A-3. Bestilling av time til kjørevurdering</li><li>§ 30A-4. Kjørevurdering</li><li>§ 30A-5. Ny førerprøve etter pålegg fra politiet (kjørevurdering)</li><li>§ 30A-6. Førertilpasset kjøretøy</li><li>§ 30A-7. Kombinert prøve</li><li>§ 30A-8. Kjøretøytilpasning</li><li>§ 30A-9. Kjørevurdering i klasse A1, A2 og A</li><li>§ 30A-10. Kjørevurdering i klasse AM, S og T</li><li>§ 30A-11. Kjørevurdering med automatgiret kjøretøy</li><li>§ 30A-12. Resultatet av kjørevurderingen</li><li>§ 30A-13. Klage på kjørevurderingen</li><li>§ 30A-14. Vilkår ved ønske om nytt forsøk</li><li>§ 30A-15. Fjerne begrensninger i føreretten</li><li>§ 32-1. Formålet med behandlingen</li><li>§ 32-2. Registre og opplysninger som kan behandles</li><li>§ 32-3. Behandlingsansvarlig</li><li>§ 32-4. Tilgangskontroll</li><li>§ 32-5. Utlevering av personopplysninger</li><li>§ 32-6. Automatiserte avgjørelser</li><li>§ 32-7. Sikkerhetsrevisjoner</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-06-20-1186" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i trafikkopplæringsforskriften</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-06-20-1186/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m. (trafikkopplæringsforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Hjemmelshenvisning skal lyde:</article><article class="defaultP" data-text-size="small"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Vegdirektoratet 1. oktober 2004 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 24, § 26, § 27, § 28, § 30, § 42, § 43, § 43a og § 43b, jf. delegeringsvedtak 17. mars 1967 nr. 3462, delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196, delegeringsvedtak 20. august 2009 nr. 1530 og delegeringsvedtak 29. mars 2019 nr. 424.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 første ledd ny bokstav n, o og p skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="n." data-name="n."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-1"><i>Avsperret område:</i> et område som er avgrenset med fysiske hindringer som sikrer mot utforkjøring, hindrer uønsket kjøring inn i og ut av området, og hvor adkomst kan reguleres.</article></article></li><li data-li-identifier="o." data-name="o."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-2-ledd-1"><i>Kjørevurdering:</i> vurdering av kjøreferdigheter for personer med funksjonsnedsettelse og personer som har eller kan ha helsesvekkelse, jf. sensorforskriften § 2. Dette er en variant av praktisk prøve.</article></article></li><li data-li-identifier="p." data-name="p."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-1"><i>Kjøretøytilpasning:</i> vurdering av om tilpasningene i et førertilpasset kjøretøy er tilfredsstillende tilpasset fører, slik at fører kan kjøre trafikksikkert. Dette er en forenklet variant av kjørevurdering.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">For øvingskjøring i klassene C1, C1E, C, CE, D1, D1E, D og DE kreves det at eleven har førerett i klasse B. Militært personell kan øvingskjøre fra fylte 18 år. Kravet om førerett i klasse B gjelder ikke for elever i det offentlige skoleverk som gjennomgår opplæring i yrkessjåførfaget, jf. yrkessjåførforskriften 16. april 2008 nr. 362, forutsatt at eleven har gjennomført trafikalt grunnkurs. Disse elevene kan også starte supplerende øvingskjøring ved godkjent trafikkskole.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Øvingskjøring med kjøretøy der læreren eller ledsageren ikke har lov til å følge med i eller på kjøretøyet kan bare skje dersom læreren eller ledsageren har instruksjonsmulighet overfor eleven via toveis radioforbindelse eller lignende, i tillegg til visuell kontakt. Det samme gjelder dersom det for opplæring mot vederlag er gjort særlig unntak fra kravet om at læreren skal følge med i kjøretøyet. I klassene A1, A2 og A stilles det ikke krav til at lærer eller ledsager må følge med på kjøretøyet til eleven. Det er ikke adgang til å øvingskjøre i klasse B eller T med kjøretøy med sitteplass kun for føreren. Det er likevel lov å øvingskjøre i klasse T med kjøretøy med sitteplass kun for føreren når dette skjer utenfor veg i tilknytning til jord- og skogbruk og oppfyller kravene i første punktum.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-4 annet ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Læreren eller ledsageren for øvingskjøring i klasse AM 146 skal selv kjøre tohjuls motorsykkel.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-4 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Ved øvingskjøring i klassene D1, D1E, D eller DE, kan man ikke ha med andre passasjerer enn de som deltar i eller fører tilsyn med opplæringen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 første, annet og nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Ledsager må ha fylt 25 år, ha gyldig førerett for vedkommende kjøretøygruppe og ha hatt slik førerett uavbrutt de siste 5 år før øvingskjøring finner sted, jf. vegtrafikkloven § 26 andre ledd. Med gyldig førerett menes norsk førerett, førerett ervervet i annen EØS-stat, eller førerett fra annen stat som gir grunnlag for å utstede norsk førerkort uten krav til ytterligere opplæring eller prøver etter førerkortforskriften kapittel 10. Personer som ikke har ervervet føreretten sin i Norge må medbringe dokumentasjon på uavbrutt førerett de siste 5 år, frem til de oppfyller kravet til 5 års norsk førerett.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Kravet til uavbrutt førerett de siste 5 år er oppfylt også for ledsager hvor føreretten har vært tilbakekalt i seks måneder eller mindre på grunn av helse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Godkjente trafikklærere etter trafikkopplæringsforskriften § 6-2, kan være ledsager ved privat øvingskjøring fra fylte 23 år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 3-1 annet ledd blir nytt fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Kjøretøyet skal tilhøre den aktuelle førerkortklassen. Ved øvingskjøring i klasse S kan eleven bruke beltemotorsykkel klasse 2 selv om eleven kun kan få førerett begrenset til beltemotorsykkel klasse 1. Ved øvingskjøring på veg i klasse T skal kjøretøyet være jord- og skogbrukstraktor med tillatt totalvekt over 3000 kg og med to sitteplasser.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Det offentlige skoleverk kan gi opplæring i alle klasser. Obligatorisk opplæring kan bare gis i klassene C1, C1E, C, CE, D1, D1E, D, DE, AM 146, S og T, samt trafikalt grunnkurs som en integrert del av valgfaget trafikk, jf. § 8-5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-2 annet ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Under øvingskjøring på veg som er åpen for alminnelig ferdsel skal lærevognen være utstyrt med eget synlig skilt bak med ordet «SKOLE» eller «SKULE».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-7 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Lærevogn i klasse T skal være 4-hjuls jord- og skogbrukstraktor, være registrert for to personer med konstruktiv hastighet mellom 38 og 50 km/t og tillatt totalvekt på minst 7000 kg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Traktoren skal ha sentralt plassert førersete, større bakhjul enn forhjul og løftbar trekk-krok for tilhenger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 4-7 annet ledd blir nytt tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-8 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Kjøretøy som er førertilpasset for personer med funksjonsnedsettelse er unntatt fra kravene i § 4-2 til og med § 4-7. Slikt kjøretøy kan benyttes som lærevogn hvis det er utstyrt slik Statens vegvesen finner det nødvendig for at øvingskjøringen skal være sikker. Kjøretøy benyttet til øvingskjøring etter denne bestemmelsen kan også benyttes som kjøretøy til førerprøven, jf. § 30A-6.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Elevfortegnelse</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Trafikkskoler og kursarrangører skal føre elektronisk fortegnelse over alle sine elever. Fortegnelsen skal vise elevens navn, adresse, fødselsnummer og når eleven begynte og sluttet, samt hvilke deler av den obligatoriske opplæringen som er gjennomført og dato for når den ble gjennomført.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Eleven skal registreres i fortegnelsen med fortløpende tildelt elevnummer straks opplæringen starter, og fortegnelsen skal ajourføres umiddelbart.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Det skal tas månedlig sikkerhetskopi av elevfortegnelsen, som skal være tilgjengelig for Statens vegvesen ved behov. Elevfortegnelsen må dateres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-4">Elevfortegnelsen skal oppbevares i fem år uavhengig av om trafikkskolen eller kursarrangøren er avviklet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5">Statens vegvesen kan fastsette retningslinjer for elevfortegnelse.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Opplæringskort</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Trafikkskoler og kursarrangører skal utstede elektronisk opplæringskort for hver elev i hver enkelt klasse. Vedkommende lærer skal etter hver undervisningstime og hver del av obligatoriske opplæring attestere hvilke deler av undervisningen som er gjennomført. Opplæringskortet skal påføres opplæringsinstitusjonens navn, samt elevens navn, adresse, fødselsdato, elevnummer etter § 5-5 og vise det antall undervisningstimer eleven har hatt, samt dato og tidspunkt for undervisningstimene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Opplæringskortet skal medbringes under opplæringen. Opplæringskortet skal vises frem når Statens vegvesen krever det.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Statens vegvesen kan fastsette retningslinjer for opplæringskort.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-4">Opplæringskort skal oppbevares i fem år uavhengig av om trafikkskolen eller kursarrangøren er avviklet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til utstyr – kurs i sikring av last for klassene B kode 96, BE, D1E, DE og T</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Kursarrangør skal minst disponere:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">tilhenger med tillatt totalvekt minst 1950 kg</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">lang last med egenskaper og vekt tilsvarende en tømmerstokk på minst 4 meter</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">kolli tilsvarende pallekasse, med minstemål 1 x 1 x 1 meter eller 0,8 x 1,2 x 1 meter</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">last tilsvarende rundballe eller storsekk, vekt minst 350 kg</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1">sikringsutstyr som er nødvendig for å sikre lasten i punktene ovenfor.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-10 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Kursarrangør skal minst disponere følgende kjøretøy:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-1-ledd-1">lastebil med slepvogn</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-2-ledd-1">lastebil med 2 akslet eller 3 akslet påhengsvogn</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-3-ledd-1">lastebil med tilhengerkobling for semitrailer, 2 akslet eller 3 akslet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-4-ledd-1">semitrailer 2 akslet eller 3 akslet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-5-ledd-1">semitrailer 3 akslet med selvsporende aksel med og uten låsing</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-6-ledd-1">lastebil som kan kombineres med semitrailer, slepvogn eller påhengsvogn til modulvogntog</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-7-ledd-1">busser 2 akslet og 3 akslet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-8-ledd-1">leddbuss</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-9-ledd-1">personbil</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-10-ledd-1">1 lastebil uten last.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-11 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Eier av trafikkskole, faglig leder, ansvarlig hos kursarrangør, undervisningspersonell, annet personell og øvrige aktører plikter uten ugrunnet opphold å gi de opplysninger om virksomheten som blir krevd angående trafikkopplæringen samt framvise og utlevere til kontroll de dokumenter som angår trafikkopplæringen og virksomheten for øvrig. Er opplysningene lagret elektronisk, kan Statens vegvesen kreve datert utskrift undertegnet av faglig leder.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-2 første ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-15-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15-punkt-1-ledd-1">ha full førerett i den klassen det skal gis undervisning i og ha hatt slik førerett i minst tre år sammenhengende, eventuelt minst ett år dersom vedkommende har hatt førerett begrenset med kode 78 sammenhengende i de to foregående årene,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-3 sjette ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Når godkjenningen av en trafikklærer tilbakekalles etter fjerde ledd, skal tilbakekallingen første gang normalt gjelde fra tre til seks måneder.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-4 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">For å kunne undervise på trafikalt grunnkurs som en integrert del av valgfag trafikk, jf. § 8-5, kreves godkjenning som trafikklærer, eller at læreren har pedagogisk utdanning som tilsvarer kravene til lærere i det offentlige skoleverk, spesialutdanning godkjent av Statens vegvesen og førerett i klasse B eller B kode 78.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-9 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til undervisningspersonell – kurs i ulykkesberedskap</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Undervisningspersonell på kurs i ulykkesberedskap skal være godkjent trafikklærer for tunge klasser og ha spesialutdanning i brannberedskap, skadestedsledelse og førstehjelp fra Nord universitet eller tilsvarende. Minst en dag av spesialutdanningen skal være undervisningsmetodikk. For undervisningspersonell som ikke er godkjent trafikklærer for tunge klasser skal disse ha spesialutdanning og erfaring i brannberedskap, skadestedsledelse eller førstehjelp, avhengig av hvilket emne vedkommende skal undervise i, og være under oppsyn av godkjent trafikklærer for tunge klasser. Tilstedeværende trafikklærer er ansvarlig for opplæringen, jf. § 6-1 første ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-11 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Undervisningspersonell på kurs i sikring av last skal være godkjent trafikklærer for tunge klasser og ha spesialutdanning i emnet fra Nord universitet eller tilsvarende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-12 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Undervisningspersonell ved sikkerhetskurs på bane skal være godkjent trafikklærer for tunge klasser.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-15 fjerde ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Trafikkskolen kan gi undervisning i klassene AM146, A1, A2, A og T selv om faglig leder ikke har undervisningskompetanse i vedkommende klasse, forutsatt at en annen trafikklærer ved trafikkskolen er faglig medansvarlig for opplæringen i vedkommende klasse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-4 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Obligatorisk opplæring skal gjennomføres ved fysisk oppmøte, med mindre annet er særskilt fastsatt i denne forskriften.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-5 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Trinnvurderingen skal vare 45 minutter for trinn 2 og 60 minutter for trinn 3. Trinnvurderingen skal inneholde før- og ettersamtale, i tillegg til praktisk kjøring. For klasse AM 147 og klasse S gjennomføres trinnvurderingen som en del av den øvrige obligatoriske opplæringen med en eller flere elever.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-5 første ledd innledende setning skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Trafikalt grunnkurs skal gjennomføres som en integrert del av valgfag trafikk i offentlig skoleverk forutsatt at:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-5 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Trafikant i mørket inngår ikke som en del av valgfag trafikk og må gjennomføres som beskrevet i § 8-1 ved en godkjent trafikkskole.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-4 syvende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Elever som skal erverve førerett i klasse A1 skal gjennomføre sikkerhetskurs i trafikk mot slutten av trinn 3, jf. § 9-8 og § 9-9.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-9 annet ledd nr. 3 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-1-ledd-1">videreutvikle en sikker, strategisk og taktisk kjøring</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-10 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Kurset skal gjennomføres på avsperret område.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-13 tredje ledd nr. 3 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-26-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26-punkt-1-ledd-1">beskrive og begrunne sin kjøring i tillegg til strategiske og taktiske valg</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-13 tredje ledd nr. 5 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-26-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26-punkt-2-ledd-1">oppfatte og vurdere trafikksituasjoner hvor motorsyklister er spesielt ulykkesutsatt</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-15 tredje ledd nr. 3 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-26-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26-punkt-3-ledd-1">beskrive og begrunne sin kjøring i tillegg til strategiske og taktiske valg</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-15 tredje ledd nr. 5 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-26-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26-punkt-4-ledd-1">oppfatte og vurdere trafikksituasjoner hvor motorsyklister er spesielt ulykkesutsatt</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-17 tredje ledd nr. 2 og nr. 3 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-26-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26-punkt-5-ledd-1">planlegge en sammenhengende kjøretur og ta hensyn til særlige forhold knyttet til kjøreturen</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-26-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26-punkt-6-ledd-1">kjøre selvstendig, sikkert og effektivt over lengre strekninger i krevende og variert miljø, og beskrive og begrunne sin kjørestrategi og taktiske valg</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 9-17 tredje ledd nr. 2 til 5 blir henholdsvis nr. 3 til 6.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-18 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-18" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-18</span>. <span class="legalArticleTitle">Utvidelse fra klasse A1 til A2 med praktisk prøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Ved utvidelse fra klasse A1 til A2 med praktisk prøve skal eleven gjennomføre trinnvurdering og obligatoriske kurs for klasse A2 på trinn 3 og 4.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">De obligatoriske kursene skal ikke gjennomføres på samme dag.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-19 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-19" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-19</span>. <span class="legalArticleTitle">Utvidelse fra klasse A1 til A med praktisk prøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Ved utvidelse fra klasse A1 til A med praktisk prøve skal eleven gjennomføre trinnvurdering og obligatoriske kurs for klasse A på trinn 3 og 4.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">De obligatoriske kursene skal ikke gjennomføres på samme dag.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-21 overskrift og første ledd skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-21" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-21</span>. <span class="legalArticleTitle">Obligatoriske kurs ved utvidelse fra klasse A1 til A2 uten praktisk prøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Ved utvidelse fra A1 til A2 skal eleven gjennomføre obligatorisk kurs ved utvidelse fra A1 til A2. Dette kurset er på 2 timer hvor minst 1 time er praktisk kjøring jf. § 9-22. Den praktiske øvingen gjennomføres ved at eleven kjører alene på motorsykkelen. Lærer kan maksimalt undervise 2 elever om gangen. Dette kurset gjennomføres innledningsvis og ikke på samme dag som annen obligatorisk opplæring.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-22 overskrift skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9-22" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9-22</span>. <span class="legalArticleTitle">Kursmål for obligatorisk kurs ved utvidelse fra A1 til A2 uten praktisk prøve</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-25 tredje ledd nr. 5 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-punkt-1-ledd-1">kjøre selvstendig, sikkert og effektivt over lengre strekninger i krevende og variert miljø, og beskrive og begrunne sin kjørestrategi og taktiske valg</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-3 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Eleven skal gjennomføre grunnkurs klasse AM 146 i samsvar med § 10-6 og § 10-7. Kurset gjennomføres som innledning til opplæringen i klasse AM 146. Ikke-obligatorisk opplæring mot vederlag kan i trinn 2 gjennomføres med inntil tre elever.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-4 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Eleven skal gjennomføre sikkerhetskurs i trafikk klasse AM 146 i samsvar med § 10-8 og § 10-9. Kurset gjennomføres mot slutten av opplæringen i trinn 3. Ikke-obligatorisk opplæring mot vederlag kan i trinn 3 gjennomføres med inntil tre elever.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-5 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Eleven skal gjennomføre sikkerhetskurs på veg i klasse AM 146 i samsvar med § 10-10 og § 10-11. Eleven skal i tillegg ha tilstrekkelig øving. Ikke-obligatorisk opplæring mot vederlag kan i trinn 4 gjennomføres med inntil tre elever.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-3 fjerde ledd nr. 2 og nr. 8 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-1-ledd-1">gjøre rede for bilens oppbygning med tanke på sikkerhet og miljø, herunder førerstøttesystemer som er vanlige i klassen</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-2-ledd-1">beherske grunnleggende kjøretøybehandling i områder med liten trafikk, herunder når aktuelle førerstøttesystemer er aktivert eller deaktivert</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-4 fjerde ledd nr. 3 og ny nr. 10 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-3-ledd-1">gjøre rede for hva det innebærer å ta tilstrekkelig hensyn til andre trafikanter</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-4-ledd-1">mestre å bruke de førerstøttesystemene som kan aktiveres og deaktiveres av fører på øvingskjøretøyet, og reagere riktig når systemene varsler eller griper inn i kjøringen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 11-4 fjerde ledd nr. 3 til 8 blir henholdsvis nr. 4 til 9.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-3 fjerde ledd nr. 1 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-5-ledd-1">utføre aktuell sikkerhetskontroll og skifte av variatorreim</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-4 fjerde ledd nr. 1 og 5 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-6-ledd-1">øve på kontroll før kjøring</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-7-ledd-1">oppleve utfordringene ved, og få øving i, kjøring med passasjer på beltemotorsykkelen og med opplastet tilhengerslede</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-4 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Eleven skal ha 4 undervisningstimer hvorav minst 3 timer skal være egenkjøring i variert terreng. Trinn 3 kan ikke gjennomføres på samme dag som grunnkurs klasse S.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-8 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Andre del er på 5 timer, hvorav minst 3 timer skal være selvstendig sammenhengende kjøring i og utenfor løype, med refleksjonspauser. Andre del kan ikke gjennomføres på samme dag som trinn 3. Hver elev skal gjennomføre minst en time av den selvstendige kjøringen med opplastet slede. Kurset avsluttes med felles oppsummering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15-8 overskrift skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Kursmål for sikkerhetskurs klasse T kode 141 og klasse T kode 148</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 25-1 tredje og nytt fjerde til sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">Personer som har, eller har hatt, en førerett i en tung klasse som egen førerkortklasse på førerkortet, er fritatt fra kurset.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-33">Personer som har fagbrev som ambulansefagarbeider eller bachelor i paramedisin, og kan vise til utdanning, opplæring eller erfaring i branntekniske tema som nevnt i § 25-2, kan etter dokumentert søknad få fritak fra kurset.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34">Personer med fagbrev innen brann og redning som kan vise til utdanning, opplæring eller erfaring på medisinske tema som nevnt i § 25-2, kan etter dokumentert søknad få fritak fra kurset.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-35">Personer som har fullført utdannelse fra Statens Politiskole eller Politihøyskolen, og kan vise til kurs, opplæring eller erfaring innenfor temaene som nevnt i § 25-2, kan etter dokumentert søknad få fritak fra kurset.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 26-2 nytt sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-36">Det som er bestemt i første til femte ledd, gjelder tilsvarende når opplæring i aktuell klasse er gjennomført, selv om vedkommende ikke har ervervet førerett i klassen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 26-3 første ledd oppheves. Annet til femte ledd blir henholdsvis første til fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-2 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-37">Ved førerprøve i førerkortklasser der det ikke kreves helseattest, skal kandidatens syn testes ved at kjennemerke må kunne leses på 20 meters avstand. Dette kreves ikke når det er et krav om at kandidaten fremlegger gyldig synsattest eller utfylt synsdel fra helseattest for førerett. Dokumentasjonen må ikke være eldre enn 3 måneder, jf. forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. vedlegg 1 § 4.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-10 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-38">Førerett som er tapt kan alternativt gjenerverves gjennom avleggelse av førerprøve i en mer omfattende klasse, jf. førerkortforskriften § 6-1 tredje ledd. Det forutsetter at obligatorisk opplæring i den mer omfattende klassen er gjennomført og at vedkommende har hatt førerett i den opprinnelige klassen som egen førerkortklasse på førerkortet, eller har bestått førerprøven i den opprinnelige klassen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29-11 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-39">Opptreden og handlinger i strid med Statens vegvesens regelverk og retningslinjer for teoretisk og praktisk førerprøve er fusk. Som fusk regnes blant annet å benytte eller ha med ulovlige hjelpemidler under teoriprøve, for eksempel notater, mobiltelefon, kamera eller annet kommunikasjonsutstyr, samt samarbeid med andre. Som fusk regnes også lyd- og bildeopptak inne i bilen under praktisk prøve. Som fusk av alvorlig karakter regnes blant annet fusk med organisert preg, bruk av elektroniske hjelpemidler og at prøven avlegges av en annen enn kandidaten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-2 tredje ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-39-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-39-punkt-1-ledd-1">dobbelt sett betjeningsinnretning for kopling, brems og gass,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-2 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-40">Kjøretøy med automatisk gir eller annen kraftoverføring som innebærer at føreren ikke kan påvirke utvekslingsforholdet mellom framdriftskilde og drivhjul, skal ha en pedal eller annen anordning som kopler ut kjøretøyets framdrift.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 30-2 fjerde og femte ledd, blir henholdsvis nytt femte og sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-14 annet ledd første og annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41">Den praktiske prøven avlegges på 4-hjuls jord- og skogbrukstraktor med tilkoplet tilhenger. Traktor til førerprøven skal ha sentralt plassert førersete, større bakhjul enn forhjul og løftbar trekk-krok for tilhenger, være registrert for to personer, ha konstruktiv fart på mellom 38 og 50 km/t, ha koplingspedal og ha tillatt totalvekt på minst 7000 kg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30-1 nytt niende ledd, § 30-2 nytt syvende ledd, § 30-3 nytt sjette ledd, § 30-4 nytt syvende ledd, § 30-5 nytt sjette ledd, § 30-6 nytt syvende ledd, § 30-7 nytt åttende ledd, § 30-8 nytt sjette ledd, § 30-9 nytt sjette ledd, § 30-10 nytt syvende ledd, § 30-11 nytt syvende ledd og § 30-14 nytt sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-42">Kandidaten skal ha mulighet til å vise, på det aktuelle kjøretøyet som benyttes til førerprøven, at vedkommende kan bruke de ulike førerstøttesystemene som kan aktiveres og deaktiveres av fører. Kandidaten skal reagere riktig når førerstøttesystemene varsler eller griper inn i kjøringen. Sensor kan be kandidaten bruke eller kople ut bestemte systemer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31-3 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43">Kravet i § 4-7 andre ledd bokstav e) og § 30-14 tredje ledd bokstav e) gjelder ikke for kjøretøy godkjent før 1. juli 2006. Traktor som allerede er godkjent som lærevogn og førerprøvevogn, kan benyttes som lærevogn og førerprøvevogn frem til 1. januar 2030 uten å oppfylle kravene i § 4-7 og § 30-14 om å være 4-hjuls jord- og skogbrukstraktor med tilleggskrav om at traktoren skal ha sentralt plassert førersete, større bakhjul enn forhjul og løftbar trekk-krok for tilhenger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31-3 nytt syvende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-44">Kravet i § 30-2 tredje ledd bokstav a om dobbelt sett betjeningsinnretning også for gass, gjelder ikke for kjøretøy som er godkjent som førerprøvevogn før 1. juli 2024.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 31-6 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-45">For vedtak som fattes med hjemmel i denne forskriften, gjelder forvaltningsloven. Det er adgang til å klage på førerprøven med unntak av sensors skjønnsmessige vurdering av praktisk førerprøve, jf. forvaltningslovforskriften § 32. Vedtak i forbindelse med førerprøve begrunnes i samsvar med § 29-7.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt kapittel 30A skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel 30A. Kjørevurdering</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Alminnelige regler om kjørevurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Statens vegvesen kan fastsette retningslinjer for innhold og gjennomføring av kjørevurdering, herunder også ny førerprøve etter pålegg fra politiet, kombinert prøve og kjøretøytilpasninger. Statens vegvesen fastsetter de steder kjørevurderingen kan gjennomføres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2">Dersom søker har eller har hatt flere førerkortklasser, skal kjørevurderingen, eller ny førerprøve etter pålegg fra politiet, gjennomføres i den mest omfattende klassen vedkommende har eller ønsker å beholde, jf. førerkortforskriften vedlegg 1 § 6a. Som mest omfattende førerkortklasse regnes i stigende rekkefølge: AM, S, T, A1, A2, A, B, BE, C1/D1, C1E/D1E, C, D, DE og CE.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3">Ved førlighetssvekkelse med førertilpasset kjøretøy, avlegges kjørevurdering i den klassen det tilpassede kjøretøyet tilhører, da førlighetssvekkelse krever dispensasjon fra helsekravene, jf. førerkortforskriften vedlegg 1 § 41. Sensor skal vurdere om kandidaten også kan beholde underliggende klasser i disse tilfellene, og eventuelt hvilke klasser.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for å avlegge kjørevurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Kjørevurdering kan avlegges når det foreligger anmodning fra lege via statsforvalteren, eller fra statsforvalteren.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-2">Ny førerprøve kan avlegges når det foreligger pålegg fra politiet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-3">Kjørevurdering ved synsfunksjon etter førerkortforskriften vedlegg 1 § 9 kan avlegges når det foreligger gyldig synsattest.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-4">Kjørevurdering ved stabil førlighetssvekkelse etter førerkortforskriften vedlegg 1 § 41 kan avlegges når det foreligger gyldig helseattest, eller kandidaten har fått godkjent nytt kjøretøy og førlighetssvekkelsen er dokumentert.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-5">Før kjørevurderingen eller ny førerprøve kan avlegges skal kandidaten fremvise akseptabel legitimasjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-6">Før kombinert prøve eller ny førerprøve etter pålegg fra politiet kan avlegges, betales gebyr i henhold til førerkortforskriften § 14-2. Kjørevurdering er gebyrfri.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Bestilling av time til kjørevurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1">Time for kjørevurdering, eller ny førerprøve etter pålegg fra politiet, bestilles hos Statens vegvesen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2">I saker hvor kjørevurderingen er etter anmodning fra lege via statsforvalteren, eller fra statsforvalteren, kan ikke time bestilles før Statens vegvesen har registrert anmodningen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-3">I saker hvor ny førerprøve er etter pålegg fra politiet, kan ikke time bestilles før Statens vegvesen har registrert pålegget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-4">I saker hvor Statens vegvesen er vedtaksmyndighet, må helseattest være registrert før time bestilles. I saker hvor det er godkjent et nytt førertilpasset kjøretøy, og det allerede er registrert at kandidaten har stabil førlighetssvekkelse, er det ikke nødvendig å innhente ny helseattest for å bekrefte førlighetssvekkelsen før time bestilles.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Kjørevurdering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1">Kjørevurdering består alltid av praktisk kjøring, og den starter med førsamtale og avsluttes med ettersamtale. Førsamtalen kan etter avtale gjennomføres en annen dag i forkant av kjørevurderingen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-2">Kjøreruten skal legges slik at kandidaten får vise sine ferdigheter under vekslende veg- og trafikkforhold, med utgangspunkt i et standardisert ruteopplegg. Kjøreruten kan likevel tilpasses blant annet ut fra anmodning fra oppdragsgiver.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-3">Kjørevurderingen vurderes i størst mulig grad som en helhet. Sensor skal vurdere om kandidaten kan kjøre trafikksikkert med den helsesvekkelsen kandidaten eventuelt har og i tråd med oppdraget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-4">Kjørevurderingen kan avbrytes og vurderes som ikke anbefalt hvis det oppstår en situasjon hvor sensor eller andre trafikanter må gripe inn for å unngå skade eller fare, og kandidaten selv skulle ha avverget situasjonen. Kjørevurderingen kan også avbrytes når adferden medfører at det kan oppstå vesentlige ulemper eller fare i trafikken.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-5">Inntrer driftsstopp, illebefinnende eller andre forhold som gjør det vanskelig å gjennomføre kjørevurderingen, kan kjørevurderingen avbrytes og vurderingen utstå til ny kjørevurdering kan gjennomføres.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-6">Kjøretøy til kjørevurderingen, unntatt tilhenger, skal være godkjent av Statens vegvesen som kjøretøy til førerprøve. Kjøretøykravene i kapittel 30 gjelder. Kandidaten skal selv stille godkjent kjøretøy til rådighet ved kjørevurderingen. Godkjenning som kjøretøy til førerprøve skal føres i vognkortet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-7">Under kjørevurderingen skal sensor så vidt mulig ha plass ved siden av kandidaten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-8">Hvis kandidaten ønsker det, og forholdene ellers ligger til rette for det, kan trafikklæreren være med i kjøretøyet under kjørevurderingen. Dette gjelder også hvis kandidaten har behov for at en annen person som en medhjelper, personlig pleier eller personlig assistent er med i kjøretøyet under kjøringen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-9">I spesielle tilfeller kan det være mer enn en sensor eller annet tilsynspersonell til stede i kjøretøyet under kjørevurderingen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Ny førerprøve etter pålegg fra politiet (kjørevurdering)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Ny førerprøve etter pålegg fra politiet på bakgrunn av helsemessige årsaker eller mistanke om manglende kunnskaper eller kjøreferdigheter som hensynet til trafikksikkerheten krever, jf. vegtrafikkloven § 34 første ledd, skal gjennomføres med sensor som har kjørevurderingskompetanse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-2">Ved ny førerprøve etter dette kapittelet, skal kandidatens prestasjoner måles opp mot hovedmålene for føreropplæringen for å kunne avdekke om kandidaten har en tilfredsstillende kompetanse med tanke på allmenn trafikksikkerhet. I tillegg gjelder kravene om kjørevurdering i § 30A-4 også for gjennomføring av ny førerprøve.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Førertilpasset kjøretøy</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-1">Hvis en person på grunn av funksjonsnedsettelse bare kan oppnå førerett på kjøretøy med førertilpasninger, skal kjørevurderingen avlegges på slikt kjøretøy, forutsatt at Statens vegvesen finner det forsvarlig å benytte kjøretøyet under kjørevurderingen, jf. § 4-8 første ledd. Kjøretøyet skal likevel være utstyrt med speil og ekstra bremsepedal for sensor. I særlige tilfeller kan det, etter søknad, gjøres unntak fra krav om ekstra bremsepedal for sensor.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2">I enkelttilfeller kan trafikklærer, som kjenner kjøretøyet godt, ha plass ved siden av kandidaten. Sensor kan i slike tilfeller ha plass annet sted i kjøretøyet, som gir god oversikt til å vurdere hendelser og kandidaten under kjørevurderingen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Kombinert prøve</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-1">Ved førstegangserverv av førerett og ved utvidelse til ny førerkortklasse, hvor det stilles krav om både praktisk prøve og kjørevurdering, skal det gjennomføres en kombinert prøve med sensor som har kjørevurderingskompetanse, jf. sensorforskriften. Kombinert prøve gjennomføres også i andre tilfeller der det stilles krav om både praktisk prøve og kjørevurdering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2">Ved en kombinert prøve, skal kandidaten prøves i de samme elementene som ved en ordinær praktisk prøve, og bestemmelsene for praktisk prøve etter kapittel 29 og kapittel 30 gjelder også ved kombinert prøve. Det skal gjennomføres før- og etter samtale med kandidaten. Ved behov, kan prøveruten tilpasses oppdraget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-3">Ved utvidelse av førerett til klasse BE eller en av de andre tilhengerklassene, hvor kandidaten har en førlighetssvekkelse og ikke kan utføre til- og frakopling av tilhenger selv, kan kandidaten søke om å benytte en medhjelper eller sensor under veiledning av kandidaten. Kandidaten må gjennom instruksjon vise at vedkommende vet hvordan oppgaven skal utføres og påse at medhjelper gjør oppgaven korrekt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-4">I saker hvor resultatet av kjørevurderingen er en sakkyndig uttalelse, mens resultatet på praktisk prøve gir et avsluttende vedtak fra Statens vegvesen, vil ikke vedtaket være gyldig før helsekravet er godkjent og helseattest registrert hos Statens vegvesen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-5">Dersom resultatet av kombinert prøve er «ikke bestått», kan ny kombinert prøve ikke avlegges før det har gått fire uker, jf. § 29-1, og ny anmodning om kjørevurdering eller ny synsattest foreligger der dette er et krav etter § 30A-14.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Kjøretøytilpasning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-1">I tilfeller der det er gjennomført og bestått kombinert prøve på et annet kjøretøy enn det førertilpassede kjøretøyet vedkommende skal ha, skal sensor vurdere behov for å gjennomføre en kjøretøytilpasning. Sensor skal også vurdere om det er behov for å gjennomføre en kjøretøytilpasning i tilfeller hvor vedkommende har førerett og fått nytt kjøretøy med nye eller tilsvarende førertilpasninger, uavhengig om det er gjennomført kjørevurdering med tilsvarende tilpasninger tidligere.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-2">For kjøretøytilpasning, gjelder bestemmelsene for kjørevurdering som fremgår i dette kapittelet.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Kjørevurdering i klasse A1, A2 og A</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1">Kjørevurdering i klasse A1, A2 og A bygges opp på samme måte som praktisk prøve i disse klassene, ved at det gjennomføres ferdighetsprøve på avsperret område før kjøring i trafikk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2">Sensor skal selv kjøre egen motorsykkel under kjørevurderingen. Det er et krav at det skal være toveis kommunikasjonsutstyr mellom sensor og kandidaten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-3">Sikkerhetsutstyr som fremgår i § 30-1 gjelder også for kjørevurdering.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Kjørevurdering i klasse AM, S og T</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1">Kjørevurdering kan gjennomføres i klasse AM og vil begrenses til denne klassen. Kjørevurderingen bygges opp på samme måte som praktisk prøve for klasse A1, ved at det gjennomføres ferdighetsprøve på avsperret område før kjøring i trafikk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2">Ved kjørevurdering med tohjuls moped, gis kode AM 146, jf. førerkortforskriften vedlegg 4. For personer med førerkortklasse AM uten koder, er det tilstrekkelig å gjennomføre kjørevurdering med tohjuls moped for å beholde AM uten koder. Sensor skal selv kjøre egen motorsykkel under kjørevurderingen. Det er et krav at det skal være toveis kommunikasjonsutstyr mellom sensor og kandidaten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-3">Ved kjørevurdering med tre- eller firehjuls moped (mopedbil), gis kode AM 147, jf. førerkortforskriften vedlegg 4. Kjøretøyet skal være tre- eller firehjuls moped med egenvekt over 250 kg (uten batterier) og være registrert for to personer. Kjøretøyet skal også ha tilleggsutstyr som følger av § 4-6.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-4">Kjørevurdering i klasse S og T tilpasses ut fra oppdrag og behov. For klasse T gjelder likevel krav til kjøretøy etter § 30-14.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Kjørevurdering med automatgiret kjøretøy</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-1">Hvis en person med ubegrenset førerett, avlegger kjørevurderingen eller ny førerprøve med automatgiret kjøretøy, kan føreretten begrenses til å gjelde slike kjøretøy, jf. førerkortforskriften § 4-3.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Resultatet av kjørevurderingen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1">I de sakene Statens vegvesen gir en sakkyndig uttalelse, skal uttalelsen sendes til oppdragsgiver for videre vurdering av om helseattest kan utstedes. Uttalelsen vil inneholde konklusjonen anbefalt eller ikke anbefalt, i tillegg til nærmere beskrivelser. I særlige tvilstilfeller kan det gis konklusjonen usikker.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-2">I de sakene Statens vegvesen gir en sakkyndig uttalelse til politiet, skal uttalelsen sendes til politiet for videre saksbehandling. Uttalelsen vil inneholde konklusjonen bestått eller ikke bestått, i tillegg til nærmere beskrivelser.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-3">I de sakene Statens vegvesen er vedtaksmyndighet, vil kandidaten få resultat bestått eller ikke bestått. Kandidaten gis en skriftlig begrunnelse for vedtaket.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage på kjørevurderingen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-1">Det er kun adgang til å klage på kjørevurdering hvor Statens vegvesen er vedtaksmyndighet, jf. forvaltningsloven. Sensors skjønnsmessige vurdering av kjørevurderingen kan likevel ikke påklages, jf. forvaltningslovforskriften § 32.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-14" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-14</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår ved ønske om nytt forsøk</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-1">Dersom resultatet av kjørevurderingen er «ikke anbefalt», kan ikke ny kjørevurdering avlegges uten ny anmodning fra lege via statsforvalteren, eller fra statsforvalteren. Dette fordrer at lege eller statsforvalteren anser det som hensiktsmessig at det avlegges ny kjørevurdering for å kunne vurdere helsekravet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-2">Dersom resultatet av ny førerprøve etter pålegg fra politiet er «ikke bestått», kan ikke ny tilsvarende førerprøve gjennomføres. Vedkommende kan imidlertid søke politiet om gjenerverv av føreretten, jf. førerkortforskriften § 6-1 tredje ledd og vegtrafikkloven § 24 fjerde ledd. Bestått ordinær førerprøve i den mest omfattende klassen vedkommende ønsker førerett for, er nødvendig for å kunne gjenerverve føreretten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-3">Dersom resultatet av kjørevurderingen er «ikke bestått» og Statens vegvesen er vedtaksmyndighet etter førerkortforskriften vedlegg 1 § 9, anses helsekravet for ikke oppfylt. Ny kjørevurdering kan ikke avlegges før det har gått fire uker. Dersom kjørevurderingen ikke er bestått innen 3 måneder etter synsattestens utstedelsesdato, kreves det ny synsattest for å få nytt forsøk. Ny synsattest kan tidligst utstedes etter karantenetidens utløp.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-4">Dersom resultatet av kjørevurderingen er «ikke bestått» og Statens vegvesen er vedtaksmyndighet etter førerkortforskriften vedlegg 1 § 41, kan ny kjørevurdering ikke avlegges før det har gått fire uker. I særlige tilfeller kan sensor vurdere kortere karantenetid.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§30A-15" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30A-15</span>. <span class="legalArticleTitle">Fjerne begrensninger i føreretten</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-1">Personer som har begrensninger i føreretten i form av koder, kan fjerne begrensningene ved å avlegge ny kjørevurdering uten aktuelle førertilpasninger.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-2">Ved utvidelse av førerett til ordinær førerett, der kandidaten ikke har andre førertilpasninger enn automatgiret kjøretøy, avlegges kun praktisk prøve, jf. § 29-8.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt kapittel 32 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Kapittel 32. Behandling av personopplysninger</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§32-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 32-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Formålet med behandlingen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1">Statens vegvesen kan behandle personopplysninger for å forvalte og gjennomføre trafikkopplæring og førerprøve for personer som vil erverve eller fornye en førerett som må dokumenteres med førerkort.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§32-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 32-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Registre og opplysninger som kan behandles</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1">I Trafikkskole, sensor og kursarrangørregisteret (TSK-registeret) kan det behandles personopplysninger om faglig leder, undervisningspersonell, undervisningsstedets kontormedarbeidere, sensorer, elever og kandidater: navn, kjønn, fødselsnummer, D-nummer, kundenummer, adresse, registreringsstatuser og datoer fra Folkeregisteret, telefonnummer, foretrukket målform, tilknyttet undervisningssted, gjennomført obligatorisk opplæring, vurdering av måloppnåelse hos eleven, trafikkskole og undervisningspersonell hvor opplæringen er gjennomført, aktuell trafikkstasjon, førerettigheter, kvalifikasjoner, kompetanse, godkjenninger og merknader som er nødvendige for saksbehandlingen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-2">I eSensor kan det behandles personopplysninger i forbindelse med gjennomføring av praktisk prøve; navn, kjønn, fødselsnummer, D-nummer, kundenummer, trafikkstasjon, sensors vurdering av kandidatens atferd, kandidatens kjørerute, merknader som er nødvendige for saksbehandlingen, relevante helseopplysninger, resultat og registreringer av praktisk prøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-3">I eTeori kan det behandles personopplysninger i forbindelse med gjennomføring av teoretisk prøve; navn, kjønn, fødselsnummer, D-nummer, kundenummer, trafikkstasjon, vurdering av kandidatens kompetanse, merknader som er nødvendige for saksbehandlingen, gjennomførte og beståtte prøver.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-4">I eTilsyn kan det behandles personopplysninger i forbindelse med godkjenning og gjennomføring av tilsyn; navn, kjønn, fødselsnummer, D-nummer, kundenummer, adresse, registreringsstatuser og datoer fra Folkeregisteret, telefonnummer, gjennomført obligatorisk opplæring, trafikkskole og undervisningspersonell hvor opplæringen er gjennomført, aktuell trafikkstasjon, kjennemerke og øvrige kjøretøyopplysninger, førerettigheter, kvalifikasjoner, kompetanse, godkjenninger, vurdering av undervisningspersonellets gjennomføring av opplæring, vurdering av måloppnåelse hos eleven, merknader som er nødvendige for saksbehandlingen, relevante helseopplysninger, vandel, sperrefrist for førerkort og beslag av førerkort og tap av førerett så lenge føreretten ikke er gjenervervet.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§32-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 32-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Behandlingsansvarlig</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-1">Statens vegvesen er behandlingsansvarlig for behandling av personopplysninger etter § 32-1 og § 32-2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-27-ledd-2">Trafikkskolen er behandlingsansvarlig for behandling av personopplysninger som de får utlevert etter § 32-5.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§32-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 32-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilgangskontroll</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-1">Bare personer som har nødvendig tjenstlig behov, skal ha tilgang til Trafikkskole, sensor og kursarrangørregisteret (TSK-registeret), eSensor, eTeori og eTilsyn. Tilgangen skal begrenses ut ifra hvilken rolle den enkelte tjenesteperson har.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-28-ledd-2">Før tilgang gis, skal opplæring for å sikre nødvendig kunnskap om personvern og informasjonssikkerhet være gjennomført.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§32-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 32-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Utlevering av personopplysninger</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-ledd-1">Trafikkskolene kan behandle personopplysninger om en elevs gjennomførte obligatoriske opplæring hos annen trafikkskole for å gi et videre tilbud om opplæring. Utlevering av personopplysninger etter dette ledd kan skje ved direkte søk i TSK-registeret.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-29-ledd-2">Dette er ikke til hinder for utlevering av opplysninger i andre tilfeller der dette har hjemmel i lov.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§32-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 32-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Automatiserte avgjørelser</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-1">Vedtak om resultat av teoriprøve kan skje som automatisert vedtak.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-2">Statens vegvesen er vedtaksmyndighet for automatiserte vedtak etter denne forskriften.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-30-ledd-3">Vegdirektoratet er klageinstans. Kandidaten kan kreve manuell behandling av klagesaken.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§32-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-31"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 32-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Sikkerhetsrevisjoner</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-31-ledd-1">Det skal gjennomføres systematiske sikkerhetsrevisjoner for å sikre at behandlingen skjer i tråd med personopplysningsloven og personopplysningsforskriften.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2024-06-20-1186/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>