<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i finansforetaksloven mv. (kapitalkravs- og krisehåndteringsregler for finansforetak mv.)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2021-06-18-100</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2021-06-18-100</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">Kongen bestemmer</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1956-12-07-1</li><li>lov/2007-06-29-75</li><li>lov/2015-04-10-17</li></ul></dd><dt class="legalArea">Rettsområde</dt><dd class="legalArea"><ul><li>Bank, finans og regnskapsrett &gt; Banker</li> <li>Bank, finans og regnskapsrett &gt; Betalingsformidling</li> <li>Bank, finans og regnskapsrett &gt; Børs- og verdipapir</li> <li>Bank, finans og regnskapsrett &gt; Forsikring</li> <li>Selskaper, fond og foreninger &gt; Fond</li> <li>EU/EØS-rett &gt; Finansielle tjenester</li> <li>Bank, finans og regnskapsrett &gt; Regnskap</li> <li>Bank, finans og regnskapsrett &gt; Revisjon</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2021-06-18 12:50</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2021-1060</dd><dt class="eeaReferences">EØS-henvisning</dt><dd class="eeaReferences">EØS-avtalen vedlegg IX <br />forordning (EU) 2019/876 <br />forordning (EU) 2020/873</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til finansforetaksloven mv.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i finansforetaksloven mv. (kapitalkravs- og krisehåndteringsregler for finansforetak mv.)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Prop.147 LS (2020–2021), Innst.552 L (2020–2021), Lovvedtak 193 (2020–2021). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 11. og 14. juni 2021. Fremmet av Finansdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2021-06-18-100</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i finansforetaksloven mv. (kapitalkravs- og krisehåndteringsregler for finansforetak mv.)<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II<ul class="tocSubUl"><li>§ 10-15 a. Salg av visse gjelds- og kapitalinstrumenter til ikke-profesjonelle kunder</li></ul></li><li>III<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-8. Forskrift om tilsyns- og kapitalkrav for kredittinstitusjoner og verdipapirforetak</li><li>§ 4-1. Kjøp av kvalifisert eierandel i og etablering av datterforetak i annen EØS-stat</li><li>§ 14-3. Bufferkrav</li><li>§ 14-6. Tilsynsmessig oppfølging, retting og pålegg</li><li>§ 17-3 a. Unntak fra krav til tillatelse for holdingforetak</li><li>§ 17-5. Søknad, tillatelse mv.</li><li>§ 17-8 a. Krav til mellomliggende morforetak for datterforetak i tredjelandskonsern</li><li>§ 20-6 a. Vesentlige hindringer for krisehåndtering</li><li>§ 20-9 a. Disponeringsrestriksjoner ved brudd på minstekrav til konvertibel gjeld</li><li>§ 20-10. Tilrettelegging for nedskriving og konvertering</li><li>§ 20-25 a. Ansvarlig kapital og konvertibel gjeld for datterforetak</li><li>§ 20-35. Suspensjon av fordringer og sikkerhetsretter</li><li>§ 20-36. Suspensjon av hevingsrett mv.</li></ul></li><li>IV</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2021-06-18-100" id="dokument"><h1>Lov om endringer i finansforetaksloven mv. (kapitalkravs- og krisehåndteringsregler for finansforetak mv.)</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Endringer i følgende lover:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li data-li-identifier="1" data-name="1"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansforetak mv. (finanstilsynsloven).</article></article></li><li data-li-identifier="2" data-name="2"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-2"><article class="legalP" id="punkt-2-ledd-1">Lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven).</article></article></li><li data-li-identifier="3" data-name="3"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-3"><article class="legalP" id="punkt-3-ledd-1">Lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven).</article></article></li></ul></article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2021-06-18-100/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansforetak mv. gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 annet ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Taushetsplikten etter denne bestemmelsen og forvaltningslovens bestemmelser gjelder ikke overfor Norges Bank, Bankenes sikringsfond, andre EØS-staters sentralbanker, andre EØS-staters innskuddsgarantiordninger eller tilsynsmyndigheter som fører tilsyn som nevnt i § 1, herunder Den europeiske sentralbank, Den europeiske banktilsynsmyndigheten, Den europeiske tilsynsmyndigheten for forsikring og tjenestepensjoner, Den europeiske verdipapir- og markedstilsynsmyndigheten, Det europeiske systemrisikorådet, Det internasjonale valutafondet, Verdensbanken, Den internasjonale oppgjørsbanken, Rådet for finansiell stabilitet og EFTAs overvåkingsorgan.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2021-06-18-100/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="defaultP">I lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-42 femte ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-nummer-1">(5) Hvis et verdipapirforetak ikke samtidig kan oppfylle bufferkravene i paragrafen her, minstekrav til ansvarlig kapital etter § 9-40 og fastsatt kapitalbehov etter § 9-47, fratrukket kapitalbehov etter § 9-47 som begrunnes i overdreven gjeldsoppbygging, skal foretaket utarbeide en plan for økning av ren kjernekapitaldekning, og det kan ikke uten samtykke fra Finanstilsynet utbetale utbytte til eiere, bonus til ansatte eller rente på annen godkjent kjernekapital.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-47 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Et verdipapirforetak skal til enhver tid ha oversikt over, og med jevne mellomrom vurdere, hvilke enkelte risikoer og samlet risiko som er knyttet til virksomheten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-47 annet ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Ved vurderingen av risiko knyttet til virksomheten og samlet risikoeksponering skal det tas hensyn til kredittrisiko, likviditetsrisiko, finansieringsrisiko, markeds- og valutarisiko, operasjonell risiko og annen risiko knyttet til de enkelte virksomhetsområdene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-47 femte ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">Finanstilsynet skal vurdere risikoer som nevnt i annet ledd knyttet til virksomheten, som verdipapirforetaket er og kan bli eksponert for.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 10-15 a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-15a" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10-15 a</span>. <span class="legalArticleTitle">Salg av visse gjelds- og kapitalinstrumenter til ikke-profesjonelle kunder</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) Instrumenter som inngår i annen godkjent kjernekapital eller tilleggskapital etter finansforetaksloven, eller som er etterstilte gjeldsinstrumenter etter finansforetaksloven § 20-32 første ledd nr. 4, kan bare selges til ikke-profesjonelle kunder når selgeren finner, etter en egnethetsvurdering i samsvar med § 10-15 første ledd, at slike instrumenter er egnede for den ikke-profesjonelle kunden, og selgeren dokumenter egnetheten i samsvar med § 10-17 tredje ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) Dersom kundens portefølje av finansielle instrumenter på kjøpstidspunktet ikke overstiger et beløp som svarer til 500&#xa0;000 euro, skal selgeren i tillegg sørge for at følgende vilkår er oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">kundens investering i instrumenter som nevnt i første ledd overstiger ikke ti prosent av kundens portefølje av finansielle instrumenter.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">kundens første investering i instrumenter som nevnt i første ledd utgjør et beløp som minst svarer til 10&#xa0;000 euro.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-3">(3) Kundens portefølje av finansielle instrumenter etter annet ledd omfatter kontanter og finansielle instrumenter, men ikke finansielle instrumenter som er stilt som sikkerhet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-4">(4) Kunden skal gi selgeren nøyaktige opplysninger om sin portefølje av finansielle instrumenter, herunder tidligere investeringer i instrumenter som nevnt i første ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-nummer-5">(5) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om instrumenter som omfattes av bestemmelsen her.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/2021-06-18-100/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="defaultP">I lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-5 nye tiende og ellevte ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" id="kapittel-3-nummer-1">(10) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om hvilke foretak som skal anses som store foretak etter loven her.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="11" id="kapittel-3-nummer-2">(11) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om hvilke foretak som skal anses som mindre og ikke-komplekse foretak etter loven her.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 1-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-8" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Forskrift om tilsyns- og kapitalkrav for kredittinstitusjoner og verdipapirforetak</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler som gjennomfører EØS-regler om tilsyns- og kapitalkrav for kredittinstitusjoner og verdipapirforetak.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-1" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Kjøp av kvalifisert eierandel i og etablering av datterforetak i annen EØS-stat</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-1">(1) Et norsk finansforetak skal gi melding til Finanstilsynet dersom foretaket erverver en eierandel på ti prosent eller mer av kapitalen eller stemmene i finansforetak i annen EØS-stat. Det samme gjelder ved erverv som øker den kvalifiserte eierandelen til henholdsvis 20, 30 eller 50 prosent eller mer av kapitalen eller stemmene i finansforetaket, eller slik at eierandelen gir bestemmende innflytelse som nevnt i allmennaksjeloven § 1-3 i finansforetaket. Bestemmelsene i § 6-1 fjerde og femte ledd og § 6-5 gjelder tilsvarende ved beregning av eierandelene. Bestemmelsene i § 17-9 annet og tredje ledd gjelder tilsvarende ved avhendelse av slik virksomhet. Finansforetaksloven § 17-1 første ledd kommer ikke til anvendelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-2">(2) Et norsk finansforetak skal gi melding til Finanstilsynet ved etablering av et finansforetak som datterforetak i en annen EØS-stat. Finansforetaksloven § 17-1 første ledd kommer ikke til anvendelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-3">(3) Melding etter første eller annet ledd skal minst inneholde opplysninger om:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-3-punkt-1-ledd-1">finansforetaket som etableres eller som det erverves kvalifisert eierandel i,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-3-punkt-2-ledd-1">formålet med etableringen eller ervervet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-3-punkt-3-ledd-1">finansiering av etableringen eller ervervet, og</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-3-punkt-4-ledd-1">konsernstrukturen etter etableringen eller ervervet.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-4">(4) Finanstilsynet kan sette vilkår eller gi pålegg om at etableringen eller ervervet ikke skal gjennomføres, dersom:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-4-punkt-1-ledd-1">ervervet eller etableringen vil utsette det norske foretaket eller konsernet for særskilt risiko, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-4-punkt-2-ledd-1">ervervet eller etableringen vil vanskeliggjøre tilsynet med konsernet.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-5">(5) I vurderingen etter fjerde ledd bokstav a skal det legges vekt på om etableringen eller ervervet er forsvarlig ut fra den finansielle situasjonen i det norske foretaket eller konsernet, herunder effekten på finansiell stabilitet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-nummer-6">(6) Ved saksbehandlingen av melding etter første eller annet ledd gjelder fristene i § 6-2 tredje ledd tilsvarende. Dersom Finanstilsynet ikke har truffet vedtak etter fjerde ledd innen utløpet av fristen etter § 6-2 tredje ledd, skal Finanstilsynet anses å ikke ha innsigelser til etableringen eller ervervet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-2 tredje ledd nytt tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Dersom det samtidig med ervervet søkes om tillatelse til å etablere holdingforetak i finanskonsern eller om å få unntak fra kravet til slik tillatelse etter § 17-3, avbrytes fristen etter første punktum inntil denne søknaden er avgjort.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-9 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-nummer-3">(4) Første til tredje ledd gjelder tilsvarende for foretakets adgang til å gi lån til eller stille garanti for personlig nærstående av tillitsvalgt eller ansatt for foretakets adgang til å gi lån til eller stille garanti for en tillitsvalgt eller ansatt i annet finansforetak i samme konsern eller noen av deres personlig nærstående. Som personlig nærstående regnes person eller selskap som nevnt i allmennaksjeloven § 1-5 annet ledd og slektning i rett oppstigende eller nedstigende linje.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-10 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Et finansforetak kan ikke gi lån til eller stille garanti for et foretak hvor person som nevnt i § 9-9 første eller fjerde ledd eier en eierandel som representerer ti prosent eller mer av kapitalen eller stemmene i foretaket eller som gir bestemmende innflytelse, er ansvarlig deltaker, styremedlem eller i den daglige ledelsen, med mindre internrevisjonen eller revisor har bekreftet overfor styret eller daglig leder at lånet eller garantien vil være betryggende sikret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-2 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-nummer-4">(1) Fremgangsmåten for et finansforetaks opptak av fremmedkapital skal fastsettes i vedtektene. Vedtak om eller fullmakt til å oppta annen godkjent kjernekapital eller tilleggskapital treffes av generalforsamlingen med flertall som for vedtektsendring. Departementet kan i forskrift fastsette at annet punktum gjelder tilsvarende for gjeldsinstrumenter som kan brukes til å dekke minstekravet etter § 20-9 første ledd. Departementet kan i forskrift gi regler om finansforetaks adgang til å oppta ulike former for fremmedkapital og herunder hvilke økonomiske rettigheter og plikter som kan knyttes til de ulike formene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-nummer-5">(2) Finansforetak kan ikke ta opp, kjøpe tilbake eller førtidig innfri annen godkjent kjernekapital eller tilleggskapital uten samtykke fra Finanstilsynet. Departementet kan fastsette i forskrift at første punktum gjelder tilsvarende for gjeldsinstrumenter som kan brukes til å dekke minstekravet etter § 20-9 første ledd. Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om unntak fra kravet i første punktum.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13-6 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Et finansforetak skal til enhver tid ha oversikt over, og med jevne mellomrom vurdere, hvilke enkelte risikoer og samlet risiko som er knyttet til virksomheten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13-6 annet ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4">Ved vurderingen av risiko knyttet til virksomheten og samlet risikoeksponering skal det tas hensyn til kredittrisiko, likviditetsrisiko, finansieringsrisiko, markeds- og valutarisiko, operasjonell risiko og annen risiko knyttet til de enkelte virksomhetsområdene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13-6 syvende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-3-nummer-6">(7) Departementet kan i forskrift fastsette bestemmelser om overvåking, vurdering, styring og kontroll av risiko og kapitalbehov, herunder regler om fremgangsmåten for fastsettelse av høyere kapitalkrav eller virksomhetsbegrensninger for å sikre at ansvarlig kapital er i samsvar med foretakets risikoeksponering. Finanstilsynet kan i enkeltvedtak fastsette høyere kapitalkrav eller virksomhetsbegrensninger for å sikre at ansvarlig kapital er i samsvar med foretakets risikoeksponering. Departementet kan i forskrift gjøre unntak fra reglene i denne paragrafen for pensjonsforetak og foretak som omfattes av § 14-15.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13-7 femte ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-1 første ledd nytt fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5">Som minstekrav regnes også krav fastsatt etter § 13-6 syvende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-3" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Bufferkrav</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-nummer-1">(1) Finansforetak skal ha en bevaringsbuffer av ren kjernekapital som utgjør 2,5 prosent av beregningsgrunnlaget etter § 14-2, i tillegg til minstekravet til ansvarlig kapital etter § 14-1 og andre bufferkrav etter paragrafen her.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-nummer-2">(2) Finansforetak skal ha en systemrisikobuffer bestående av ren kjernekapital i tillegg til minstekravet til ansvarlig kapital og andre bufferkrav etter paragrafen her. Departementet fastsetter nivået på bufferkravet for engasjementer i Norge og andre land i forskrift.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-nummer-3">(3) Finansforetak skal ha en motsyklisk buffer av ren kjernekapital som utgjør mellom 0 og 2,5 prosent av beregningsgrunnlaget etter § 14-2, i tillegg til minstekravet til ansvarlig kapital og andre bufferkrav etter paragrafen her. Departementet fastsetter nivået på bufferkravet for engasjementer i Norge og andre land i forskrift. Bufferkravet kan i særlige tilfeller settes høyere enn 2,5 prosent.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-nummer-4">(4) Finansforetak som er systemviktige i Norge, skal ha en systemviktighetsbuffer av ren kjernekapital som utgjør mellom 1 og 3 prosent av beregningsgrunnlaget etter § 14-2, i tillegg til minstekravet til ansvarlig kapital etter § 14-1 og andre bufferkrav etter paragrafen her. Departementet kan i forskrift fastsette kriterier for hvilke foretak som skal regnes som systemviktige, og hvordan størrelsen på bufferkravet skal utmåles, samt gi særlige virksomhetsregler og soliditetskrav for systemviktige foretak. Departementet treffer beslutninger om hvilke foretak som skal regnes som systemviktige og nivået på bufferkravet for det enkelte foretak. Bufferkravet kan i særlige tilfeller settes høyere enn 3 prosent.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-nummer-5">(5) Hvis et finansforetak ikke samtidig kan oppfylle bufferkravene i paragrafen her, minstekrav til ansvarlig kapital etter § 14-1 og fastsatt kapitalbehov etter § 13-6, fratrukket kapitalbehov etter § 13-6 som begrunnes i overdreven gjeldsoppbygging, skal foretaket utarbeide en plan for økning av sin rene kjernekapitaldekning, og foretaket kan ikke uten samtykke fra Finanstilsynet utbetale utbytte til aksjeeierne eller egenkapitalbeviseiere, bonus til ansatte eller rente på annen godkjent kjernekapital.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-nummer-6">(6) Departementet kan fastsette forskrift og treffe enkeltvedtak om bufferkrav for foretak som skal ha en global systemviktighetsbuffer og buffer for uvektet kjernekapitalandel.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-nummer-7">(7) Departementet kan gi forskrift med nærmere regler om bufferkravene etter paragrafen her, herunder om beregningen av bufferkravene og konsekvenser dersom bufferkravene ikke er oppfylt.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-4 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14-6" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsynsmessig oppfølging, retting og pålegg</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-1">(1) Finanstilsynet skal se til at banker, kredittforetak og finansieringsforetak samt holdingforetak i finanskonsern hvor slikt foretak inngår, har hensiktsmessige og klare retningslinjer og rutiner i samsvar med lov og bestemmelser gitt i medhold av lov, for overvåking, vurdering, styring og kontroll av risiko og kapitalbehov.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-2">(2) Finanstilsynet skal vurdere risikoer som nevnt i § 13-6 knyttet til virksomheten i foretak som nevnt i første ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3">(3) Foretak som nevnt i første ledd som ikke oppfyller krav eller bufferkrav i denne loven eller forskrifter fastsatt i medhold av loven, skal straks iverksette nødvendige tiltak for å rette opp dette. Dersom det er, eller det er grunn til å anta at det i nær fremtid vil være, manglende etterlevelse av krav og bufferkrav, kan Finanstilsynet pålegge foretaket:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-1-ledd-1">å endre organiseringen, styringen og kontrollen av virksomheten og de strategier, prosesser, retningslinjer og rutiner som virksomheten drives etter,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-2-ledd-1">å ha mer ren kjernekapital, kjernekapital, og annen ansvarlig kapital enn summen av minstekrav som gjelder for foretaket etter lov og forskrift,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-3-ledd-1">å endre eller begrense virksomheten,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-4-ledd-1">å redusere risikoen knyttet til virksomheten, herunder produkter og systemer,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-5-ledd-1">å redusere forskjellen i løpetid mellom foretakets forpliktelser og eiendeler,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-6-ledd-1">å begrense omfanget av prestasjonsbetinget godtgjørelse,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-3-punkt-7-ledd-1">å benytte årets resultat til å øke kjernekapitaldekningen og ikke å utbetale utbytte og rente på kjernekapital.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-4">(4) Finanstilsynet kan gi felles pålegg for en gruppe av foretak som er utsatt for samme type risiko.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-nummer-5">(5) Finanstilsynet kan i særlige tilfeller og for en tidsbegrenset periode samtykke i at foretak som nevnt i første ledd kan ha lavere ansvarlig kapital enn minstekravene og bufferkravene.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15-1 første ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-6">En slik godtgjørelsesordning skal ha særskilte regler for tillitsvalgte og ansatte med arbeidsoppgaver av vesentlig innvirkning på foretakets risikoeksponering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15-2 innledningen skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7">I forskrift gitt med hjemmel i § 15-1 kan det fastsettes nærmere krav til godtgjørelsesordning for tillitsvalgte og ansatte med arbeidsoppgaver av vesentlig innvirkning på foretakets risikoeksponering, som blant annet omfatter:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17-3 nytt fjerde og femte ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-nummer-7">(4) Krav om tillatelse etter første ledd gjelder også ved etablering av norsk holdingforetak med datterforetak som er bank, kredittforetak eller verdipapirforetak etablert i annen EØS-stat. Kravet gjelder også for foretak etablert i annen EØS-stat som etablerer datterforetak i Norge som nevnt i første punktum, i tilfeller der Finanstilsynet vil være konsolidert tilsynsmyndighet for konsernet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-nummer-8">(5) Finansforetaksloven §§ 8-9 og 8-14 gjelder tilsvarende for foretak som har tillatelse etter fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 17-3 a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§17-3a" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17-3 a</span>. <span class="legalArticleTitle">Unntak fra krav til tillatelse for holdingforetak</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Finanstilsynet kan etter søknad gjøre unntak fra kravet til tillatelse etter § 17-3 dersom følgende vilkår er oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">foretakets hovedvirksomhet er å eie aksjer i datterforetak,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">foretaket er ikke utpekt som krisehåndteringsenhet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">datterforetaket er kredittinstitusjon som er ansvarlig for å oppfylle tilsynskrav som gjelder på konsolidert nivå i konsernet, og kan oppfylle disse kravene på en effektiv måte,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1">foretaket tar ikke del i ledelsesmessige, operasjonelle eller finansielle beslutninger som berører konsernet eller de regulerte datterforetakene, og</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1">det er ikke noe som hindrer et effektivt tilsyn med konsernet på konsolidert nivå.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften i § 17-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§17-5" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Søknad, tillatelse mv.</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17-5 nytt annet til fjerde ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-nummer-9">(2) Søknad om tillatelse som holdingforetak etter § 17-3 eller unntak etter § 17-3 a skal inneholde opplysninger om:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-1-ledd-1">organiseringen av konsernet, herunder spesifisering av de enkelte foretakenes etableringssted og virksomhet samt en organisasjonsplan,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-2-ledd-1">fordelingen av oppgaver og funksjoner i konsernet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-3-ledd-1">minst to personer som skal inngå i den faktiske ledelsen av holdingforetaket, samt at krav som nevnt i § 3-5 er oppfylt,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-4-ledd-1">oppfyllelse av kravene i § 3-3 første ledd, og</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-9-punkt-5-ledd-1">eventuelle andre opplysninger av betydning for behandling av søknaden.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-nummer-10">(3) Tillatelse som holdingforetak etter § 17-3 kan bare gis dersom:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-10-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-10-punkt-1-ledd-1">konsernets interne fordeling av oppgaver og funksjoner sikrer oppfyllelse av regulatoriske krav på konsolidert eller delkonsolidert nivå, herunder at datterforetakenes oppgaver kan samordnes, interessekonflikter mellom konsernenhetene kan forhindres eller håndteres, samt at overordnede planer fastsatt av holdingforetaket effektivt kan gjennomføres i konsernet;</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-10-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-10-punkt-2-ledd-1">organiseringen av konsernet ikke er til hinder for effektivt tilsyn med konsernenhetene, herunder på konsolidert og delkonsolidert nivå. Vurderingen skal særlig gjelde holdingforetakets plassering i konsernet, eierstruktur samt holdingforetakets funksjon i konsernet, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-10-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-10-punkt-3-ledd-1">kravene i § 3-3 første ledd og § 3-5 er oppfylt.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-nummer-11">(4) Søknad om tillatelse etter § 17-3 eller unntak etter § 17-3 a, skal avgjøres innen fire måneder etter at søknaden er mottatt. Dersom søknaden ikke inneholder de opplysninger som er nødvendige for å avgjøre om tillatelse eller unntak skal gis, regnes fristen fra det tidspunktet slike opplysninger ble mottatt, likevel slik at søknaden i alle tilfelle skal være avgjort innen seks måneder etter at den er mottatt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17-5 nåværende annet til fjerde ledd blir nye femte til syvende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 17-8 a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§17-8a" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17-8 a</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til mellomliggende morforetak for datterforetak i tredjelandskonsern</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-7-nummer-1">(1) Når et tredjelandskonsern har to eller flere finansforetak som datterforetak etablert innenfor EØS, og tredjelandskonsernets forvaltningskapital innenfor EØS er mer enn 40 milliarder euro, skal det etableres et mellomliggende morforetak innenfor EØS. Det mellomliggende morforetaket skal være en kredittinstitusjon eller et holdingforetak. Finanstilsynet kan i visse tilfeller tillate at verdipapirforetak omfattet av finansforetaksloven kapittel 20 i stedet er mellomliggende morforetak.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-7-nummer-2">(2) Finanstilsynet kan tillate at det etableres to mellomliggende morforetak ut fra hensynet til klare skiller mellom virksomhetsområder i konsernet eller effektiv krisehåndtering.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-7-nummer-3">(3) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om mellomliggende morforetak for datterforetak i tredjelandskonsern.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-2 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-nummer-12">(4) Departementet kan i forskrift unnta kredittinstitusjoner og holdingselskaper i finanskonsern som ikke er forsikringskonsern, fra reglene i første til tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-2 nåværende fjerde ledd blir nytt femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-3 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-nummer-13">(1) Finanstilsynets oppgaver og kompetanse som krisehåndteringsmyndighet etter § 20-6, § 20-6 a, § 20-9, § 20-9 a, § 20-10, § 20-11 fjerde ledd, § 20-14 og §§ 20-15 til 20-57 skal utøves operasjonelt atskilt fra Finanstilsynets tilsyn med foretak som nevnt i § 20-1 første ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-3 annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-nummer-14">(2) Finanstilsynet skal underrette departementet om vedtak og annen utøvelse av kompetanse som krisehåndteringsmyndighet etter første ledd. Vedtak med betydning for finansiell stabilitet, og vedtak om nedskriving og konvertering av ansvarlig kapital etter § 20-14, skal godkjennes av departementet før de settes i verk. Hovedtrekkene i utkast til krisetiltaksplaner etter § 20-6 for systemviktige foretak hvor Finanstilsynet er konsolidert tilsynsmyndighet og det er opprettet et kriseutvalg for foretaket, skal forelegges departementet både før utkastet første gang oversendes kriseutvalget og før den endelige krisetiltaksplanen som skal fastsettes, oversendes kriseutvalget.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-6 tredje ledd oppheves. Nåværende fjerde til syvende ledd blir nye tredje til sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 20-6 a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§20-6a" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20-6 a</span>. <span class="legalArticleTitle">Vesentlige hindringer for krisehåndtering</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-1">(1) Dersom Finanstilsynet ved utarbeidelsen av krisetiltaksplanen etter § 20-6 finner vesentlige hindringer for krisehåndtering, skal foretaket gis melding om dette. Har foretaket filial med vesentlig virksomhet i annen EØS-stat, skal Finanstilsynet underrette krisehåndteringsmyndigheten i vedkommende stat.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-2">(2) Foretaket skal innen fire måneder etter at det har mottatt melding som nevnt i første ledd, oversende til Finanstilsynet forslag om avhjelpende tiltak. Foretaket skal likevel innen to uker foreslå en tidsplan for gjennomføring av tiltak som skal sikre at foretaket oppfyller minstekravet etter § 20-9 og det samlede kapitalbufferkravet etter § 14-3, når det fremgår av meldingen at en vesentlig hindring for krisehåndtering skyldes at foretaket ikke oppfyller disse kravene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3">(3) Dersom Finanstilsynet finner at de foreslåtte tiltakene ikke er tilstrekkelige til å redusere eller fjerne hindringene, kan Finanstilsynet gi foretaket pålegg om:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-1-ledd-1">å gjennomgå behovet for etablering eller endring av avtaler om konsernintern støtte etter § 20-8, eller utarbeide tjenesteavtaler innad i konsernet eller med tredjeparter til dekning av foretakets kritiske funksjoner,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-2-ledd-1">å begrense maksimalgrenser for risikoeksponering eller enkelte typer av engasjementer,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-3-ledd-1">å oppfylle spesifikke eller faste informasjonskrav som er relevante for krisehåndtering,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-4-ledd-1">å avhende spesifikke eiendeler,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-5-ledd-1">å begrense eller avslutte eksisterende eller planlagt virksomhet,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-6-ledd-1">å begrense eller unnlate å utvikle nye eller eksisterende forretningsområder, eller salg av nye eller eksisterende produkter,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-7-ledd-1">å forenkle strukturen i foretaket eller konsernet for å sikre at kritiske funksjoner kan skilles ut juridisk og operasjonelt fra øvrig virksomhet ved bruk av krisetiltak,</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-8-ledd-1">å etablere et holdingforetak,</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-9-ledd-1">å utarbeide en plan for å oppfylle minstekravet etter § 20-9 og det samlede kapitalbufferkravet etter § 14-3,</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-10-ledd-1">å utstede konvertibel gjeld for å oppfylle minstekravet etter § 20-9,</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-11-ledd-1">å treffe andre tiltak for å oppfylle minstekravet etter § 20-9, herunder reforhandling av avtalevilkår for eksisterende gjeld og kapitalinstrumenter med sikte på at de kan skrives ned eller konverteres etter §§ 20-14 og 20-24, og</article></article></li><li data-li-identifier="l)" data-name="l)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-3-punkt-12-ledd-1">dersom foretaket er del av et blandet konsern, etablere et eget holdingforetak for foretaket hvis dette er nødvendig for å kunne krisehåndtere foretaket uten negative virkninger for konsernets øvrige virksomhet.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-4">(4) Foretak som har mottatt pålegg etter tredje ledd, skal innen én måned sende Finanstilsynet en plan for retting i henhold til pålegget.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-5">(5) Når melding etter første ledd er sendt foretaket, suspenderes plikten til å utarbeide krisetiltaksplan etter § 20-6 frem til Finanstilsynet har godkjent foretakets forslag til avhjelpende tiltak etter annet ledd eller gitt pålegg etter tredje ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-8-nummer-6">(6) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om vesentlige hindringer for krisehåndtering, herunder særlige regler for globalt systemviktige foretak.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-9 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-nummer-15">(1) Foretak som nevnt i § 20-1 første ledd bokstav a skal til enhver tid oppfylle et minstekrav til summen av ansvarlig kapital og konvertibel gjeld som nevnt i § 20-25 første ledd. Minstekravet skal fastsettes samtidig med krisetiltaksplanen etter § 20-6. Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om hvordan minstekravet skal fastsettes og oppfylles.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-9 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-nummer-16">(2) Finanstilsynet kan beslutte at datterforetak av en krisehåndteringsenhet som ikke selv er en krisehåndteringsenhet, skal oppfylle et minstekrav etter første ledd med instrumenter som nevnt i § 20-25 a. Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om et slikt krav, og herunder gi regler om indirekte utstedelse av kapitalinstrumenter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 20-9 annet til femte ledd blir tredje til nytt sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 20-9 a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§20-9a" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20-9 a</span>. <span class="legalArticleTitle">Disponeringsrestriksjoner ved brudd på minstekrav til konvertibel gjeld</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-1">(1) Hvis et foretak ikke samtidig oppfyller bufferkravene etter § 14-3 og minstekrav etter § 20-9, skal foretaket straks sende melding til Finanstilsynet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-2">(2) Finanstilsynet kan bestemme at foretaket ikke kan benytte mer enn et maksimalt disponeringsbeløp til å utbetale utbytte til aksjeeierne eller egenkapitalbeviseiere, bonus til ansatte eller rente på annen godkjent kjernekapital.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-3">(3) Etter at melding som nevnt i første ledd er mottatt, skal Finanstilsynet uten unødig opphold vurdere om det skal treffes vedtak om disponeringsbegrensning etter annet ledd. I vurderingen skal Finanstilsynet legge vekt på<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-3-punkt-1-ledd-1">bakgrunnen for, varigheten av og graden av manglende oppfyllelse av kravene som nevnt i første ledd, og betydningen for krisehåndtering,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-3-punkt-2-ledd-1">foretakets økonomiske utvikling og sannsynligheten for at foretaket innen kort tid er eller ventes å bli kriserammet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-3-punkt-3-ledd-1">om foretaket innen rimelig tid igjen vil kunne oppfylle kravene som nevnt i første ledd,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-3-punkt-4-ledd-1">om det er forhold ved foretaket spesielt som er grunnen til at foretaket eventuelt ikke kan erstatte konvertible gjeldsinstrumenter som ikke lenger oppfyller kravene etter § 20-25, eller om det skyldes generelle markedsforhold, og</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-3-punkt-5-ledd-1">om vedtak om maksimalt disponeringsbeløp etter annet ledd er hensiktsmessig og forholdsmessig, herunder vedtakets konsekvenser for foretakets finansieringssituasjon og muligheten for å krisehåndtere foretaket.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-4">(4) Finanstilsynet skal foreta vurdering som nevnt i tredje ledd hver måned så lenge foretaket oppfyller vilkårene i første ledd. Når det har gått ni måneder siden foretaket sendte melding til Finanstilsynet, og Finanstilsynet finner at foretaket fremdeles oppfyller vilkåret i første ledd, skal Finanstilsynet treffe vedtak etter annet ledd. Dette gjelder likevel ikke dersom Finanstilsynet finner at minst to av følgende kriterier er til stede:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-4-punkt-1-ledd-1">foretaket oppfyller vilkårene i første ledd på grunn av en alvorlig markedsforstyrrelse,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-4-punkt-2-ledd-1">den alvorlige markedsforstyrrelsen som nevnt i bokstav a, medfører ikke bare prissvingninger for foretakets kapitalinstrumenter og konvertible gjeldsinstrumenter eller økte kostnader for foretaket, men også helt eller delvis en markedssvikt som hindrer foretaket i å utstede kapitalinstrumenter eller konvertible gjeldsinstrumenter,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-4-punkt-3-ledd-1">markedsforstyrrelsen som nevnt i bokstav b forekommer for flere foretak enn det aktuelle foretaket,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-4-punkt-4-ledd-1">markedsforstyrrelsen som nevnt i bokstav a er til hinder for at foretaket kan utstede tilstrekkelige kapitalinstrumenter eller konvertible gjeldsinstrumenter til at det kan oppfylle kravene nevnt i første ledd, eller</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-4-punkt-5-ledd-1">beslutning etter annet ledd vil negativt påvirke andre deler av banksektoren og utgjøre en fare for finansiell stabilitet.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-5">(5) Finanstilsynet skal vurdere om det skal treffes vedtak som nevnt i fjerde ledd annet og tredje punktum hver påfølgende måned.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-9-nummer-6">(6) Departementet kan i forskrift fastsette regler om beregning av maksimalt disponeringsbeløp, herunder særlige regler for globalt systemviktige foretak.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§20-10" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilrettelegging for nedskriving og konvertering</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-nummer-1">(1) Finanstilsynet kan pålegge foretak som nevnt i § 20-1 første ledd til enhver tid å ha forhåndstillatelse til å utstede det antallet nye aksjer eller egenkapitalbevis som vil være tilstrekkelig for å få gjennomført vedtak om konvertering av ansvarlig kapital og gjeld etter §§ 20-14 og 20-24. Utstedelse av aksjer eller egenkapitalbevis skal kunne skje uten samtykke fra andre aksjeeiere og uten at formelle krav etter selskapslovgivningen blir overholdt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-nummer-2">(2) Foretak som nevnt i § 20-1 første ledd skal påse at avtaler eller instrumenter som gir opphav til gjeldsforpliktelser, eller avtaler om nye kapitalinstrumenter som er undergitt loven i stat utenfor EØS, inneholder vilkår som gir hjemmel for nedskriving og konvertering etter §§ 20-14 og 20-24, når gjeldsforpliktelsen eller kapitalinstrumentet kan omfattes av slik nedskriving og konvertering og gjeldsforpliktelsen ikke er et kvalifisert innskudd fra fysiske personer eller små- og mellomstore bedrifter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-nummer-3">(3) Finanstilsynet kan gjøre unntak fra kravet om avtalevilkår etter annet ledd dersom loven i den aktuelle staten gir hjemmel som nevnt i annet ledd første punktum, eller slik hjemmel er sikret på annen måte. Tilsvarende kan Finanstilsynet gjøre unntak dersom det ikke er juridisk eller praktisk mulig å ta inn vilkår i avtalen eller instrumentet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-nummer-4">(4) Manglende oppfyllelse av kravet etter annet ledd er ikke til hinder for at avtaler eller instrumenter som nevnt i annet ledd likevel omfattes av nedskriving eller konvertering etter §§ 20-14 og 20-24.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-10-nummer-5">(5) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om kontraktsmessig tilrettelegging for nedskriving og konvertering for kapital og gjeldsinstrumenter undergitt lov i fremmed stat utenfor EØS, herunder regler om unntak fra kravet om kontraktsmessig tilrettelegging.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-25 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-nummer-17">(1) En intern oppkapitalisering skal omfatte all gjeld som ikke inngår i foretakets ansvarlige kapital, og som ikke er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-1-ledd-1">garanterte innskudd,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-2-ledd-1">sikret gjeld, herunder obligasjoner med fortrinnsrett, men ikke den delen av den sikrede gjelden som overstiger verdien av sikkerhetsretten,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-3-ledd-1">gjeld som har oppstått fra forvaltning av kundemidler, herunder midler forvaltet på vegne av verdipapirfond som nevnt i verdipapirfondloven § 1-2 første ledd nr. 4 og alternative investeringsfond som nevnt i lov om forvaltning av alternative investeringsfond § 1-2 første ledd bokstav a, forutsatt at kunden vil være beskyttet ved en avvikling av foretaket,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-4-ledd-1">gjeld som har oppstått fra forvaltning av betrodde midler, forutsatt at mottakeren vil være beskyttet ved en avvikling av foretaket,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-5-ledd-1">gjeld til annet foretak som ikke inngår i samme konsern, og som har en opprinnelig løpetid på mindre enn syv dager,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-6-ledd-1">gjeld forbundet med deltakelse i systemer etter betalingssystemloven, herunder gjeld til operatører eller andre deltagere, som har en gjenværende løpetid på mindre enn syv dager, samt gjeld til sentrale motparter med tillatelse eller anerkjennelse etter bestemmelser gitt i medhold av verdipapirhandelloven § 17-1,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-7-ledd-1">gjeld til foretak som nevnt § 20-1 første ledd og som er i samme krisehåndteringskonsern, men som ikke selv er krisehåndteringsenhet, bortsett fra etterstilte gjeldsinstrumenter etter § 20-32 første ledd nr. 4, eller</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-8-ledd-1">gjeld til: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-8-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ansatte i form av opptjent lønn, pensjonsytelser og annet fastsatt vederlag, unntatt variabel godtgjørelse til ansatte med arbeidsoppgaver med betydning for foretakets risikoeksponering og variabel godtgjørelse som ikke er regulert ved kollektivavtale,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-8-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1">leverandører av varer og tjenester som foretaket trenger til den daglige driften, herunder IT-tjenester, offentlige tjenester og leie, forvaltning og vedlikehold av lokaler,</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-8-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-8-ledd-1-punkt-3-ledd-1">myndighetene i form av skatt eller trygdebidrag, forutsatt at gjelden har fortrinnsrett, eller</article></article></li><li data-li-identifier="iv)" data-name="iv)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-8-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-17-punkt-8-ledd-1-punkt-4-ledd-1">innskuddsgarantiordningen eller krisetiltaksfondet i form av forfalte bidragskrav etter §§ 19-10 eller 20-51.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-25 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-nummer-18">(2) Konvertibel gjeld som skal dekke minstekravet etter § 20-9 første ledd, må tilfredsstille nærmere vilkår fastsatt av departementet i forskrift.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-25 nåværende annet til fjerde ledd blir tredje til nytt femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-25 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-nummer-19">(3) Gjeld som har oppstått fra derivatavtale, skal omfattes av intern oppkapitalisering ved eller etter oppgjør av derivatavtalen. Finanstilsynet kan gjøre opp derivatavtaler når det er besluttet å gjennomføre en intern oppkapitalisering. Finanstilsynet har ikke plikt til å gjøre opp derivatavtaler som det er gjort unntak for etter tredje ledd. Verdien av derivatkontrakter, herunder motregningsavtaler, fastsettes etter regler gitt i eller i medhold av § 20-16.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 20-25 a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§20-25a" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20-25 a</span>. <span class="legalArticleTitle">Ansvarlig kapital og konvertibel gjeld for datterforetak</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-11-nummer-1">(1) Minstekrav for datterforetak etter § 20-9 annet ledd, kan dekkes av ren kjernekapital. Slike minstekrav kan også dekkes av annen godkjent kjernekapital og tilleggskapital som er utstedt til og ervervet av<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-11-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-11-nummer-1-punkt-1-ledd-1">foretak som er en del av samme krisehåndteringskonsern eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-11-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-11-nummer-1-punkt-2-ledd-1">foretak som ikke er en del av samme krisehåndteringskonsern, forutsatt at intern oppkapitalisering ikke vil påvirke krisehåndteringsenhetens kontroll over datterforetaket.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-11-nummer-2">(2) Minstekrav for datterforetak etter § 20-9 annet ledd, kan også dekkes av gjeld som tilfredsstiller nærmere vilkår fastsatt av departementet i forskrift.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-11-nummer-3">(3) Finanstilsynet kan i enkeltvedtak tillate at datterforetaket dekker minstekrav etter § 20-9 annet ledd helt eller delvis med garanti som tilfredsstiller nærmere angitte vilkår.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-35 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§20-35" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20-35</span>. <span class="legalArticleTitle">Suspensjon av fordringer og sikkerhetsretter</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-nummer-1">(1) Finanstilsynet kan gi et foretak pålegg om ikke å foreta betaling eller levering i henhold til foretakets kontrakter i tilfeller der det vurderes krisehåndtering av foretaket. Ved pålegg etter første punktum suspenderes kontraktsparters betalings- eller leveringsforpliktelser tilsvarende. Pålegget kan ikke gjelde lenger enn til midnatt ved utløpet av første virkedag etter at det er offentliggjort. Dersom pålegget omfatter kvalifiserte innskudd, kan Finanstilsynet beslutte at innskyterne skal få utbetalt et passende daglig beløp i suspensjonsperioden. Dersom det gis pålegg etter paragrafen her, kan det ikke gis tilsvarende pålegg etter annet ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-nummer-2">(2) Finanstilsynet kan gi foretak under krisehåndtering pålegg om ikke å foreta betaling eller levering i henhold til foretakets kontrakter i tidsrommet fra offentliggjøring av pålegget til midnatt ved utløpet av første virkedag etter offentliggjøringen. Dersom pålegget omfatter kvalifiserte innskudd, kan Finanstilsynet beslutte at innskyterne skal få et passende daglig beløp.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-nummer-3">(3) Ved pålegg etter første og annet ledd kan Finanstilsynet samtidig gi kreditorer med sikkerhetsrett i eiendeler til foretaket, pålegg om ikke å gjøre bruk av sikkerhetsretten. Pålegget kan ikke gjelde lenger enn til midnatt ved utløpet av første virkedag etter at det er offentliggjort.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-nummer-4">(4) Første, annet og tredje ledd gjelder ikke betaling av krav som tilkommer systemer som omfattes av lov om betalingssystemer m.v. kapittel 4, herunder operatøren og deltakerne, sentrale motparter og sentralbanker, eller sikkerhet som foretaket har stilt for slike krav.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-nummer-5">(5) Foretak som nevnt i § 20-1 skal påse at finansielle avtaler som er undergitt lovgivningen i en stat som ikke omfattes av EØS-avtalen, inneholder vilkår som anerkjenner Finanstilsynets adgang til å pålegge foretaket ikke å foreta betaling eller levering etter kontrakten i samsvar med paragrafen her, samt at slike pålegg ikke utgjør mislighold av avtalen. Manglende oppfyllelse av kravet etter første punktum er ikke til hinder for at kontrakten likevel omfattes av pålegg etter denne bestemmelsen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-nummer-6">(6) Morforetak skal påse at finansielle avtaler inngått av datterforetak som er etablert i en stat som ikke omfattes av EØS-avtalen, inneholder vilkår om at pålegg om suspensjon overfor morforetaket etter denne paragrafen ikke utløser rett til å utøve misligholdsbeføyelser etter avtalen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-12-nummer-7">(7) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om suspensjon av fordringer og sikkerhetsretter etter paragrafen her.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-36 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§20-36" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20-36</span>. <span class="legalArticleTitle">Suspensjon av hevingsrett mv.</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-nummer-1">(1) Finanstilsynet kan, når det det gis pålegg om suspensjon etter § 20-35 første ledd, også gi pålegg til parter i kontrakter med foretaket om ikke å heve eller avslutte kontrakten i tilfeller der det vurderes krisehåndtering av foretaket. Pålegget gjelder fra offentliggjøring av pålegget, og kan ikke gjelde lenger enn til midnatt ved utløpet av første virkedag etter offentliggjøringen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-nummer-2">(2) Finanstilsynet kan gi pålegg til en part som etter kontrakt med foretaket under krisehåndtering har rett til å heve eller avslutte kontrakten, om ikke å gjøre bruk av slik rett i tidsrommet fra offentliggjøring av pålegget til midnatt ved utløpet av første virkedag etter offentliggjøringen, dersom forpliktelser etter kontrakten som gjelder betaling, levering og sikkerhetsstillelse fortsatt blir oppfylt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-nummer-3">(3) Pålegg etter annet ledd kan også gis til part som har kontrakt med et datterforetak av foretaket under krisehåndtering, dersom:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-nummer-3-punkt-1-ledd-1">foretaket under krisehåndtering ved garanti eller på annen måte har overtatt ansvar for forpliktelsene etter kontrakten,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-nummer-3-punkt-2-ledd-1">retten til å heve eller avslutte kontrakten er basert på insolvens eller finansielle forhold i foretaket under krisehåndtering, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-nummer-3-punkt-3-ledd-1">eiendeler og forpliktelser i foretaket under krisehåndtering er overdratt eller skal overdras til annet foretak, og også datterforetakets eiendeler og forpliktelser knyttet til kontrakten skal overdras til og overtas av erververen, med mindre Finanstilsynet treffer tiltak som sikrer de forpliktelser datterforetaket har etter kontrakten.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-nummer-4">(4) Pålegg etter første, annet og tredje ledd gjelder ikke overfor systemer som omfattes av lov om betalingssystemer m.v. kapittel 4, herunder operatøren og deltakerne, sentrale motparter og sentralbanker. Pålegg etter første, annet og tredje ledd gjelder heller ikke dersom Finanstilsynet har bekreftet at eiendelene og forpliktelsene som omfattes av kontrakten, ikke skal overdras til et annet foretak eller bli omfattet av intern oppkapitalisering etter §§ 20-24 til 20-26. Finanstilsynet kan gjøre unntak fra pålegg etter første, annet og tredje ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-nummer-5">(5) Foretak som nevnt i § 20-1 første ledd skal påse at finansielle avtaler som er undergitt lovgivningen i en stat som ikke omfattes av EØS-avtalen, inneholder vilkår som anerkjenner Finanstilsynets adgang til å pålegge partene ikke å heve eller avslutte kontrakten etter bestemmelsene i paragrafen her, samt at slike pålegg ikke utgjør mislighold av avtalen. Manglende oppfyllelse av kravet etter første punktum er ikke til hinder for at kontrakten likevel omfattes av pålegg etter denne bestemmelsen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-nummer-6">(6) Morforetak skal påse at finansielle avtaler inngått av datterforetak etablert i stat som ikke omfattes av EØS-avtalen, inneholder vilkår om at pålegg om suspensjon overfor morforetaket etter denne paragrafen ikke utløser rett til å utøve misligholdsbeføyelser etter avtalen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-13-nummer-7">(7) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om suspensjon av hevingsrett mv. etter paragrafen her.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/lov/2021-06-18-100/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-punkt-1-ledd-1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-punkt-2-ledd-1">Departementet kan gi nærmere overgangsregler.</article></article></li></ul></section></main></body></html>