<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om trykkpåkjent utstyr</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2021-02-11-439</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2021-02-11-439</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og beredskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap, Petroleumstilsynet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2021-02-11</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2017-10-10-1631</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2002-06-14-20/§43</li><li>forskrift/2003-09-01-1161</li><li>lov/1996-11-29-72/§10-18</li><li>forskrift/2010-02-12-158/§68</li><li>lov/1994-06-16-20/§7</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2021-02-17 15:35</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2021-0201</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om trykkpåkjent utstyr</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om trykkpåkjent utstyr</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap og Petroleumstilsynet 11. februar 2021 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 43, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161, lov 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet § 10-18, forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg (rammeforskriften) § 68 og lov 16. juni 1994 nr. 20 om tekniske kontrollorgan som har til oppgåve å gjennomføre samsvarsvurderingar § 7. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg II kap. VIII nr. 6e (direktiv 2014/68/EU).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2021-02-11-439</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om trykkpåkjent utstyr<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-02-11-439" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om trykkpåkjent utstyr</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-02-11-439/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 10. oktober 2017 nr. 1631 om trykkpåkjent utstyr gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 første ledd bokstav f skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">utstyr som ikke er klassifisert høyere enn i kategori I, og som omfattes av en av følgende forskrifter: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">forskrift 20. mai 2009 nr. 544 om maskiner</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">forskrift 13. april 2016 nr. 373 om omsetning og dokumentasjon av heiser og sikkerhetskomponenter for heiser</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">forskrift 10. oktober 2017 nr. 1598 om elektrisk utstyr</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">forskrift 15. desember 2005 nr. 1690 om medisinsk utstyr</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">forskrift 26. juni 2018 nr. 1025 om gassapparater</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">forskrift 29. november 2017 nr. 1849 om utstyr og sikkerhetssystem til bruk i eksplosjonsfarlig område</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 første ledd bokstav h skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">komponenter som er særskilt konstruert for nukleær bruk, og som ved funksjonssvikt kan forårsake radioaktive utslipp</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 sjuende ledd bokstav c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">holde distributører informert om all slik overvåking.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15 niende ledd bokstav c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">holde distributører informert om all slik overvåking.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg I Innledende merknader pkt. 2 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-1">De grunnleggende sikkerhetskrav vedrørende helse og sikkerhet i forskriften er bindende. Forpliktelser som følger av disse grunnleggende sikkerhetskrav, gjelder bare dersom den tilsvarende risiko eksisterer under bruksforhold som produsenten med rimelighet kan forvente for det aktuelle trykkpåkjente utstyret.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg I kapittel 2 Konstruksjon pkt. 2.2.3 bokstav b) Styrke første ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-2"><ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-2-punkt-1-ledd-1">Hensiktsmessige konstruksjonsberegninger skal brukes for å fastslå det aktuelle trykkpåkjente utstyrets styrke.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg I kapittel 3 Produksjon pkt. 3.1.2 Permanent sammenføyning tredje ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-1">For trykkpåkjent utstyr skal permanent sammenføyning av komponenter som bidrar til utstyrets trykkmotstand, og av deler som blir direkte festet til disse komponentene, utføres av kvalifisert personell i samsvar med egnede arbeidsmetoder.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg I kapittel 3 Produksjon pkt. 3.1.5 Sporbarhet skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Egnede prosedyrer skal innføres og holdes vedlike for å gjøre det mulig å identifisere materialer som inngår i komponenter som bidrar til utstyrets trykkmotstand, fra mottak, gjennom produksjon og fram til avsluttende kontroll av det produserte trykkpåkjente utstyret.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg I kapittel 4 Materialer pkt. 4.2 Produsenten av det trykkpåkjente utstyret skal bokstav c skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-5"><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-5-punkt-1-ledd-1">for trykkpåkjent utstyr i kategori III og IV skal en særskilt vurdering av den særskilte materialvurderingen utføres av det tekniske kontrollorganet med ansvar for framgangsmåter for samsvarsvurdering av det trykkpåkjente utstyret.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II pkt. 3 andre ledd skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-5-punkt-2-ledd-1">Det relevante diagram for beholdere og rørsystemer skal brukes for å avgjøre kategorien for samsvarsvurdering.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II pkt. 4 første ledd skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-5-punkt-3-ledd-1">Avgrensningslinjene i følgende diagrammer for samsvarsvurdering viser øvre verdi for hver kategori.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul A pkt. 3 Produksjon skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-6-ledd-1">Produsenten skal treffe alle nødvendige tiltak for at produksjonsprosessen og overvåkingen av den sikrer at det produserte trykkpåkjente utstyret er i samsvar med den tekniske dokumentasjonen nevnt i nr. 2 og med kravene i forskriften.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul A2 pkt. 1 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-7"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-7-ledd-1">Med «intern produksjonskontroll samt overvåket kontroll av trykkpåkjent utstyr med ujevne mellomrom» menes framgangsmåten for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2, 3, 4 og 5, og sikrer og erklærer på eget ansvar at det berørte trykkpåkjente utstyret oppfyller sikkerhetskravene i forskriften.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul A2 pkt. 4 første ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-8-ledd-1">Produsenten skal gjennomføre en avsluttende kontroll av det trykkpåkjente utstyret. Den avsluttende kontrollen skal overvåkes ved uanmeldte besøk fra et teknisk kontrollorgan valgt av produsenten.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul B 1. EU-typeprøving – produksjonstype pkt. 3 tredje ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-9-ledd-1">Eksemplaret kan omfatte flere versjoner av det trykkpåkjente utstyret forutsatt at forskjellene mellom versjonene ikke påvirker sikkerhetsnivået.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul B 1. EU-typeprøving – produksjonstype pkt. 8 tredje ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-10-ledd-1">Europakommisjonen, EØS-statene og de andre tekniske kontrollorganene kan på anmodning få en kopi av EU-typeprøvingssertifikatene – produksjonstype og/eller tillegg til dem. På anmodning kan Europakommisjonen og EØS-statene få en kopi av den tekniske dokumentasjonen og resultatene av de undersøkelsene som er gjennomført av det tekniske kontrollorganet. Det tekniske kontrollorganet skal oppbevare en kopi av EU-typeprøvingssertifikatet – produksjonstype med vedlegg og tillegg samt de tekniske data, herunder den dokumentasjonen som er lagt fram av produsenten, fram til utløpet av sertifikatets gyldighetsperiode.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul B 2. EU-typeprøving – konstruksjonstype pkt. 8 tredje ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-11-ledd-1">Europakommisjonen, EØS-statene og de andre tekniske kontrollorganene kan på anmodning få en kopi av EU-typeprøvingssertifikatene – konstruksjonstype og/eller tillegg til dem. På anmodning kan Europakommisjonen og EØS-statene få en kopi av den tekniske dokumentasjonen og resultatene av de undersøkelsene som er gjennomført av det tekniske kontrollorganet. Det tekniske kontrollorganet skal oppbevare en kopi av EU-typeprøvingssertifikatet – konstruksjonstype med vedlegg og tillegg samt de tekniske data, herunder den dokumentasjonen som er lagt fram av produsenten, fram til utløpet av sertifikatets gyldighetsperiode.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul C2 pkt. 3 første ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-12-ledd-1">Et teknisk kontrollorgan, valgt av produsenten, skal utføre eller få utført kontroll med ujevne mellomrom fastsatt av organet, for å kontrollere kvaliteten på den avsluttende kontrollen og den interne produksjonskontrollen av det trykkpåkjente utstyret, idet det tas hensyn til blant annet hvor teknologisk komplekst det trykkpåkjente utstyret er, og produksjonsmengden.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul D pkt. 3.1 første ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-13"><span class="data-marginOriginalId">3.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-13-ledd-1">Produsenten skal inngi søknad om vurdering av sitt kvalitetssystem for det<i> berørte trykkpåkjente</i> utstyret til et teknisk kontrollorgan etter eget valg.</article></article><article class="defaultP">Vedlegg III Modul D pkt. 3.3 andre ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-14-ledd-1">Det skal forutsettes at kvalitetssystemet oppfyller kravene med hensyn til de elementer av kvalitetssystemet som oppfyller tilsvarende spesifikasjoner i relevante harmoniserte standarder.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul D1 pkt. 1 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-15"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-15-ledd-1">Kvalitetssikring av produksjonsprosessen er prosedyren for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2, 4 og 7, og sikrer og erklærer på eget ansvar at det berørte trykkpåkjente utstyret oppfyller gjeldende krav i forskriften.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul D1 pkt. 5.1 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-16"><span class="data-marginOriginalId">5.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-16-ledd-1">Produsenten skal inngi søknad om vurdering av sitt kvalitetssystem for <i>det berørte trykkpåkjente</i> utstyret til et teknisk kontrollorgan etter eget valg.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul D1 pkt. 5.1 andre ledd tredje strekpunkt skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-17"><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-17-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-17-punkt-1-ledd-1">alle relevante opplysninger om den aktuelle typen trykkpåkjent utstyr,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul D1 pkt. 9 andre ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-18-ledd-1">Hvert teknisk kontrollorgan skal informere de andre tekniske kontrollorganene om godkjenninger av kvalitetssystemer det har avslått, midlertidig opphevet eller trukket tilbake, og på anmodning informere om godkjenninger av kvalitetssystemer det har utstedt.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul E pkt. 1 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-19"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-19-ledd-1">Typesamsvar basert på kvalitetssikring av trykkpåkjent utstyr er den del av prosedyren for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2 og 5, og sikrer og erklærer som eneansvarlig at det berørte trykkpåkjente utstyret er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul E pkt. 3.1 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-20"><span class="data-marginOriginalId">3.1</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-20-ledd-1">Produsenten skal inngi søknad om vurdering av sitt kvalitetssystem for det berørte trykkpåkjente utstyret til et teknisk kontrollorgan etter eget valg.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul E pkt. 3.3 første ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-21"><span class="data-marginOriginalId">3.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-21-ledd-1">Det tekniske kontrollorganet skal vurdere kvalitetssystemet for å fastslå om det oppfyller kravene nevnt i nr. 3.2. Det skal forutsettes at kvalitetssystemet oppfyller kravene med hensyn til de elementer av kvalitetssystemet som oppfyller tilsvarende spesifikasjoner i relevante harmoniserte standarder.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul E pkt. 7 andre ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-22-ledd-1">Hvert teknisk kontrollorgan skal informere de andre tekniske kontrollorganene om godkjenninger av kvalitetssystemer det har avslått, midlertidig opphevet eller trukket tilbake, og på anmodning informere om godkjenninger av kvalitetssystemer det har utstedt.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften til vedlegg III Modul E1 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Modul E1: Kvalitetssikring av inspeksjon og prøving av det ferdige trykkpåkjente utstyret</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul E1 pkt. 1 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-23"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-23-ledd-1">Kvalitetssikring av inspeksjon og prøving av det ferdige trykkpåkjente utstyret er prosedyren for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2, 4 og 7, og sikrer og erklærer på eget ansvar at det berørte trykkpåkjente utstyret oppfyller gjeldende krav i forskriften.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul E1 pkt. 4 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-24"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-24-ledd-1">Produsenten skal anvende et godkjent kvalitetssystem for inspeksjon og prøving av det ferdige trykkpåkjente utstyret som angitt i nr. 5, og skal være underlagt overvåkingen som angitt i nr. 6.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul E1 pkt. 5.3 andre ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-25"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-25-ledd-1">Det skal forutsettes at kvalitetssystemet oppfyller kravene med hensyn til de elementer av kvalitetssystemet som oppfyller tilsvarende spesifikasjoner i relevante harmoniserte standarder.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul E1 pkt. 9 andre ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-26"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-26-ledd-1">Hvert teknisk kontrollorgan skal informere de andre tekniske kontrollorganene om godkjenninger av kvalitetssystemer det har avslått, midlertidig opphevet eller trukket tilbake, og på anmodning informere om godkjenninger av kvalitetssystemer det har utstedt.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul F pkt. 1 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-27"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-27-ledd-1">Typesamsvar basert på verifisering av trykkpåkjent utstyr er den del av prosedyren for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2 og 5, og sikrer og erklærer som eneansvarlig at det berørte trykkpåkjente utstyret, som har vært omfattet av bestemmelsene i nr. 3, er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul G pkt. 1 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-28"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-28-ledd-1">Samsvar basert på verifisering av enkelteksemplarer er prosedyren for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2, 3 og 5, og sikrer og erklærer på eget ansvar at det berørte trykkpåkjente utstyret, som har vært omfattet av bestemmelsene i nr. 4, er i samsvar med gjeldende krav i forskriften.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul H pkt. 1 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-29"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-29-ledd-1">Samsvar basert på fullstendig kvalitetssikring er prosedyren for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2 og 5, og sikrer og erklærer på eget ansvar at det berørte trykkpåkjente utstyret oppfyller gjeldende krav i forskriften.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul H pkt. 2 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-30"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-30-ledd-1">Produsenten skal anvende et godkjent kvalitetssystem for konstruksjon, produksjon, inspeksjon og prøving av det ferdige trykkpåkjente utstyret som angitt i nr. 3, og skal være underlagt overvåkingen som angitt i nr. 4.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul H pkt. 3.3 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-31"><span class="data-marginOriginalId">3.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-31-ledd-1">Det tekniske kontrollorganet skal vurdere kvalitetssystemet for å fastslå om det oppfyller kravene nevnt i nr. 3.2. Det skal forutsettes at kvalitetssystemet oppfyller kravene med hensyn til de elementer av kvalitetssystemet som oppfyller tilsvarende spesifikasjoner i relevante harmoniserte standarder.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul H1 pkt. 1 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-32"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-32-ledd-1">Samsvar basert på fullstendig kvalitetssikring samt konstruksjonskontroll og særlig overvåking med ferdigkontrollener prosedyren for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2 og 6, og sikrer og erklærer på eget ansvar at det berørte trykkpåkjente utstyret oppfyller gjeldende krav i forskriften.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul H1 pkt. 3.1 andre ledd strekpunkt 2 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-33"><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-33-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-33-punkt-1-ledd-1">den tekniske dokumentasjonen for én modell av hver type trykkpåkjent utstyr som skal produseres. Dersom det er relevant, skal den tekniske dokumentasjonen minst inneholde følgende elementer:</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul H1 pkt. 3.3 andre ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-34"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-34-ledd-1">Det skal forutsettes at kvalitetssystemet oppfyller kravene med hensyn til de elementer av kvalitetssystemet som oppfyller tilsvarende spesifikasjoner i relevante harmoniserte standarder. I tillegg til å ha erfaring fra kvalitetsstyringssystemer skal minst ett av revisjonsgruppens medlemmer ha erfaring som vurderingsansvarlig innen det aktuelle trykkpåkjente utstyrsområdet og den berørte trykkpåkjente utstyrsteknologi og ha kunnskap om gjeldende krav i forskriften. Revisjonen skal omfatte et vurderingsbesøk i produsentens lokaler.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul H1 pkt. 4.4 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-35"><span class="data-marginOriginalId">4.4</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-35-ledd-1">Det tekniske kontrollorganet skal holde seg informert om alle endringer i allment anerkjente teknologier som kan indikere at den godkjente konstruksjonen ikke lenger oppfyller gjeldende krav i forskriften, og avgjøre om slike endringer krever ytterligere undersøkelse. I så tilfelle skal det tekniske kontrollorganet informere produsenten om dette.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul H1 pkt. 4.5 tredje ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-36"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-36-ledd-1">Europakommisjonen, EØS-statene og de andre tekniske kontrollorganene kan på anmodning få en kopi av EU-sertifikatet for konstruksjonskontroll og/eller tillegg til dem. På anmodning kan Europakommisjonen og EØS-statene få en kopi av den tekniske dokumentasjonen og resultatene av de undersøkelsene som er gjennomført av det tekniske kontrollorganet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul H1 pkt. 5.5 andre ledd skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-37"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-37-ledd-1">Det skal gi produsenten en rapport om besøket samt en prøvingsrapport dersom det ble utført prøvinger.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III Modul H1 pkt. 6.2 skal lyde:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-38"><span class="data-marginOriginalId">6.2</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-38-ledd-1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarserklæring for hver trykkpåkjent utstyrsmodell og kunne stille den til rådighet for de nasjonale myndigheter i ti år etter at det trykkpåkjente utstyret er brakt i omsetning. Samsvarserklæringen skal identifisere den trykkpåkjente utstyrsmodellenden er utarbeidet for, og skal inneholde nummeret på sertifikatet for konstruksjonskontroll.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-02-11-439/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>