<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om standarder og nasjonale e-helseløsninger</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2021-12-22-3883</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2021-12-22-3883</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Helserettsavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2022-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2015-07-01-853</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2014-06-20-42/§7</li><li>lov/2014-06-20-42/§8</li><li>lov/2014-06-20-42/§12</li><li>lov/2014-06-20-42/§13</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2021-12-27 15:20</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2021-2373</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om standarder og nasjonale e-helseløsninger</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om standarder og nasjonale e-helseløsninger</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 22. desember 2021 med hjemmel i lov 20. juni 2014 nr. 42 om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp (pasientjournalloven) § 7, § 8, § 12 og § 13.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2021-12-22-3883</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om standarder og nasjonale e-helseløsninger<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 9. Plikt for virksomhetene til å ta i bruk helsenettet i virksomheten</li><li>§ 10. Plikt for virksomhetene til å ta i bruk Nasjonal kjernejournal i virksomheten</li><li>§ 11. Plikt for virksomhetene til å ta i bruk elektronisk kommunikasjonskjede for overføring av reseptinformasjon (e-resept) i virksomheten</li><li>§ 12. Plikt for virksomhetene til å gjøre tilgjengelig tjenester på en nasjonal innbyggerportal (helsenorge.no)</li><li>§ 13. Betaling for forvaltning og drift av helsenettet</li><li>§ 14. Betaling for forvaltning og drift av Nasjonal kjernejournal</li><li>§ 15. Betaling for forvaltning og drift av e-resept</li><li>§ 16. Betaling for forvaltning og drift av nasjonal innbyggerportal (helsenorge.no)</li><li>§ 17. Konsumprisindeks og fakturering</li><li>§ 18. Teknisk beregningsutvalg for nasjonale e-helseløsninger</li><li>§ 19. Plikt til å gjøre nasjonale e-helseløsninger tilgjengelig for virksomheter</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-12-22-3883" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om standarder og nasjonale e-helseløsninger</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-12-22-3883/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 1. juli 2015 nr. 853 om standarder og nasjonale e-helseløsninger gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift for § 1 til § 2 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel 1. Formål og virkeområde</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift for § 3 til § 8 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Kapittel 2. Krav til elektronisk behandling av helseopplysninger og standarder</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift for § 9 til § 19 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">Kapittel 3. Tilgjengeliggjøring, bruk og betaling for nasjonale e-helseløsninger</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldende § 9 blir ny § 20.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny overskrift for § 20 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">Kapittel 4. Ikrafttredelse</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Nye § 9 til § 19 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt for virksomhetene til å ta i bruk helsenettet i virksomheten</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Virksomheter som yter helse- og omsorgstjenester etter spesialisthelsetjenesteloven, helse- og omsorgstjenesteloven, apotekloven og tannhelsetjenesteloven skal ta i bruk helsenettet i virksomheten fra 1. januar 2022. Dette gjelder også sykehusapotek, uavhengig av organisasjonsform, og bandasjister. Helsenettet inkluderer felleskomponentene grunndata og helseID. Plikten omfatter ikke å ta i bruk felleskomponenten HelseID.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Med å ta i bruk i virksomheten menes at virksomheten er medlem av helsenettet og at personell med tjenstlig behov kan kommunisere og utveksle opplysninger ved bruk av meldingsutveksling og andre relevante tjenester.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt for virksomhetene til å ta i bruk Nasjonal kjernejournal i virksomheten</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Helseforetak, private sykehus og selvstendig næringsdrivende fastleger skal ta i bruk Nasjonal kjernejournal i virksomheten fra 1. juli 2022. Kommunen har ansvar for at kommunale legevakter og kommunalt ansatte fastleger tar i bruk Nasjonal kjernejournal i virksomheten fra 1. juli 2022.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Avtalespesialister skal ta i bruk Nasjonal kjernejournal i virksomheten fra 1. januar 2024.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Med å ta i bruk i virksomheten menes at Nasjonal kjernejournal er integrert med journalsystemet eller annet relevant fagsystem, og at personell med tjenstlig behov og rett til å benytte Nasjonal kjernejournal etter pasientjournalloven § 13 fjerde og femte ledd og kjernejournalforskriften er satt i stand til å ta løsningen i bruk.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt for virksomhetene til å ta i bruk elektronisk kommunikasjonskjede for overføring av reseptinformasjon (e-resept) i virksomheten</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Helseforetak, selvstendig næringsdrivende fastleger, apotek og bandasjist skal ta i bruk elektronisk kommunikasjonskjede for overføring av reseptinformasjon (e-resept) i virksomheten fra 1. juli 2022. Kommunen har ansvaret for at kommunale legevakter og kommunalt ansatte fastleger tar i bruk elektronisk kommunikasjonskjede for overføring av reseptinformasjon (e-resept) fra 1. juli 2022.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Private sykehus og avtalespesialister skal ta i bruk elektronisk kommunikasjonskjede for overføring av reseptinformasjon (e-resept) i virksomheten fra 1. januar 2023.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Med å ta i bruk i virksomheten, menes at e-resept er integrert med journalsystemet eller annet relevant fagsystem, og at personell med tjenstlig behov og rett til å benytte e-resept etter reseptformidlerforskriften kapittel 3 er satt i stand til å ta løsningen i bruk.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt for virksomhetene til å gjøre tilgjengelig tjenester på en nasjonal innbyggerportal (helsenorge.no)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Helseforetak skal gjøre tjenester for selvbetjening, dialog og innsyn tilgjengelig for pasienter og brukere på helsenorge.no fra 1. januar 2023.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Med tjenestene selvbetjening, dialog og innsyn menes:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1"><i>Selvbetjening:</i> Tjenester for administrasjon av avtaler og kontakt med helse- og omsorgstjenesten.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1"><i>Dialog:</i> Informasjon om innbyggers kontaktpunkter i helse- og omsorgstjenesten og mulighet for digital dialog med helse- og omsorgstjenesten.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2-punkt-3-ledd-1"><i>Innsyn:</i> Innsyn i de deler av pasientjournalen dataansvarlig har gjort tilgjengelig.</article></article></li></ul></article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Betaling for forvaltning og drift av helsenettet</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Kostnadene for forvaltning og drift av helsenettet skal betales av virksomheter som har tatt i bruk helsenettet. Dette gjelder ikke kostnadene for forvaltning og drift av grunndata og helseID som fordeles mellom regionale helseforetak og kommuner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Regionale helseforetak skal samlet betale Norsk helsenett SF 74,6 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av helsenettet og 35,2 mill. kroner årlig til drift av grunndata og helseID. Betalingen fordeles på det enkelte regionale helseforetak etter fordelingsnøklene i det gjeldende inntektssystemet for fordeling av basisfinansieringen mellom de regionale helseforetakene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-3">Kommunene skal samlet betale Norsk helsenett SF 72,1 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av helsenettet og 35,2 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av grunndata og helseID. Betalingen fordeles på den enkelte kommune etter delkostnadsnøkkelen for kommunehelse i inntektssystemet for kommunene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-4">Den enkelte fylkeskommune skal betale Norsk helsenett SF 10&#xa0;086 kroner per måned til forvaltning og drift av helsenettet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-5">Øvrige medlemmer skal betale Norsk helsenett SF 1&#xa0;247 kroner per måned per virksomhet til forvaltning og drift av helsenettet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-6">Nye medlemmer i helsenettet faktureres fra og med måneden etter at de har signert medlemsavtale.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-7">Beløpene som nevnt i andre til femte ledd er uten merverdiavgift.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§14" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Betaling for forvaltning og drift av Nasjonal kjernejournal</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Regionale helseforetak skal samlet betale Norsk helsenett SF 56,1 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av Nasjonal kjernejournal. Betalingen fordeles på det enkelte regionale helseforetak etter fordelingsnøklene i det gjeldende inntektssystemet for fordeling av basisfinansieringen mellom de regionale helseforetakene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Kommunene skal samlet betale Norsk helsenett SF 52,1 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av Nasjonal kjernejournal. Betalingen fordeles på den enkelte kommune etter delkostnadsnøkkelen for kommunehelse i inntektssystemet for kommunene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3">Beløpene som nevnt i første og andre ledd er uten merverdiavgift.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§15" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Betaling for forvaltning og drift av e-resept</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Regionale helseforetak skal betale Norsk helsenett SF 55,5 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av e-resept. Betalingen fordeles på det enkelte regionale helseforetak etter fordelingsnøklene i det gjeldende inntektssystemet for fordeling av basisfinansieringen mellom de regionale helseforetakene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Kommunene skal samlet betale Norsk helsenett SF 55,5 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av e-resept. Betalingen fordeles på den enkelte kommune etter delkostnadsnøkkelen for kommunehelse i inntektssystemet for kommunene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3">Apotek og bandasjister skal samlet betale Norsk helsenett SF 13,7 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av e-resept. Betalingen fordeles basert på virksomhetenes oppslag i e-resept.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-4">Beløpene som nevnt i første til tredje ledd er uten merverdiavgift.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§16" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Betaling for forvaltning og drift av nasjonal innbyggerportal (helsenorge.no)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Regionale helseforetak skal samlet betale Norsk helsenett SF 137,8 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av helsenorge.no. Betalingen fordeles på det enkelte regionale helseforetak etter fordelingsnøklene i det gjeldende inntektssystemet for fordeling av basisfinansieringen mellom de regionale helseforetakene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2">Kommunene skal samlet betale Norsk helsenett SF 126,2 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av helsenorge.no. Betalingen fordeles på den enkelte kommune etter delkostnadsnøkkelen for kommunehelse i inntektssystemet for kommunene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3">Beløpene som nevnt i første og andre ledd er uten merverdiavgift.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§17" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Konsumprisindeks og fakturering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Betalingen etter § 13 til § 16 kan tillegges forventet årlig prisstigning. Årlig prisstigning beregnes på bakgrunn av Statistisk Sentralbyrås publiserte endring i konsumprisindeks de siste 12 måneder. Norsk helsenett SF kan tillegge fakturaen forventet årlig prisstigning uten forskriftsendring.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-2">Norsk helsenett SF fakturerer forskuddsvis per kvartal, basert på beløp angitt for den enkelte løsningen i § 13 til § 16 i tillegg til eventuell justering av forventet årlig prisstigning. Betalingen forfaller per 30 kalenderdager.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§18" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Teknisk beregningsutvalg for nasjonale e-helseløsninger</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Teknisk beregningsutvalg for nasjonale e-helseløsninger skal, som grunnlag for fastsetting av betalingen, vurdere tallgrunnlaget fra Norsk helsenett SF for beregnede kostnader til forvaltning og drift av de nasjonale e-helseløsningene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2">Teknisk beregningsutvalg skal hvert år gjennomføre en overordnet gjennomgang av tallgrunnlaget i løpet av våren basert på prognoser fra Norsk helsenett SF. På høsten skal utvalget behandle Norsk helsenett SFs beregninger av priser og avgiftsatser på et mer detaljert nivå. Teknisk beregningsutvalg gir sine vurderinger til departementet som fastsetter betalingen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3">Medlemmene oppnevnes av departementet og skal inkludere medlemmer som er foreslått av KS, regionale helseforetak, Legeforeningen og Apotekforeningen. Departementet kan også inkludere medlemmer som er foreslått av andre. Medlemmene i utvalget oppnevnes for to år av gangen. Departementet fastsetter utvalgets mandat.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§19" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Plikt til å gjøre nasjonale e-helseløsninger tilgjengelig for virksomheter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Norsk helsenett SF skal gjøre helsenettet, Nasjonal kjernejournal, e-resept og helsenorge.no tilgjengelige for virksomheter i helse- og omsorgstjenesten og virksomheter i statlig helseforvaltning.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-12-22-3883/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2022.</article></section></main></body></html>