<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om midlertidig endring i forskrift om losplikt og bruk av farledsbevis</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2021-01-28-247</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2021-01-28-247</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Kyst- og miljøavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2021-01-28 – 2021-06-30</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2014-12-17-1808</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2019-06-21-70/§24</li><li>lov/2019-06-21-70/§53</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2021-01-29 14:30</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2021-0127</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Midl. endr. i lospliktforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om midlertidig endring i forskrift om losplikt og bruk av farledsbevis</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 28. januar 2021 med hjemmel i lov 21. juni 2019 nr. 70 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 24 femte ledd jf. § 53 første ledd.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2021-01-28-247</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om midlertidig endring i forskrift om losplikt og bruk av farledsbevis<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-01-28-247" id="dokument"><h1>Forskrift om midlertidig endring i forskrift om losplikt og bruk av farledsbevis</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-01-28-247/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 17. desember 2014 nr. 1808 om losplikt og bruk av farledsbevis (lospliktforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 første og andre ledd (endret) skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-1">(1) Farledsbevis klasse 2 og 3 gjelder i fem år etter utstedelsen. Farledsbeviset kan fornyes etter søknad dersom søkeren kan dokumentere at vedkommende i løpet av gyldighetsperioden har vedlikeholdt sin farvannskunnskap i det området det søkes fornyelse for. Kystverket kan tillate at farvannskunnskapen vedlikeholdes ved bruk av simulator. Fornyelsen gjelder for fem år. I tilfeller der situasjon med covid-19-pandemien er til hinder for gjennomføring av de nødvendige seilasene anses farledsbeviset likevel som gyldig i inntil 6 måneder etter utløp.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-2">(2) Farledsbevis klasse 1 gjelder i to år etter utstedelsen. Farledsbeviset kan fornyes etter søknad dersom søkeren kan dokumentere at vedkommende i løpet av gyldighetsperioden har gjennomført minimum to seilaser i farleden. Unntaksvis kan Kystverket tillate at seilasene gjennomføres i simulator. Fornyelsen gjelder for to år. Farledsbevis som ikke blir fornyet kan reaktiveres i inntil tre år etter det utløp, dersom kravene til vedlikehold av farvannskunnskap bil oppfylt i løpet av treårsperioden. I tilfeller der situasjon med covid-19-pandemien er til hinder for gjennomføring av de nødvendige seilasene anses farledsbeviset likevel som gyldig i inntil 6 måneder etter utløp.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 (endret) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Kadettfarledsbeviset gjelder i tre år og kan ikke fornyes. Dersom innehaver av kadettfarledsbevis søker om farledsbevis etter endt opplæring skal fartøyets skipsfører avgi en skriftlig erklæring om fullført opplæring som skal vedlegges søknaden om farledsbevis. I tilfeller der situasjon med covid-19-pandemien er til hinder for gjennomføring av farledsbevisprøve for å få farledsbevis anses kadettfarledsbeviset likevel som gyldig i inntil 6 måneder etter utløp.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-01-28-247/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Denne forskriften trer i kraft straks og gjelder frem til den 30. juni 2021.</article></section></main></body></html>