<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om fastsetting av inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i politi- og lensmannsetaten</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2021-04-28-3066</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2021-04-28-3066</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og beredskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Politidirektoratet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2021-04-28</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2017-05-24-2480</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>forskrift/2016-02-05-102</li><li>forskrift/2016-02-18-1905</li><li>forskrift/2017-09-01-1350</li><li>forskrift/2017-09-14-2483</li><li>lov/1995-08-04-53/§16</li><li>lov/1995-08-04-53/§17</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2021-10-20 14:25</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2021-1774</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om distriktsinndelinger mv. i politi- og lensmannsetaten</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om fastsetting av inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i politi- og lensmannsetaten</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Politidirektoratet 28. april 2021 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 16 andre ledd, jf. delegeringsvedtak 5. februar 2016 nr. 102 og delegeringsvedtak 18. februar 2016 nr. 1905, og lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 17 første ledd, jf. delegeringsvedtak 1. september 2017 nr. 1350 og delegeringsvedtak 14. september 2017 nr. 2483.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2021-04-28-3066</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om fastsetting av inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i politi- og lensmannsetaten<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-04-28-3066" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om fastsetting av inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i politi- og lensmannsetaten</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-04-28-3066/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 24. mai 2017 nr. 2480 om fastsetting av inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i politi- og lensmannsetaten gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Forskriftens navn skal lyde:</article><article class="defaultP"><i>Forskrift om fastsetting av inndeling i politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i politi- og lensmannsetaten.</i></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">1. Oslo politidistrikt</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra c. første setning skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Oslo vest politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Majorstuen politistasjon, Bærum politistasjon, Asker politistasjon, og Røyken og Hurum politistasjon.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">2. Øst politidistrikt</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra a. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2-punkt-1"><article class="defaultP">Eidsvoll politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Eidsvoll og Hurdal politistasjon og Nes politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Eidsvoll, Hurdal og Nes.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra b. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2-punkt-2"><article class="defaultP">Ullensaker politistasjonsdistrikt med tjenestested Ullensaker politistasjon (Jessheim).<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Ullensaker, Nannestad, og Gjerdrum, med unntak av politimessige gjøremål på Gardermoen lufthavn som ivaretas av Gardermoen politistasjonsdistrikt.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra c. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Lillestrøm politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Lillestrøm politistasjon, Lørenskog politistasjon, Nittedal politistasjon og Aurskog-Høland politistasjon.</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3">3. Innlandet politidistrikt</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra b. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3-punkt-1"><article class="defaultP">Nord-Gudbrandsdal politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Otta politistasjon, Dombås politistasjon og Lom politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Sel, Dovre, Lesja, Lom, Skjåk og Vågå.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra c. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-3-punkt-2"><article class="defaultP">Valdres politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Fagernes politistasjon og Vang politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Nord-Aurdal, Sør-Aurdal, Etnedal, Vang, Vestre Slidre og Øystre Slidre.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra d. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Gjøvik politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Gjøvik politistasjon og Dokka politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra e. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1"><article class="defaultP">Hadeland politistasjonsdistrikt med tjenestested Gran politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Gran og Lunner.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra f. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Kongsvinger politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Kongsvinger politistasjon, Flisa politistasjon og Magnormoen politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra g. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Elverum politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Elverum politistasjon, Koppang politistasjon, Trysil politistasjon og Rena politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra h. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-6-punkt-1"><article class="defaultP">Nord-Østerdal politistasjonsdistrikt med tjenestested Tynset politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Tynset, Os, Tolga, Alvdal, Folldal og Rendalen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra i. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Hamar politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Hamar politistasjon og Stange politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra j. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1"><article class="defaultP">Ringsaker politistasjonsdistrikt med tjenestested Brumunddal politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for Ringsaker kommune.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra k. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2"><article class="defaultP">Midt-Gudbrandsdal politistasjonsdistrikt med tjenestested Vinstra politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Nord-Fron, Sør-Fron og Ringebu.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-4">4. Sør-Øst politidistrikt</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra e. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Grenland politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Grenland politistasjon og Bamble politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra f. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Vestmar politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Kragerø politistasjon, Nissedal politistasjon og Drangedal politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra g. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-9-punkt-1"><article class="defaultP">Midt- og Vest-Telemark politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Midt-Telemark politistasjon, Seljord politistasjon, Kviteseid politistasjon og Vinje politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Midt-Telemark, Nome, Kviteseid, Seljord, Vinje, Tokke og Fyresdal.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra i. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Drammen politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Drammen politistasjon, Lier politistasjon, Nedre Eiker politistasjon og Øvre Eiker politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra j. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Kongsberg politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Kongsberg politistasjon og Nore og Uvdal politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra k. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Hønefoss politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Hønefoss politistasjon og Modum politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra l. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-1"><article class="defaultP">Hallingdal politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Midtre Hallingdal politistasjon (Gol), Nes og Flå politistasjon (på Nesbyen) og Hol politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Gol, Hemsedal, Ål, Nes, Flå og Hol.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5">5. Agder politidistrikt</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra a. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5-punkt-1"><article class="defaultP">Flekkefjord og Kvinesdal politistasjonsdistrikt med tjenestested Flekkefjord og Kvinesdal politistasjon (Flekkefjord).<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Flekkefjord og Kvinesdal.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra b. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5-punkt-2"><article class="defaultP">Farsund og Lyngdal politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Farsund og Lyngdal politistasjon (Farsund) og Byremo politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Farsund, Lyngdal, Åseral og Hægebostad.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra d. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5-punkt-3"><article class="defaultP">Lillesand og Birkenes politistasjonsdistrikt med tjenestested Lillesand og Birkenes politistasjon (Lillesand).<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Lillesand og Birkenes.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra e. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5-punkt-4"><article class="defaultP">Setesdal politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Valle og Bykle politistasjon og Bygland, Evje og Hornnes politistasjon (Evje).<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Valle, Bykle, Bygland, Evje og Hornnes.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra g. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-5-punkt-5"><article class="defaultP">Holt politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Risør og Gjerstad politistasjon (Risør), Tvedestrand og Vegårshei politistasjon og Åmli politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Risør, Gjerstad, Tvedestrand, Vegårshei og Åmli.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra h. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Kristiansand politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Kristiansand politistasjon og Søgne og Songdalen politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra i. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-13-punkt-1"><article class="defaultP">Vennesla og Iveland politistasjonsdistrikt med tjenestested Vennesla og Iveland politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet dekker politimessige gjøremål for kommunene Vennesla og Iveland.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-6">6. Sør-Vest politidistrikt</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra a. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-6-punkt-1"><article class="defaultP">Stord politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Stord politistasjon og Bømlo politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Stord, Bømlo, og Fitjar.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra c. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-6-punkt-2"><article class="defaultP">Etne og Vindafjord politistasjonsdistrikt med tjenestested Etne og Vindafjord politistasjon (Ølen).<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Vindafjord og Etne.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra d. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-6-punkt-3"><article class="defaultP">Sauda og Suldal politistasjonsdistrikt med tjenestested Sauda politistasjon og Suldal politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Sauda og Suldal.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra e. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-6-punkt-4"><article class="defaultP">Søre Ryfylke politistasjonsdistrikt med tjenestested Søre Ryfylke politistasjon (Jørpeland).<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Strand og Hjelmeland.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra f. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-6-punkt-5"><article class="defaultP">Jæren politistasjonsdistrikt med tjenestested Jæren politistasjon (Bryne).<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Time, Klepp, og Hå.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra g. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Stavanger politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Stavanger politistasjon, Randaberg politistasjon og Ryfylkeøyane politistasjon (Finnøy).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra h. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Sandnes politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Sandnes politistasjon, Sola politistasjon og Stavanger lufthavn politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra i. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Egersund politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Egersund politistasjon, Sokndal politistasjon, Lund politistasjon og Sirdal politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra j. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-1"><article class="defaultP">Karmøy politistasjonsdistrikt, med tjenestested Karmøy politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Karmøy og Utsira.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7">7. Vest politidistrikt</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra a. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7-punkt-1"><article class="defaultP">Nordfjord politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Måløy politistasjon, Stad politistasjon og Stryn politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for områdene Måløy, Vågsvåg, Husevågøy og Raudeberg i Kinn kommune, og kommunene Stad og Stryn.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar sivilrettslige gjøremål for kommunene Kinn, Stad og Stryn.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra b. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7-punkt-2"><article class="defaultP">Sunnfjord politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Florø politistasjon, Bremanger politistasjon, Førde politistasjon, Gloppen politistasjon, Fjaler politistasjon og Høyanger politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for områdene Florø, Skorpa, Hovden, Stavøya, Svanøy, Brandsøy, Tansøy, Norddal, Stavang og Eikefjord i Kinn kommune, områdene Balestrand, Sværen og Vetlefjorden i Sogndal kommune, og kommunene Bremanger, Sunnfjord, Gloppen, Fjaler, Høyanger, Hyllestad og Askvoll.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar sivilrettslige gjøremål for kommunene Bremanger, Sunnfjord, Gloppen, Fjaler, Høyanger, Hyllestad og Askvoll.<br />Sivilrettslige gjøremål for Kinn kommune ivaretas av Nordfjord politistasjonsdistrikt.<br />Sivilrettslige gjøremål for Sogndal kommune ivaretas av Sogn politistasjonsdistrikt.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra c. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7-punkt-3"><article class="defaultP">Sogn politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Sogndal politistasjon, Vik politistasjon, Lærdal politistasjon, Årdal politistasjon og Aurland politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for områdene Sogndalsfjøra, Kaupanger, Fjærland, Leikanger, Slinde og Fardal i Sogndal kommune, og kommunene Vik, Lærdal, Årdal, Luster og Aurland.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar sivilrettslige gjøremål for kommunene Sogndal, Vik, Lærdal, Årdal, Luster og Aurland.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra d. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7-punkt-4"><article class="defaultP">Nordhordland politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Masfjorden politistasjon og Nordhordland politistasjon (Knarvik).<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Gulen, Masfjorden, Solund, Austrheim, Fedje, Alver og Modalen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra e. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7-punkt-5"><article class="defaultP">Kvam, Samnanger og Tysnes politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Kvam politistasjon, Fusa politistasjon og Tysnes politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for områdene Holmefjord, Eikelandsosen, Strandvik, Nordtveitgrend og Yddal i Bjørnafjorden kommune, og kommunene Kvam, Samnanger og Tysnes.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar sivilrettslige gjøremål for kommunene Kvam, Samnanger og Tysnes.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra f. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7-punkt-6"><article class="defaultP">Bjørnafjorden og Austevoll politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Bjørnafjorden politistasjon og Austevoll politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for områdene Osøyro, Syfteland, Hagavik og Halhjem i Bjørnafjorden kommune, og Austevoll kommune.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar sivilrettslige gjøremål for kommunene Bjørnafjorden og Austevoll.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra g. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7-punkt-7"><article class="defaultP">Indre Hordaland politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Voss politistasjon og Osterøy politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Osterøy, Voss herad, Vaksdal, Ulvik og Eidfjord.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra h. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7-punkt-8"><article class="defaultP">Hardanger politistasjonsdistrikt med tjenestested Hardanger politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for Ullensvang kommune.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra i. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7-punkt-9"><article class="defaultP">Askøy og Øygarden politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Askøy politistasjon og Øygarden politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Askøy og Øygarden.<br />Sivilrettslige gjøremål ivaretas av namsfogden i Bergen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra j. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-7-punkt-10"><article class="defaultP">Kvinnherad politistasjonsdistrikt, med tjenestested Kvinnherad politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet dekker politimessige og sivilrettslige gjøremål for Kvinnherad kommune.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-8">8. Møre og Romsdal politidistrikt</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra a. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-8-punkt-1"><article class="defaultP">Smøla og Aure politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Aure politistasjon og Smøla politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Aure og Smøla.<br />Sivilrettslige gjøremål for kommunene Aure og Smøla ivaretas av Kristiansund politistasjonsdistrikt.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra b. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-8-punkt-2"><article class="defaultP">Surnadal politistasjonsdistrikt med tjenestested Surnadal politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for Surnadal kommune.<br />Sivilrettslige gjøremål for Surnadal kommune ivaretas av Kristiansund politistasjonsdistrikt.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra c. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-8-punkt-3"><article class="defaultP">Indre Nordmøre politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Sunndal politistasjon (Sunndalsøra) og Tingvoll politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Sunndal og Tingvoll.<br />Sivilrettslige gjøremål for kommunene Sunndal og Tingvoll ivaretas av Kristiansund politistasjonsdistrikt.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra d. tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Kristiansund politistasjonsdistrikt ivaretar sivilrettslige gjøremål for kommunene Kristiansund, Averøy, Gjemnes, Aure, Smøla, Surnadal, Sunndal og Tingvoll.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra e. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-17-punkt-1"><article class="defaultP">Hustadvika politistasjonsdistrikt med tjenestested Hustadvika politistasjon (Elnesvågen).<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for Hustadvika kommune.<br />Sivilrettslige gjøremål for Hustadvika kommune ivaretas av Molde politistasjonsdistrikt.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra f. tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Molde politistasjonsdistrikt ivaretar sivilrettslige gjøremål for kommunene Molde, Aukra, Hustadvika, Vestnes og Rauma.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra g. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-18-punkt-1"><article class="defaultP">Indre Sunnmøre politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Sykkylven politistasjon, Stranda politistasjon og Volda og Ørsta politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Stranda, Sykkylven, Volda og Ørsta.<br />Indre Sunnmøre politistasjonsdistrikt ivaretar sivilrettslige gjøremål for kommunene Stranda, Sykkylven, Volda, Ørsta, Vanylven, Herøy, Sande, Ulstein og Hareid.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra h. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-18-punkt-2"><article class="defaultP">Vestnes og Rauma politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Vestnes politistasjon og Rauma politistasjon (Åndalsnes).<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Vestnes og Rauma.<br />Sivilrettslige gjøremål for kommunene Vestnes og Rauma ivaretas av Molde politistasjonsdistrikt.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra i. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-18-punkt-3"><article class="defaultP">Ålesund politistasjonsdistrikt med tjenestested Ålesund politistasjon og Haram politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Ålesund, Giske, Sula og Fjord.<br />Sivilrettslige gjøremål ivaretas av namsfogden i Ålesund.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra j. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-18-punkt-4"><article class="defaultP">Søre Sunnmøre politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Vanylven politistasjon og Herøy og Sande politistasjon (Fosnavåg).<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Vanylven, Herøy og Sande.<br />Sivilrettslige gjøremål for kommunene Vanylven, Herøy og Sande ivaretas av Indre Sunnmøre politistasjonsdistrikt.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra k. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-18-punkt-5"><article class="defaultP">Ulstein og Hareid politistasjonsdistrikt med tjenestested Ulstein og Hareid politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Ulstein og Hareid.<br />Sivilrettslige gjøremål for kommunene Ulstein og Hareid ivaretas av Indre Sunnmøre politistasjonsdistrikt.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-9">9. Trøndelag politidistrikt</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra a. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-9-punkt-1"><article class="defaultP">Namdal politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Namsos politistasjon, Grong politistasjon, Lierne politistasjon og Nærøy politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Namsos, Grong, Namsskogan, Røyrvik, Lierne, Nærøysund, Bindal, Leka, Overhalla, Høylandet, Flatanger og Osen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra b. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-9-punkt-2"><article class="defaultP">Fosen politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Ørland politistasjon (Brekstad), Åfjord politistasjon og Rissa politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Ørland, Åfjord og Indre Fosen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra c. første ledd skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-9-punkt-3"><article class="defaultP">Innherred politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Steinkjer politistasjon og Levanger og Verdal politistasjon.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra d. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-9-punkt-4"><article class="defaultP">Værnes politistasjonsdistrikt med tjenestested Stjørdal politistasjon, Trondheim lufthavn politistasjon og Selbu politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Stjørdal, Frosta, Meråker, Malvik, Selbu og Tydal.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra e. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-9-punkt-5"><article class="defaultP">Gauldal politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Heimdal politistasjon, Midtre Gauldal politistasjon, Røros politistasjon og Oppdal politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Melhus, Midtre Gauldal, Holtålen, Røros, Oppdal, og Rennebu.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for Heimdal politistasjons ansvarsområde og Klæbu i Trondheim kommune.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra f. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-9-punkt-6"><article class="defaultP">Orkdal politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Orkdal politistasjon (Orkanger), Hitra politistasjon og Hemne politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Orkland, Hitra, Heim, Skaun, Frøya og Rindal.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-10">10. Nordland politidistrikt</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra a. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-10-punkt-1"><article class="defaultP">Vesterålen politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Sortland politistasjon, Andøy politistasjon og Øksnes politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Sortland, Andøy, Hadsel, Bø, Øksnes og Lødingen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra b. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Ofoten politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Narvik politistasjon, Tysfjord politistasjon og Evenes politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra c. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-19-punkt-1"><article class="defaultP">Indre Salten politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Fauske politistasjon og Innhavet politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Fauske, Sørfold, Hamarøy, Saltdal, Beiarn og Steigen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra d. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Bodø politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Bodø politistasjon, Værøy politistasjon og Røst politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra e. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-20-punkt-1"><article class="defaultP">Ytre Salten politistasjonsdistrikt med tjenestested Ørnes politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Meløy, Gildeskål og Rødøy.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra f. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Rana politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Mo i Rana politistasjon, Nesna politistasjon, Lurøy og Træna politistasjon og Hemnes politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra g. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Mosjøen politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Mosjøen politistasjon og Grane og Hattfjelldal politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra h. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-1"><article class="defaultP">Ytre Helgeland politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Alstahaug og Leirfjord politistasjon (Sandnessjøen) og Herøy og Dønna politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Alstahaug, Leirfjord, Herøy og Dønna.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra i. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-2"><article class="defaultP">Sør-Helgeland politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Brønnøysund politistasjon og Vega politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Brønnøy, Vevelstad, Sømna og Vega.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra j. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-22-punkt-3"><article class="defaultP">Vest-Lofoten politistasjonsdistrikt med tjenestested Vest-Lofoten politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Vestvågøy, Flakstad og Moskenes.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-11">11. Troms politidistrikt</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra a. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-11-punkt-1"><article class="defaultP">Nord-Troms politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Nordreisa og Kvænangen politistasjon (Storslett), Skjervøy politistasjon og Lyngen politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Nordreisa, Kvænangen, Skjervøy, Storfjord, Lyngen og Kåfjord.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra c. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-11-punkt-2"><article class="defaultP">Midt-Troms politistasjonsdistrikt med tjenestested Balsfjord politistasjon, Målselv politistasjon, Bardu politistasjon (Setermoen) og Ibestad politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Balsfjord, Målselv, Bardu, Salangen, Lavangen og Ibestad.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra e. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-11-punkt-3"><article class="defaultP">Finnsnes politistasjonsdistrikt med tjenestested Finnsnes politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige og gjøremål for kommunene Senja, Sørreisa, og Dyrøy.</article></article></li></ul></article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-12">12. Finnmark politidistrikt</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra a. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttittel-12-punkt-1"><article class="defaultP">Alta politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Alta politistasjon, Loppa politistasjon og Kautokeino politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Alta, Loppa og Kautokeino.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra b. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Hammerfest politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Hammerfest politistasjon, Hasvik politistasjon, Måsøy politistasjon og Nordkapp politistasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra c. skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-23-punkt-1"><article class="defaultP">Porsanger politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Porsanger politistasjon, Gamvik politistasjon, Karasjok politistasjon og Lebesby politistasjon.<br />Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for kommunene Gamvik, Karasjok, Lebesby og Porsanger.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Litra d. første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Varanger politistasjonsdistrikt med tjenestestedene Kirkenes politistasjon, Berlevåg politistasjon, Båtsfjord politistasjon, Vadsø politistasjon, Vardø politistasjon og Tana politistasjon.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-04-28-3066/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Ikrafttredelsestidspunkt er av Justis- og beredskapsdepartementet fastsatt til 28. april 2021.</article></section></main></body></html>