<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om sanksjoner mot Somalia</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2021-06-24-2190</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2021-06-24-2190</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Utenriksdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Rettsavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2021-06-24</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1992-02-07-77</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge, Svalbard, Jan Mayen</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>forskrift/1992-02-07-77/§4</li><li>lov/2021-04-16-18/§2</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2021-06-29 16:10</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2021-1236</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om sanksjoner mot Somalia</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om sanksjoner mot Somalia</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Utenriksdepartementet 24. juni 2021 med hjemmel i forskrift 7. februar 1992 nr. 77 om sanksjoner mot Somalia § 4 og lov 16. april 2021 nr. 18 om gjennomføring av internasjonale sanksjoner (sanksjonsloven) § 2.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2021-06-24-2190</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om sanksjoner mot Somalia<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1a.</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-06-24-2190" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om sanksjoner mot Somalia</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-06-24-2190/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 7. februar 1992 nr. 77 om sanksjoner mot Somalia gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Det er forbudt å levere våpen og militært utstyr av enhver art til Somalia, samt direkte eller indirekte, å yte<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">finansiering eller finansiell bistand knyttet til militære aktiviteter i forbindelse med salg, levering, overføring eller eksport av varer og teknologi, som er oppført på «Liste I – forsvarsrelaterte varer» i vedlegg I i forskrift 19. juni 2013 nr. 718 om eksport av forsvarsmateriell, flerbruksvarer, teknologi og tjenester, til personer, enheter eller organer i Somalia,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">faglig bistand i forbindelse med militære aktiviteter i forbindelse med varer og teknologi oppført på «Liste I – forsvarsrelaterte varer» i vedlegg I i forskrift 19. juni 2013 nr. 718 om eksport av forsvarsmateriell, flerbruksvarer, teknologi og tjenester, til personer, enheter eller organer i Somalia.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Forbudene i første ledd skal ikke gjelde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">yting av finansiering eller finansiell bistand til salg, levering, overførsel eller eksport av ikke-dødelig militært utstyr, som utelukkende er beregnet til humanitære formål eller beskyttelsesformål,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">yting av faglig bistand i forbindelse med slikt ikke-dødbringende utstyr, forutsatt at den leverende medlemsstat eller internasjonale, regionale eller subregionale organisasjon først har underrettet Sanksjonskomiteen for Somalia om de aktuelle aktiviteter,</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3-ledd-1">yting av finansiering, finansiell bistand eller faglig bistand i forbindelse med militæraktiviteter i forbindelse med varer og teknologi, som er oppført på «Liste I – forsvarsrelaterte varer» i vedlegg I i forskrift 19. juni 2013 nr. 718 om eksport av forsvarsmateriell, flerbruksvarer, teknologi og tjenester, og som utelukkende er bestemt til støtte eller bruk for FN-personell, herunder United Nations Assistance Mission in Somalia (UNSOM), Den Afrikanske Unions misjon i Somalia (AMISOM), AMISOM's strategiske partnere, som utelukkende opererer under Den Afrikanske Unions seneste strategiske operasjonskonsept og i samarbeid og koordinering med AMISOM og Den Europeiske Unions utdannelsesmisjon (EUTM) i Somalia,</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-4-ledd-1">yting av finansiering, finansiell bistand eller faglig bistand til salg, levering, overførsel eller eksport av varer og teknologi, som er oppført på «Liste I – forsvarsrelaterte varer» i vedlegg I i forskrift 19. juni 2013 nr. 718 om eksport av forsvarsmateriell, flerbruksvarer, teknologi og tjenester, som utelukkende er bestemt til bruk for medlemsstater eller internasjonale, regionale og subregionale organisasjoner, som gjennomfører tiltak for å bekjempe sjørøveri og væpnede ran til sjøs utenfor for Somalias kyst, på forespørsel fra Somalias føderale myndigheter, og meddelt til FN's generalsekretær, og forutsatt at de tiltakene som iverksettes er i overensstemmelse med gjeldende internasjonal humanitærrett og internasjonale menneskerettighetsforpliktelser,</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-5-ledd-1">vernetøy, inkludert skuddsikre vester og militærhjelmer, som er midlertidig eksportert til Somalia av FN-personell, representanter for mediene eller humanitære hjelpearbeidere og tilknyttet personell, og som utelukkende er til deres personlige bruk,</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-6-ledd-1">våpen, ammunisjon eller militært utstyr, med unntak av levering av gjenstander oppført i vedlegg A og B til FNs sikkerhetsråds resolusjon 2551 (2020), eller rådgivning, faglig bistand, finansiell eller annen bistand eller opplæring knyttet til militære aktiviteter som utelukkende har til formål å utvikle Somalias nasjonale sikkerhetsstyrker for å ivareta sikkerheten for den somaliske befolkningen som angitt i FNs sikkerhetsråds resolusjon 2551 (2020)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> FNs sikkerhetsråds resolusjon 2551(2020) med vedlegg finnes her.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Sanksjonskomiteen for Somalia skal på forhånd underrettes om levering, salg eller ytelse av ikke-dødelig militært utstyr utelukkende beregnet til humanitære eller beskyttelsesformål.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 fjerde ledd punkt 1 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1-ledd-1">våpen og tilhørende materiell eller direkte eller indirekte ytelse av teknisk, finansiell eller annen bistand eller opplæring knyttet til militære aktiviteter som utelukkende har til formål å medvirke til utvikling av institusjoner i sikkerhetssektoren i Somalia, i samsvar med FNs sikkerhetsråds resolusjoner.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Underretning til Sanksjonskomiteen for Somalia etter tredje og fjerde ledd fremmes gjennom Utenriksdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 1a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1a</span>.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">For denne forskrift gjelder følgende definisjoner:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">«faglig bistand»: enhver form for faglig støtte i forbindelse med reparasjon, utvikling, produksjon, montering, prøving, vedlikehold eller enhver annen form for teknisk tjeneste, uansett om bistanden ytes som instruksjon, rådgivning, opplæring, overføring av driftskunnskaper eller ferdigheter eller konsulenttjenester; faglig bistand omfatter også muntlig bistand,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">«finansiering eller finansiell bistand»: enhver foranstaltning, uansett de konkret valgte midler, hvorved den aktuelle person, enhet eller organ betinget eller ubetinget utbetaler eller forplikter seg til å utbetale egne midler eller økonomiske ressurser, herunder, men ikke begrenset til, tilskudd, lån, garantier, kausjoner, obligasjoner, remburser, leverandørkreditter, kjøpekreditter, import- eller eksportforskudd og alle former for forsikring og gjenforsikring, herunder eksportkredittforsikring. Betaling samt vilkår og betingelser for betaling av den avtalte pris for en vare eller en tjenesteytelse, som foretas i overensstemmelse med normal forretningspraksis, utgjør ikke finansiering eller finansiell bistand,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">«Sanksjonskomiteen»: komiteen som er opprettet under FNs sikkerhetsråd i henhold til punkt 11 i FNs sikkerhetsråds resolusjon 751 (1992).</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Det er forbudt å direkte eller indirekte selge, eksportere, levere eller overføre komponenter til improviserte eksplosive anordninger (IEDs) oppført i vedlegg C til FNs sikkerhetsråds resolusjon 2551 (2020)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>, med mindre Utenriksdepartementet har gitt forhåndstillatelse. Tillatelse gis ikke dersom det foreligger tilstrekkelig bevis for at produktene vil bli anvendt, eller at det er vesentlig risiko for at de kan bli anvendt, til fremstilling av improviserte eksplosive anordninger i Somalia.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">1</span> FNs sikkerhetsråds resolusjon 2551(2020) med vedlegg finnes her.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">Dagens § 2 blir § 3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Dagens § 3 blir § 4.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Forskriften gjelder<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-1-ledd-1">på norsk territorium, inkludert norsk luftrom</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-2-ledd-1">om bord på alle fartøy, også luftfartøy, boreplattformer og andre lignende flyttbare innretninger under norsk jurisdiksjon</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-3-ledd-1">for alle norske statsborgere og personer med bosted i Norge</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-4-ledd-1">for alle foretak registrert i Foretaksregisteret</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7-punkt-5-ledd-1">for alle foretak med hensyn til forretningsvirksomhet de driver helt eller delvis i Norge.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Forskriften gjelder på Svalbard og Jan Mayen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Dagens § 4 blir § 6.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Dagens § 5 blir § 7.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-06-24-2190/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>