<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2021-04-20-1253</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2021-04-20-1253</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Spesialisthelsetjenesteavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2021-05-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2015-10-29-1232</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1999-07-02-61/§4-3</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2021-04-26 14:20</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2021-0626</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om private virksomheters spesialisthelsetjenester</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 20. april 2021 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 4-3.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2021-04-20-1253</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-04-20-1253" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-04-20-1253/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 29. oktober 2015 nr. 1232 om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 første ledd nr. 2 a) Hjerte og kar skal lyde: <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tjeneste</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Diagnose-</i><br /><i>kode</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Prosedyre</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hjerteutredning hos spesialist inkludert arbeids-EKG</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">FPFE50 Arbeids-EKG</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hjerteutredning hos spesialist inkludert ultralyd hjerte</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">SFY0HK Fullstendig ekkokardiografi<br />FY0LK Transøsofageal ekkokardiografi<br />SFY0GK Enkel ekkokardiografi</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hjerteutredning hos spesialist inkludert arbeids-EKG og ultralyd hjerte</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">FPFE50 Arbeids-EKG<br />SFY0HK Fullstendig ekkokardiografi<br />SFY0LK Transøsofageal ekkokardiografi<br />SFY0GK Enkel ekkokardiografi</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hjerteutredning hos spesialist (inkludert andre undersøkelser enn arbeids-EKG og ultralyd hjerte som er indisert)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ultralyd halskar</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">SPA0AK UL Halsarterier<br />SPH0AK UL Halsvener</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kontroll hos spesialist inkludert arbeids-EKG eller ultralyd hjerte</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">FPFE50 Arbeids-EKG<br />SFY0HK Fullstendig ekkokardiografi<br />SFY0LK Transøsofageal ekkokardiografi<br />SFY0GK Enkel ekkokardiografi</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kontroll hos spesialist inkludert arbeids-EKG og ultralyd hjerte</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">FPFE50 Arbeids-EKG<br />SFY0HK Fullstendig ekkokardiografi<br />SFY0LK Transøsofageal ekkokardiografi<br />SFY0GK Enkel ekkokardiografi</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kontroll hos spesialist (inkludert andre undersøkelser enn arbeids-EKG og ultralyd hjerte som er indisert)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 første ledd nr. 2 b) Gynekologi skal lyde: <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tjeneste</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Diagnosekode</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Prosedyre</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Operasjon av genitalt fremfall</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">N81.0 Uretrocele hos kvinne<br />N81.1 Cystocele<br />N81.2 Ufullstendig uterovaginalt fremfall<br />N81.3 Fullstendig uterovaginalt fremfall<br />N81.4 Uspesifisert uterovaginalt fremfall<br />N81.5 Vaginalt enterocele<br />N81.6 Rektocele<br />N81.8 Annet spesifisert fremfall av kvinnelige kjønnsorgan</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">LEF 00 Fremre kolporafi<br />LEF 03 Bakre kolporafi<br />LEF 10 Kolpoperineoplastikk<br />LEF 13 Vaginal hysterektomi for prolaps<br />LEF 16 Fullstendig prolapsplastikk<br />LEF 20 Partiell kolpokleise<br />LEF 40 Vaginal operasjon for enterocele<br />LEF 41 Laparoskopisk operasjon for enterocele</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Urinlekkasje, operasjon</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">N39.3 Stressinkontinens</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">LEG 10 Vaginal urethrocystopeksi</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Urinlekkasje, urodynamisk utredning</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">N39.3 Stressinkontinens<br />N39.4 Annen spesifisert urininkontinens<br />N39.8 Andre spesifiserte tilstander i urinsystemet</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">KXFF 00 Uroflowmetri<br />KCFM 03 Vanncystometri<br />KDFM 03 Trykkmåling i urethra<br />KXFX 06 Fysiologisk miksjonsundersøkelse<br />KUC 02 Cystoskopi</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 første ledd nr. 2 d) Bevegelsesapparatet skal lyde: <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tjeneste</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Diagnosekode</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Prosedyre</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hofteartrose behandling med totalprotese</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">M16.0 Primær hofteleddsartrose, bilateral<br />M16.1 Primær hofteleddsartrose, uten opplysning om bilateral manifestasjon<br />M16.2 Hofteleddsartrose som følge av dysplasi, bilateral<br />M16.3 Hofteleddsartrose som følge av dysplasi, uten opplysning om bilateral manifestasjon<br />M16.4 Posttraumatisk hofteleddsartrose, bilateral<br />M16.5 Posttraumatisk hofteleddsartrose, uten opplysning om bilateral manifestasjon<br />M16.6 Annen sekundær hofteleddsartrose, bilateral<br />M16.7 Annen sekundær hofteleddsartrose, uten opplysning om bilateral manifestasjon</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">NFB 20 Implantasjon av primær totalprotese i hofteledd uten sement<br />NFB 30 Implantasjon av primær totalprotese i hofteledd med hybrid teknikk<br />NFB 40 Implantasjon av primær totalprotese i hofteledd med sement</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kneleddsartrose behandling med protese</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">M17.0 Primær kneleddsartrose, bilateral<br />M17.1 Primær kneleddsartrose, uten opplysning om bilateral manifestasjon<br />M17.2 Posttraumatisk kneleddsartrose, bilateral<br />M17.3 Posttraumatisk kneleddsartrose, uten opplysning om bilateral manifestasjon<br />M17.4 Annen sekundær kneleddsartrose, bilateral<br />M17.5 Annen sekundær kneleddsartrose, uten opplysning om bilateral manifestasjon</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">NGB 20 Implantasjon av primær totalprotese i kneledd uten sement<br />NGB 30 Implantasjon av primær totalprotese i kneledd med hybrid teknikk<br />NGB 40 Implantasjon av primær totalprotese i kneledd med sement<br />NGB 01 Implantasjon av medial primær delprotese i kneledd uten sement<br />NGB 02 Implantasjon av lateral primær delprotese i kneledd uten sement<br />NGB 03 Implantasjon av patellofemoral primær delprotese uten sement<br />NGB 04 Implantasjon av flere primære delprotesekomponenter i kneledd uten sement<br />NGB 11 Implantasjon av medial primær delprotese i kneledd med sement<br />NGB 12 Implantasjon av lateral primær delprotese i kneledd med sement<br />NGB 13 Implantasjon av patellofemoral primær delprotese med sement<br />NGB 14 Implantasjon av flere primære delprotesekomponenter i kneledd med sement</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ganglion hånd</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">M67.4 Ganglion</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">NDM 39 Eksisjon av synovialt ganglion i håndledd eller hånd</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ganglion fot</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">M67.4 Ganglion</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">NHM 39 Eksisjon av synovialt ganglion i ankel eller fot</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fjerning av metall (ikke i nakke og rygg)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Z47.0 Etterbehandling som omfatter fjerning av osteosyntesemateriale</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">NBU 49 Fjerning av osteosyntesemateriale fra skulder eller overarm<br />NCU 49 Fjerning av osteosyntesemateriale fra albue eller underarm<br />NDU 49 Fjerning av osteosyntesemateriale fra håndledd eller hånd<br />NFU 49 Fjerning av osteosyntesemateriale fra femur<br />NGU 49 Fjerning av osteosyntesemateriale fra kne eller legg<br />NHU 49 Fjerning av osteosyntesemateriale fra ankel eller fot</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hallux valgus</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">M20.1 Hallux valgus (ervervet)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">NHK 17 Reseksjon eller eksisjon av metatars<br />NHK 18 Reseksjon eller eksisjon av bein i tå<br />NHK 57 Osteotomi i metatars med aksekorreksjon, rotasjon eller forskyvning<br />NHK 58 Osteotomi i tå med aksekorreksjon, rotasjon eller forskyvning<br />NHG 09 Eksisjonsartroplastikk i annet ledd i fot<br />NHG 44 Artrodese av første tarsometatarsalledd med intern fiksasjon<br />NHG 46 Artrodese av første metatarsofalangealledd med intern fiksasjon<br />NHG 49 Artrodese av annet ledd i fot med intern fiksasjon</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Hammertå</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">M20.4 Annen hammertå (ervervet)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">NHK 17 Reseksjon eller eksisjon av metatars<br />NHK 18 Reseksjon eller eksisjon av bein i tå<br />NHK 57 Osteotomi i metatars med aksekorreksjon, rotasjon eller forskyvning<br />NHK 58 Osteotomi i tå med aksekorreksjon, rotasjon eller forskyvning<br />NHG 09 Eksisjonsartroplastikk i annet ledd i fot</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Carpal tunnel syndrom</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">G56.0 «Carpal tunnel syndrome»</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ACC 51 Dekompresjon og adheranseløsning av nervus medianus<br />NDE 11 Endoskopisk deling eller eksisjon av ligament i håndledd eller hånd<br />NDE 12 Åpen deling eller eksisjon av ligament i håndledd eller hånd</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Triggerfinger</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">M65.3</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">NDM 49 Spalting av seneskjede i håndledd eller hånd</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Inngrodd negl</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">QDH 10 Eksisjon av negleseng på tå</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Slitasje i tommelens rotledd</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">M18.0<br />M18.1<br />M18.2<br />M18.3<br />M18.4<br />M18.5<br />M18.9</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">NDG 02 Eksisjonsartroplastikk i første karpometakarpalledd<br />NDG 12 Interposisjonsartroplastikk i første karpometakarpalledd<br />NDG 22 Annen artroplastikk i første karpometakarpalledd uten protese<br />NDG 32 Artrodese i første karpometakarpalledd uten fiksasjon<br />NDG 42 Artrodese i første karpometakarpalledd med intern fiksasjon<br />NDG 52 Artrodese i første karpometakarpalledd med ekstern fiksasjon<br />NDG 92 Annen eksisjon, rekonstruksjon eller artrodese i første karpometakarpalledd</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Interdigitalt nevrom i fot (inkl. Mortons metatarsalgi)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">G57.8 Andre spesifiserte mononevropatier i underekstremitet</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ACB 15 Eksisjon av lesjon i nervus tibialis<br />ACB 19 Eksisjon av lesjon i annen eller uspesifisert perifer nerve<br />ACC 19 Overskjæring av annen eller uspesifisert nerve<br />ACC 99 Annen operasjon for funksjonsforstyrrelse i annen eller uspesifisert perifer nerve</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 første ledd nr. 2 f) Urologi, nyre og urinveier skal lyde: <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tjeneste</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Diagnosekode</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Prosedyre</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Godartet forstørret prostata</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">N40 Benign prostataobstruksjon</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">KED 22 Transurethral reseksjon av prostata</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Trang forhud, voksne fra fylte 16 år</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">KGH 10 Incisjon av preputium</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Cystoskopi</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">KUC 02 Cystoskopi<br />KUC 05 Cystoskopi med biopsi<br />KUC 12 Retrograd endoskopi av kutan cystoenterostomi<br />KUC 15 Retrograd endoskopi av kutan cystoenterostomi med biopsi<br />KUC 22 Urethroneocystoskopi<br />KUC 25 Urethroneocystoskopi med biopsi</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 første ledd nr. 3 Rehabilitering og habilitering skal lyde: <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tjeneste</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Diagnosekode</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tjenestebeskrivelse</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Intensiv habilitering av barn opp til og med 16 år med vesentlig nedsatt funksjonsevne som skyldes medfødt eller tidlig ervervet hjerneskade – poliklinisk behandling</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Z 50.9 Behandling som omfatter bruk av uspesifisert rehabiliteringstiltak.<br />Kode for den tilstanden som er årsaken til habiliteringsbehovet skal også registreres. Kode for slik annen tilstand kan f.eks. være: G81.1 Spastisk hemiplegi, G80.1 Spastisk diplegisk cerebral parese, R13 Dysfagi, R47.1 Dysartri og anartri</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Intensivt habiliteringstilbud som ytes poliklinisk (dagtilbud). Med intensiv habilitering menes habilitering som oppfyller vilkår i gjeldende regelverk for kode Z50.9 i innsatsstyrt finansiering, men i tillegg gjelder:<br />– Behandlingen skjer i grupper på 4–6 barn, med maksimalt 30 behandlingsdager i form av maksimalt 6 ukesamlinger. Dersom det er medisinsk begrunnet kan antall behandlingsdager og antall ukesamlinger økes. Dersom det er nødvendig for gjennomføring kan gruppestørrelsen reduseres til 2 barn.<br />– Hver behandlingsdag skal inneholde minimum 5 timers intensivt habiliteringsopplegg på dagtid.<br />– Behandlingen skal gjennomføres i en til en-forhold mellom behandler og barn/familie, dette gjelder selv om aktiviteten skjer i gruppe.<br />– Innsatsen skal rettes mot ulike sider hos barnet (motorikk, kommunikasjon, egenledelse) og være tilpasset det enkelte barns behov. Den skal være basert på anerkjent kunnskap fra forskning og klinisk erfaring, og må justeres i tråd med ny kunnskap om effektive metoder for læring og utvikling hos barn med funksjonsnedsettelser.<br />– Foreldrene skal inviteres til å ta aktivt del i planlegging og gjennomføring av det intensive programmet. Formålet er å gi foreldrene økt kompetanse om barnets funksjonsvansker og hvordan de kan bidra til god utvikling og mestring for barnet. Det bør også legges til rette for kontakt mellom foreldrene for samtaler og likemannsarbeid.<br />– Det intensive tilbudet er et supplement til det ordinære habiliteringstilbudet i spesialisthelsetjenesten, og derfor skal lokale/kommunale tjenester involveres i planlegging og gjennomføring av programmet.<br />– Programmet må ikke være så intensivt at det reduserer barnas og familienes muligheter for normal sosial samhandling og livsutfoldelse</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nyamputerte pasienter over 18 år, underekstremitets-amputasjon (major lower limb amputation – over ankelnivå), døgnrehabilitering.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Z50.80 Kompleks døgnrehabilitering.<br />I tillegg kodes tilbudet med aktuell diagnosekode (som «annen tilstand»)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilbudets lengde: 5–7 uker.<br />Aktuelle pasientgruppe er nyamputerte pasienter over 18 år.<br />Pasienten skal komme rett fra sykehus til aktuell rehabiliteringsinstitusjon.<br />Tilbudet skal ivareta pasienter med nedsatt funksjonsevne (Barthel-100 index ned mot 30, Barthel-20 index ned mot 6) med behov for assistanse/tilrettelegging i for eksempel personlig stell, påkledning, forflytning, måltider etc.<br />Pasientens funksjonsnivå skal måles ved hjelp av følgende verktøy ved oppstart og avslutning av oppholdet:<br />– Timed up and go (TUG)<br />– LCI-5 (Locomotor Capability Index -5)<br />– Amputee mobility predictor<br />– EQ-5D<br />Effekt på endring av funksjonsnivå og måloppnåelse skal dokumenteres.<br />Pasienten skal få helsehjelp i form av rehabilitering, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1256 om habilitering og rehabilitering, individuell plan og koordinator.<br />Tilbudet må tilfredsstille de krav som regelverket for innsatsstyrt finansiering setter til diagnosekoden Z50.80.<br />Helsehjelpen skal i hovedsak bestå av tverrfaglige rehabiliteringstiltak som kan bidra til å bedre pasientens funksjonsevne, eventuelt redusere funksjonsnedsettelse og motvirke eller forsinke forverring. I tillegg kan programmet inneholde tiltak som innebærer lærings- og mestringsaktiviteter – f.eks. undervisning og veiledning relatert til fysisk aktivitet og trening med hensyn til diagnosen, mestring av dagliglivets utfordringer og aktuelle hjelpemidler.<br />Det tverrfaglige teamet må ha særlig god sårkompetanse for å kunne gi forsvarlige helsetjenester til denne pasientgruppen. Andre særlige forhold som vil kreve spesifikk kompetanse er ustabilt blodsukker, forhold knyttet til hjerte/kar/respirasjon, smerte mm. Spesialist bør ha særlig oppfølging ved innkomst og utreise og må være til stede hver dag.<br />Det tverrfaglige teamet må samlet ha kunnskap om trening, stimulering, tilrettelegging og mestring med utgangspunkt i fysisk, sosial, psykososial og medisinsk tilstand og fungering som blant annet omfatter områder som generell daglig fungering – ADL, kommunikasjon, mobilitet, egenomsorg, kognitive prosesser, sosial fungering, forebygging, endring av livsstil, læring og mestring, utdanning og arbeidsliv, hjelpemidler og bolig, universell utforming og sosioøkonomiske forhold.<br />Helsehjelpen skal bestå av daglig, individuell oppfølging i tillegg til gruppeaktiviteter.<br />Det må det være etablert tett samarbeid med ortopediverksted.<br />Fysisk aktivitet og funksjonsfremmende trening skal være en integrert del av rehabiliteringen.<br />For pasienter med nedsatt funksjonsevne skal ADL og PADL-trening (personlig stell, påkledning, forflytning og måltider) være en del av rehabiliteringen.<br />ADL-trening skal gis daglig fra første dag i forbindelse med stell.<br />Helsehjelpen skal inkludere:<br />– proteseforberedende trening i institusjonen daglig.<br />– individuell trening med protese i én time (eller 0,5 time x 2) hver virkedag.<br />– egentrening etter egentreningsprogram i helgene, evt. med tilrettelegging ved pleietjenesten.<br />– trening i bruk av hjelpemidler<br />– forflytningstrening<br />– støtte og oppfølging knyttet til psykologiske forhold.<br />Pasientopplæring skal være integrert i den individuelle oppfølgingen.<br />Rehabilitering utendørs skal, hvis pasientens funksjonsnivå tillater det, være integrert i rehabiliteringsoppholdet. Pasienten skal få bistand til:<br />– utforming av søknad om og tilpasning av hjelpemidler.<br />– oppfølging av forhold knyttet til ernæring. Minst to ganger med individuelle samtaler ila oppholdet.<br />– utforming av søknad om stønader og vurderinger knyttet til bosted.<br />– sorgbearbeiding og/eller støttesamtaler.<br />– avtale møter med likeperson/brukerorganisasjon<br />– gjennomføring av hjemmebesøk når det nærmer seg utskrivning, fortrinnsvis sammen med representanter fra helse- og omsorgstjenesten i kommunen, hvis mulig. Alternativt gjennomføring med telemedisinsk samhandling.<br />Arbeidet skal foregå store deler av dagen/døgnet fram til utskrivning.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Parkinsons sykdom, døgnrehabilitering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Z50.8 Behandling som omfatter bruk av annet spesifisert rehabiliteringstiltak.<br />I tillegg kodes tilbudet med diagnosekode G20 Parkinsons sykdom.<br />Tilbudet kan også omfatte pasienter med diagnosene G23.1–3.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pasientgruppen er voksne over 18 år.<br />Tilbudets lengde: 3–4 uker.<br />Omfang av tilbudet: Daglig en-til-en-rehabilitering. Grupperehabilitering ved behov.<br />Helsehjelpen skal ha en tydelig målsetting og tiltaksplan som utarbeides og evalueres fortløpende sammen med pasienten.<br />Tilbudet må kunne ivareta pasienter med nedsatt funksjonsevne (Barthel-100 index ned mot 30, Barthel-20 index ned mot 6) med behov for assistanse/tilrettelegging i for eksempel personlig stell, påkledning, forflytning, måltider etc.<br />Pasientens funksjonsnivå skal måles ved hjelp av validert og standardisert funksjonsvurderingsverktøy ved oppstart og avslutning av oppholdet, effekt på endring av funksjonsnivå og måloppnåelse skal dokumenteres i journal.<br />Pasienten skal få helsehjelp i form av rehabilitering, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1256 om habilitering og rehabilitering, individuell plan og koordinator.<br />Med døgnrehabilitering menes her rehabilitering som innlagt. Behandlingen skal kodes som Z50.8 (Behandling som omfatter bruk av annet spesifisert rehabiliteringstiltak).<br />Tilbudet må tilfredsstille krav som regelverket for innsatsstyrt finansiering stiller til rehabilitering som innlagt, jf. ISF-regelverket 2021 kapittel 6.12.2.<br />I tillegg gjelder følgende krav:<br />Helsehjelpen skal i hovedsak bestå av diagnosespesifikke rehabiliteringstiltak som kan bidra til å bedre/opprettholde pasientens funksjonsevne, eventuelt redusere funksjonsnedsettelse og motvirke eller forsinke forverring. I tillegg skal programmet inneholde tiltak som innebærer lærings- og mestringsaktiviteter – f.eks. undervisning og veiledning relatert til fysisk aktivitet og trening med hensyn til diagnosen, mestring av dagliglivets utfordringer og aktuelle hjelpemidler. Tiltak skal også bidra til økt mestring og egendeltakelse for å øke selvstendighet og overføringsverdi til hjemmet.<br />For pasienter med nedsatt funksjonsevne skal ADL og PADL-trening (personlig stell, påkledning, forflytning og måltider) være en del av rehabiliteringen.<br />Helsehjelpen skal bestå av daglig, individuell oppfølging i tillegg til gruppeaktiviteter.<br />Helsehjelpen skal ytes av tverrfaglig team, satt sammen av profesjoner med kompetanse tilpasset pasientens behov. Det tverrfaglige teamet må samarbeide og samlet ha kunnskap om: trening, stimulering, tilrettelegging og mestring med utgangspunkt i fysisk, sosial, psykososial og medisinsk tilstand og fungering. Teamet skal ha kunnskap som blant annet omfatter områder som ADL, kommunikasjon, mobilitet, egenomsorg, naturlige funksjoner, kognitive og psykologiske prosesser, sosial fungering, forebygging, endring av livsstil, læring og mestring, utdanning og arbeidsliv, hjelpemidler og bolig, universell utforming og sosioøkonomiske forhold.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Parkinsons sykdom, poliklinisk rehabilitering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Z50.9 Behandling som omfatter bruk av uspesifisert rehabiliteringstiltak.<br />I tillegg kodes tilbudet med diagnosekode G20 Parkinsons sykdom.<br />Tilbudet kan også omfatte pasienter med diagnosene G23.1–3.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pasientgruppen er voksne over 18 år.<br />Tilbudets lengde: 3–4 uker, 3–5 ganger i uka.<br />Omfang av tilbud per rehabiliteringsdag: En-til-en-rehabilitering av minst 1,5 timers varighet, i tillegg til grupperehabilitering.<br />Helsehjelpen skal ha en tydelig målsetting og tiltaksplan som utarbeides og evalueres fortløpende sammen med pasienten.<br />Tilbudet må kunne ivareta pasienter med nedsatt funksjonsevne (Barthel-100 index ned mot 30, Barthel-20 index ned mot 6) med behov for assistanse/tilrettelegging i for eksempel personlig stell, påkledning, forflytning, måltider etc.<br />Pasientens funksjonsnivå skal måles ved hjelp av validert og standardisert funksjonsvurderingsverktøy ved oppstart og avslutning av oppholdet, effekt på endring av funksjonsnivå og måloppnåelse skal dokumenteres i journal.<br />Pasienten skal få helsehjelp i form av rehabilitering, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1256 om habilitering og rehabilitering, individuell plan og koordinator.<br />Med poliklinisk rehabilitering menes her rehabilitering som oppfyller vilkår i gjeldende regelverk for kode Z50.9 i innsatsstyrt finansiering.<br />I tillegg gjelder følgende krav:<br />Helsehjelpen skal i hovedsak bestå av diagnosespesifikke rehabiliteringstiltak som kan bidra til å bedre/opprettholde pasientens funksjonsevne, eventuelt redusere funksjonsnedsettelse og motvirke eller forsinke forverring. I tillegg skal programmet inneholde tiltak som innebærer lærings- og mestringsaktiviteter – f.eks. undervisning og veiledning relatert til fysisk aktivitet og trening med hensyn til diagnosen, mestring av dagliglivets utfordringer og aktuelle hjelpemidler. Tiltak skal også bidra til økt mestring og egendeltakelse for å øke selvstendighet og overføringsverdi til hjemmet.<br />Helsehjelpen skal ytes av tverrfaglig team, satt sammen av profesjoner med kompetanse tilpasset pasientens behov. Det tverrfaglige teamet må samarbeide og samlet ha kunnskap om: trening, stimulering, tilrettelegging og mestring med utgangspunkt i fysisk, sosial, psykososial og medisinsk tilstand og fungering. Teamet skal ha kunnskap som blant annet omfatter områder som ADL, kommunikasjon, mobilitet, egenomsorg, naturlige funksjoner, kognitive og psykologiske prosesser, sosial fungering, forebygging, endring av livsstil, læring og mestring, utdanning og arbeidsliv, hjelpemidler og bolig, universell utforming og sosioøkonomiske forhold.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Multippel sklerose, døgnrehabilitering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Z50.8 Behandling som omfatter bruk av annet spesifisert rehabiliteringstiltak og G35-MS.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pasientgruppen er voksne over 18 år.<br />Tilbudets lengde: 3–4 uker<br />Omfang av tilbud: Daglig en-til-en rehabilitering, i tillegg til grupperehabilitering alle virkedager.<br />Helsehjelpen skal ha en tydelig målsetting og tiltaksplan som utarbeides og evalueres fortløpende sammen med pasienten.<br />Tilbudet må kunne ivareta pasienter med nedsatt funksjonsevne (Barthel-100 index ned mot 30, Barthel-20 index ned mot 6) med behov for assistanse/tilrettelegging i for eksempel personlig stell, påkledning, forflytning, måltider etc.<br />Pasientens funksjonsnivå skal måles ved hjelp av validert og standardisert funksjonsvurderingsverktøy ved oppstart og avslutning av oppholdet, og måloppnåelse skal dokumenteres i journal. Det skal være en bredde i måleverktøy som sikrer at den individuelle pasients relevante problemstilling blir evaluert; eksempelvis fysisk funksjon, kognitiv funksjon og fatigue. Det er også vesentlig å benytte pasientrapporterte data, både knyttet til funksjon, livskvalitet, opplevd endring (PROM-data), samt pasienttilfredshet med oppholdet (PREM).<br />Pasienten skal få helsehjelp i form av rehabilitering, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1256 om habilitering og rehabilitering, individuell plan og koordinator.<br />Med døgnrehabilitering menes her rehabilitering som innlagt. Behandlingen skal kodes som Z50.8 (Behandling som omfatter bruk av annet spesifisert rehabiliteringstiltak).<br />Tilbudet må tilfredsstille krav som regelverket for innsatsstyrt finansiering stiller til rehabilitering som innlagt, jf. ISF-regelverket 2021 kapittel 6.12.2.<br />I tillegg gjelder følgende krav:<br />Helsehjelpen skal i hovedsak bestå av diagnosespesifikke rehabiliteringstiltak som kan bidra til å bedre/opprettholde pasientens funksjonsevne, eventuelt redusere funksjonsnedsettelse og motvirke eller forsinke forverring.<br />Rehabiliteringsbehovet kan spenne vidt, og skal ved behov rettes mot utfordringer knyttet til for eksempel: Mestring av daglige aktiviteter, gange-/balansefunksjon, arm-/håndfunksjon, spastisitet, smerte, fatigue, blærefunksjon, tarmfunksjon, depresjon/angst, kognitiv funksjon, søvn, tale/språk/svelg, lungefunksjon, seksualfunksjon, behov for hjelpemidler, utforskning av nye former for fysisk aktivitet/fritidsaktiviteter, kost/ernæring, samt stressmestring/«å leve med MS» og arbeidsrettet rehabilitering.<br />For pasienter med nedsatt funksjonsevne skal ADL og PADL-trening (personlig stell, påkledning, forflytning og måltider) være en del av rehabiliteringen.<br />For å fremme erfaringsutveksling skal tjenesteyter etterstrebe at tilbudet samler flere med samme diagnose.<br />Helsehjelpen skal ytes av tverrfaglig team, satt sammen av profesjoner med kompetanse tilpasset pasientens behov. Det tverrfaglige teamet må samarbeide og samlet ha kunnskap om: trening, stimulering, tilrettelegging og mestring med utgangspunkt i fysisk, sosial, psykososial og medisinsk tilstand og fungering. Teamet skal ha kunnskap som blant annet omfatter områder som ADL, kommunikasjon, mobilitet, egenomsorg, naturlige funksjoner, kognitive og psykologiske prosesser, sosial fungering, forebygging, endring av livsstil, læring og mestring, utdanning og arbeidsliv, hjelpemidler og bolig, universell utforming og sosioøkonomiske forhold.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Multippel sklerose, poliklinisk rehabilitering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Z50.9 Behandling som omfatter bruk av uspesifisert rehabiliteringstiltak og G35-MS.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pasientgruppen er voksne over 18 år. Aktuell pasientgruppe er pasienter med multippel sklerose som kan profitere på poliklinisk rehabilitering fremfor innleggelse i døgnrehabilitering.<br />Tilbudets lengde: 15–20 dager fordelt over maksimalt 8 uker.<br />Omfang av tilbud: Daglig en-til-en-rehabilitering av minst 1,5 timers varighet, i tillegg til grupperehabilitering alle virkedager.<br />Helsehjelpen skal ha en tydelig målsetting og tiltaksplan som utarbeides og evalueres fortløpende sammen med pasienten.<br />Tilbudet må kunne ivareta pasienter med nedsatt funksjonsevne (Barthel-100 index ned mot 60, Barthel-20 index ned mot 12).<br />Pasientens funksjonsnivå skal måles ved hjelp av validert og standardisert funksjonsvurderingsverktøy ved oppstart og avslutning av oppholdet, og måloppnåelse skal dokumenteres i journal. Det skal være en bredde i måleverktøy som sikrer at den individuelle pasients relevante problemstilling blir evaluert; eksempelvis fysisk funksjon, kognitiv funksjon og fatigue. Det er også vesentlig å benytte pasientrapporterte data, både knyttet til funksjon, livskvalitet, opplevd endring (PROM-data), samt pasienttilfredshet med oppholdet (PREM).<br />Pasienten skal få helsehjelp i form av rehabilitering, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1256 om habilitering og rehabilitering, individuell plan og koordinator.<br />Med poliklinisk rehabilitering menes her rehabilitering som oppfyller vilkår i gjeldende regelverk for kode Z50.9 i innsatsstyrt finansiering.<br />I tillegg gjelder følgende krav:<br />Helsehjelpen skal i hovedsak bestå av diagnosespesifikke rehabiliteringstiltak som kan bidra til å bedre/opprettholde pasientens funksjonsevne, eventuelt redusere funksjonsnedsettelse og motvirke eller forsinke forverring.<br />I tillegg skal programmet inneholde tiltak som innebærer lærings- og mestringsaktiviteter – f.eks. undervisning og veiledning relatert til fysisk aktivitet og trening med hensyn til diagnosen, mestring av dagliglivets utfordringer og aktuelle hjelpemidler.<br />Rehabiliteringsbehovet kan spenne vidt, og skal ved behov rettes mot utfordringer knyttet til for eksempel: Mestring av daglige aktiviteter, gange-/balansefunksjon, arm-/håndfunksjon, spastisitet, smerte, fatigue, blærefunksjon, tarmfunksjon, depresjon/angst, kognitiv funksjon, søvn, tale/språk/svelg, lungefunksjon, seksualfunksjon, behov for hjelpemidler, utforskning av nye former for fysisk aktivitet/fritidsaktiviteter, kost/ernæring, samt stressmestring/«å leve med MS» og arbeidsrettet rehabilitering.<br />Fysisk aktivitet, funksjonsfremmende trening, trening i kompenserende teknikker og tilpassing av hjelpemidler/miljø skal være en integrert del av rehabiliteringen.<br />For pasienter med nedsatt funksjonsevne skal ADL og PADL-trening (personlig stell, påkledning, forflytning og måltider) være en del av rehabiliteringen.<br />Helsehjelpen skal bestå av daglig, individuell oppfølging i tillegg til gruppeaktiviteter.<br />For å fremme erfaringsutveksling skal tjenesteyter etterstrebe at tilbudet samler flere med samme diagnose.<br />Helsehjelpen skal ytes av tverrfaglig team, satt sammen av profesjoner med kompetanse tilpasset pasientens behov. Det tverrfaglige teamet må samarbeide og samlet ha kunnskap om: trening, stimulering, tilrettelegging og mestring med utgangspunkt i fysisk, sosial, psykososial og medisinsk tilstand og fungering. Teamet skal ha kunnskap som blant annet omfatter områder som ADL, kommunikasjon, mobilitet, egenomsorg, naturlige funksjoner, kognitive og psykologiske prosesser, sosial fungering, forebygging, endring av livsstil, læring og mestring, utdanning og arbeidsliv, hjelpemidler og bolig, universell utforming og sosioøkonomiske forhold.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kompleks epilepsi, døgnrehabilitering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Z50.8 Behandling som omfatter bruk av annet spesifisert rehabiliteringstiltak.<br />I tillegg kodes tilbudet med diagnosekode for kompleks epilepsi (G40 Epilepsi).</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pasientgruppen er voksne over 18 år.<br />Tilbudets lengde: 4–8 uker.<br />Omfang av tilbud: Arbeidet foregår store deler av dagen/døgnet fram til utskrivning eller minimum fem virkedager.<br />Helsehjelpen skal ha en tydelig målsetting og tiltaksplan som utarbeides og evalueres fortløpende sammen med pasienten.<br />Tilbudet må kunne ivareta pasienter med nedsatt funksjonsevne (Barthel-100 index ned mot 30, Barthel-20 index ned mot 6) med behov for assistanse/tilrettelegging i for eksempel personlig stell, påkledning, forflytning, måltider etc.<br />Pasientens funksjonsnivå skal måles ved hjelp av validert og standardisert funksjonsvurderingsverktøy (for eksempel FIM) ved oppstart og avslutning av oppholdet, og måloppnåelse skal dokumenteres i journal. Videre vil det være aktuelt å utdype denne screeningen ved bruk av kartleggingsverktøy som beskriver kvalitet i utførelsen av hverdagsaktivitet (for eksempel (AMPS, PRPP, EVA). Kartleggingsverktøy som dokumenterer pasientens vurdering av betydningsfulle men samtidig utfordrende aktiviteter bør benyttes (for eksempel COPM).<br />Pasienten skal få helsehjelp i form av rehabilitering, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1256 om habilitering og rehabilitering, individuell plan og koordinator.<br />Med døgnrehabilitering menes her rehabilitering som innlagt. Behandlingen skal kodes som Z50.8 (Behandling som omfatter bruk av annet spesifisert rehabiliteringstiltak).<br />Tilbudet må tilfredsstille krav som regelverket for innsatsstyrt finansiering stiller til rehabilitering som innlagt, jf. ISF-regelverket 2021 kapittel 6.12.2.<br />I tillegg gjelder følgende krav:<br />Helsehjelpen skal i hovedsak bestå av diagnosespesifikke rehabiliteringstiltak som kan bidra til å bedre/opprettholde pasientens funksjonsevne og ferdigheter i daglige gjøremål og motvirke eller forsinke forverring.<br />Rehabiliteringsbehovet kan spenne vidt, og skal ved behov rettes mot utfordringer knyttet til for eksempel: mestring av daglige aktiviteter, ADL, kommunikasjon, mobilitet, egenomsorg, utdanning og arbeidsliv, hjelpemidler og bolig, universell utforming og sosioøkonomiske forhold. I tillegg skal programmet inneholde tiltak som innebærer lærings- og mestringsaktiviteter – f.eks. undervisning og veiledning relatert til fysisk aktivitet og trening med hensyn til diagnosen, mestring av dagliglivets utfordringer og aktuelle hjelpemidler. Dette inkluderer også psykoedukasjon knyttet til kognitiv fungering og psykisk helse.<br />For pasienter med nedsatt funksjon og vansker med ferdigheter i daglige gjøremål, skal ADL-trening (personlig stell, påkledning, forflytning og måltider) være en del av rehabiliteringen. Tilsvarende skal mestring ved kognitiv svikt og forebygging av psykiske vansker adresseres ved psykoedukasjon for pasienter med slike vansker.<br />Kartlegging, observasjon og medisinsk behandling av anfall må være sentrale deler av oppfølgingen. Dette inkluderer mulighet for videreføring av medikamentomlegging igangsatt i spesialisthelsetjenesten, i tett samarbeid med behandlende nevrolog.<br />For å fremme erfaringsutveksling skal tjenesteyter etterstrebe at tilbudet samler flere med samme diagnose.<br />Helsehjelpen skal ytes av tverrfaglig team, satt sammen av profesjoner med kompetanse tilpasset pasientens behov. Det tverrfaglige teamet må samarbeide og samlet ha kunnskap om: trening, stimulering, tilrettelegging og mestring med utgangspunkt i fysisk, sosial, psykososial og medisinsk tilstand og fungering. Teamet skal ha kunnskap som blant annet omfatter områder som ADL, kommunikasjon, mobilitet, egenomsorg, naturlige funksjoner, kognitive og psykologiske prosesser, sosial fungering, forebygging, endring av livsstil, læring og mestring, utdanning og arbeidsliv, hjelpemidler og bolig, universell utforming og sosioøkonomiske forhold.<br />Teamet må ha erfaring innen vurdering av risiko ved anfall og kunnskap om trygghets- og skadeforebyggende tiltak. Dette inkluderer også kjennskap til kognitiv funksjonssvikt, vanlige komorbide tilstander og andre anfallsvis sykdommer som f.eks. PNES (psykogene ikke epileptiske anfall).</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Senfaserehabilitering av pasienter med ryggmargsskade, voksne over 18 år, døgnrehabilitering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Z50.8 Behandling som omfatter bruk av annet spesifisert rehabiliteringstiltak.<br />I tillegg kodes tilbudet med T91.1<br />Følgetilstander etter brudd i ryggsøyle eller T91.3 Følgetilstander etter skade på ryggmarg.</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilbudets lengde: 3-4 uker<br />Tilbudets omfang: grupperehabilitering med 3–5 aktivitetsøkter alle dager. I tillegg daglig én-til-én-rehabilitering.<br />Krav til tilbudets innhold:<br />Helsehjelpen skal ha en tydelig målsetting, og en tiltaksplan skal utarbeides og evalueres fortløpende sammen med pasienten.<br />Tilbudet må kunne ivareta pasienter med nedsatt funksjonsevne (Barthel-100 index ned mot 30, Barthel-20 index ned mot 6) med behov for assistanse/tilrettelegging i for eksempel personlig stell, påkledning, forflytning og måltider.<br />Pasientens funksjonsnivå skal måles ved hjelp av validert og standardisert funksjonsvurderingsverktøy ved oppstart og avslutning av oppholdet, og måloppnåelse skal dokumenteres i journal. Det skal være en bredde i måleverktøy som sikrer at pasientens relevante problemstilling(er) blir evaluert, eksempelvis fysisk funksjon. Det er også vesentlig å benytte pasientrapporterte data, både knyttet til funksjon, livskvalitet, opplevd endring (PROM-data), samt pasienttilfredshet med oppholdet (PREM).<br />Pasienten skal få helsehjelp i form av rehabilitering, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1256 om habilitering og rehabilitering, individuell plan og koordinator.<br />Med døgnrehabilitering menes her rehabilitering som innlagt. Behandlingen skal kodes som Z50.8 (behandling som omfatter bruk av annet spesifisert rehabiliteringstiltak).<br />Tilbudet må tilfredsstille krav som regelverket for innsatsstyrt finansiering stiller til rehabilitering som innlagt, jf. ISF-regelverket 2021 kapittel 6.12.2.<br />I tillegg gjelder følgende krav:<br />Helsehjelpen skal i hovedsak bestå av kunnskapsbasert og diagnosespesifikke rehabiliteringstiltak som kan bidra til å bedre/opprettholde pasientens funksjonsevne, eventuelt redusere funksjonsnedsettelse og/eller motvirke eller forsinke forverring.<br />Hovedinnholdet i helsehjelpen kan være aktivitet, trening, læring av teknikk og utprøving av aktivitetshjelpemidler. Rehabiliteringen skal skje både utendørs og innendørs.<br />Helsehjelpen skal ved behov rettes mot utfordringer knyttet til for eksempel mestring av daglige aktiviteter, smerte, fatigue, behov for hjelpemidler, utforskning av nye former for fysisk aktivitet/fritidsaktiviteter, kost/ernæring samt stressmestring.<br />For pasienter med nedsatt funksjonsevne skal ADL og PADL-trening (personlig stell, påkledning, forflytning og måltider) tilbys som en del av rehabiliteringen.<br />For å fremme erfaringsutveksling skal tjenesteyter etterstrebe at tilbudet samler flere med samme funksjonsevne/behov.<br />Helsehjelpen skal ytes av tverrfaglig team som har kompetanse tilpasset pasientens behov. Det tverrfaglige teamet må samarbeide, og teamet må samlet ha kunnskap om idrett, aktivitetshjelpemidler, trening, motivasjon, tilrettelegging, ADL, kommunikasjon, mobilitet, egenomsorg, naturlige funksjoner, kognitive og psykologiske prosesser, sosial fungering, forebygging, endring av livsstil, læring og mestring, utdanning og arbeidsliv, sosioøkonomiske forhold, hjelpemidler, universell utforming samt mestring med utgangspunkt i fysisk, sosial, psykososial og medisinsk tilstand og fungering.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vestibulære sykdommer, voksne over 18 år, døgnrehabilitering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Z50.8 Behandling som omfatter bruk av annet spesifisert rehabiliteringstiltak.<br />I tillegg kodes tilbudet med diagnosekode H81 Forstyrrelser i vestibularisfunksjonen og/eller H82 Svimmelhetssyndromer ved sykdommer klassifisert annet sted og/eller H83 Andre sykdommer i indre øre (auris interna).</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilbudets lengde: 3–4 uker<br />Tilbudets omfang: én-til-én-rehabilitering og grupperehabilitering alle dager.<br />Krav til tilbudets innhold:<br />Helsehjelpen skal ha en tydelig målsetting, og en tiltaksplan skal utarbeides og evalueres fortløpende sammen med pasienten.<br />Tilbudet må kunne ivareta pasienter med nedsatt funksjonsevne (Barthel-100 index ned mot 30, Barthel-20 index ned mot 6) med behov for assistanse/tilrettelegging i for eksempel personlig stell, påkledning, forflytning og måltider.<br />Pasientens funksjonsnivå skal måles ved hjelp av validert og standardisert funksjonsvurderingsverktøy ved oppstart og avslutning av oppholdet, og måloppnåelse skal dokumenteres i journal. Det skal være en bredde i måleverktøy som sikrer at pasientens relevante problemstilling(er) blir evaluert, eksempelvis fysisk funksjon, kognitiv funksjon og fatigue. Det er også vesentlig å benytte pasientrapporterte data, både knyttet til funksjon, livskvalitet, opplevd endring (PROM-data), samt pasienttilfredshet med oppholdet (PREM).<br />Pasienten skal få helsehjelp i form av rehabilitering, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1256 om habilitering og rehabilitering, individuell plan og koordinator.<br />Med døgnrehabilitering menes her rehabilitering som innlagt. Behandlingen skal kodes som Z50.8 (behandling som omfatter bruk av annet spesifisert rehabiliteringstiltak).<br />Tilbudet må tilfredsstille krav som regelverket for innsatsstyrt finansiering stiller til rehabilitering som innlagt, jf. ISF-regelverket 2021kapittel 6.12.2.<br />I tillegg gjelder følgende krav:<br />Helsehjelpen skal i hovedsak bestå av kunnskapsbaserte og diagnosespesifikke rehabiliteringstiltak som kan bidra til å bedre/opprettholde pasientens funksjonsevne, eventuelt redusere funksjonsnedsettelse og/eller motvirke eller forsinke forverring. Helsehjelpen skal legge spesielt vekt på balansetrening, oppøving av toleranse for bevegelser og aktivitet samt trening på koordinasjon av øye- og hodebevegelser.<br />Helsehjelpen skal ved behov rettes mot utfordringer knyttet til for eksempel mestring av daglige aktiviteter, gang-/balansefunksjon, smerte, fatigue, søvn, behov for hjelpemidler, utforskning av nye former for fysisk aktivitet/fritidsaktiviteter, kost/ernæring, stressmestring samt arbeidsrettet rehabilitering.<br />For pasienter med nedsatt funksjonsevne skal ADL og PADL-trening (personlig stell, påkledning, forflytning og måltider) være en del av rehabiliteringen.<br />For å fremme erfaringsutveksling skal tjenesteyter etterstrebe at tilbudet samler flere med samme diagnose/behov.<br />Helsehjelpen skal ytes av tverrfaglig team som har kompetanse tilpasset pasientens behov. Det tverrfaglige teamet må samarbeide, og teamet må samlet ha kunnskap om trening, stimulering, tilrettelegging, ADL, kommunikasjon, mobilitet, egenomsorg, naturlige funksjoner, kognitive og psykologiske prosesser, angstproblematikk, hjernetåke (brain fog), sosial fungering, forebygging, endring av livsstil, læring og mestring, utdanning og arbeidsliv, hjelpemidler, universell utforming, sosioøkonomiske forhold samt mestring med utgangspunkt i fysisk, sosial, psykososial og medisinsk tilstand og fungering.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vestibulære sykdommer, voksne over 18 år, poliklinisk rehabilitering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Z50.9 Behandling som omfatter bruk av uspesifisert rehabiliteringstiltak.<br />I tillegg kodes tilbudet med diagnosekode H81 Forstyrrelser i vestibularisfunksjonen og/eller H82<br />Svimmelhetssyndromer ved sykdommer klassifisert annet sted og/eller H83 Andre sykdommer i indre øre (auris interna).</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilbudets lengde: 3–4 uker, 3–5 ganger i uka.<br />Tilbudets omfang per rehabiliteringsdag: én-til-én-rehabilitering av minst 1,5 timers varighet og grupperehabilitering.<br />Krav til tilbudets innhold:<br />Helsehjelpen skal ha en tydelig målsetting, og en tiltaksplan skal utarbeides og evalueres fortløpende sammen med pasienten.<br />Tilbudet må kunne ivareta pasienter med nedsatt funksjonsevne (Barthel-100 index ned mot 30, Barthel-20 index ned mot 6) med behov for assistanse/tilrettelegging i for eksempel personlig stell, påkledning, forflytning og måltider.<br />Pasientens funksjonsnivå skal måles ved hjelp av validert og standardisert funksjonsvurderingsverktøy ved oppstart og avslutning av oppholdet. Effekt på endring av funksjonsnivå og måloppnåelse skal dokumenteres i journal.<br />Pasienten skal få helsehjelp i form av rehabilitering, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1256 om habilitering og rehabilitering, individuell plan og koordinator.<br />Med poliklinisk rehabilitering menes her rehabilitering som oppfyller vilkår i gjeldende regelverk for kode Z50.9 i innsatsstyrt finansiering.<br />I tillegg gjelder følgende krav:<br />Helsehjelpen skal i hovedsak bestå av kunnskapsbasert og diagnosespesifikke rehabiliteringstiltak som kan bidra til å bedre/opprettholde pasientens funksjonsevne, eventuelt redusere funksjonsnedsettelse og/eller motvirke eller forsinke forverring.<br />Helsehjelpen skal legge spesielt vekt på balansetrening, oppøving av toleranse for bevegelser og aktivitet samt trening på koordinasjon av øye- og hodebevegelser. I tillegg skal helsehjelpen inneholde tiltak som innebærer lærings- og mestringsaktiviteter, f.eks. undervisning og veiledning relatert til fysisk aktivitet og trening med hensyn til diagnosen, mestring av dagliglivets utfordringer og aktuelle hjelpemidler.<br />Helsehjelpen skal også bidra til økt mestring og egendeltakelse for å øke selvstendighet og sikre overføringsverdi til hjemmet.<br />Helsehjelpen skal ytes av tverrfaglig team som har kompetanse tilpasset pasientens behov. Det tverrfaglige teamet må samarbeide, og teamet må samlet ha kunnskap om trening, stimulering, tilrettelegging, ADL, kommunikasjon, mobilitet, egenomsorg, naturlige funksjoner, kognitive og psykologiske prosesser, angstproblematikk, hjernetåke (brain fog), sosial fungering, forebygging, endring av livsstil, læring og mestring, utdanning og arbeidsliv, hjelpemidler, universell utforming, sosioøkonomiske forhold samt mestring med utgangspunkt i fysisk, sosial, psykososial og medisinsk tilstand og fungering.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Revmatiske (inflammatoriske) sykdommer, voksne over 18 år, døgnrehabilitering</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Z50.8 Behandling som omfatter bruk av annet spesifisert rehabiliteringstiltak.<br />Relevante diagnoser i denne gruppen er revmatoid artritt (ICD-10 koder som begynner på M05, M06, M08 og M09), psoriasis artritt (ICD-10 koder som begynner på M07), reaktiv artritt (ICD-10 koder som begynner på M02), eroderende polyartrose (M15), systemiske bindevevssykdommer (ICD-10 koder som begynner på M32-M36) og ankyloserende spondylitt (ICD-10 kode M45).</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilbudets lengde: 3–4 uker<br />Tilbudets omfang: én-til-én-rehabilitering og grupperehabilitering alle dager.<br />Krav til tilbudets innhold:<br />Helsehjelpen skal ha en tydelig målsetting, og en tiltaksplan skal utarbeides og evalueres fortløpende sammen med pasienten.<br />Tilbudet må kunne ivareta pasienter med nedsatt funksjonsevne (Barthel-100 index ned mot 30, Barthel-20 index ned mot 6) med behov for assistanse/tilrettelegging i for eksempel personlig stell, påkledning, forflytning og måltider.<br />Pasientens funksjonsnivå skal måles ved hjelp av validert og standardisert funksjonsvurderingsverktøy ved oppstart og avslutning av oppholdet, og måloppnåelse skal dokumenteres i journal. Det skal være en bredde i måleverktøy som sikrer at pasientens relevante problemstilling(er) blir evaluert, eksempelvis fysiske og psykiske funksjon, kognitiv funksjon og fatigue. Det er også vesentlig å benytte pasientrapporterte data, både knyttet til funksjon, livskvalitet, opplevd endring (PROM-data), samt pasienttilfredshet med oppholdet (PREM).<br />Pasienten skal få helsehjelp i form av rehabilitering, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1256 om habilitering og rehabilitering, individuell plan og koordinator.<br />Med døgnrehabilitering menes her rehabilitering som innlagt. Behandlingen skal kodes som Z50.8 (behandling som omfatter bruk av annet spesifisert rehabiliteringstiltak).<br />Tilbudet må tilfredsstille krav som regelverket for innsatsstyrt finansiering stiller til rehabilitering som innlagt, jf. ISF-regelverket 2021 kapittel 6.12.2.<br />I tillegg gjelder følgende krav:<br />Helsehjelpen skal i hovedsak bestå av kunnskapsbasert og diagnosespesifikke rehabiliteringstiltak som kan bidra til å bedre/opprettholde pasientens funksjonsevne, eventuelt redusere funksjonsnedsettelse og/eller motvirke eller forsinke forverring.<br />Helsehjelpen skal ved behov rettes mot utfordringer knyttet til for eksempelmestring av daglige aktiviteter, gang-/balansefunksjon, arm-/håndfunksjon, smerte, fatigue, søvn, behov for hjelpemidler, utforskning av nye former for fysisk aktivitet/fritidsaktiviteter, kost/ernæring, stressmestring samt arbeidsrettet rehabilitering.<br />For pasienter med nedsatt funksjonsevne skal ADL og PADL-trening (personlig stell, påkledning, forflytning og måltider) være en del av rehabiliteringen.<br />For å fremme erfaringsutveksling skal tjenesteyter etterstrebe at tilbudet samler flere med samme diagnose.<br />Helsehjelpen skal ytes av tverrfaglig team som har kompetanse tilpasset pasientens behov. Det tverrfaglige teamet må samarbeide, og teamet må samlet ha kunnskap om trening, stimulering, tilrettelegging, ADL, kommunikasjon, mobilitet, egenomsorg, naturlige funksjoner, kognitive og psykologiske prosesser, sosial fungering, forebygging, endring av livsstil, læring og mestring, utdanning og arbeidsliv, hjelpemidler, universell utforming, sosioøkonomiske forhold samt mestring med utgangspunkt i fysisk, sosial, psykososial og medisinsk tilstand og fungering.</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-04-20-1253/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene gjelder fra 1. mai 2021.</article></section></main></body></html>