<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i spesialistforskriften</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2021-03-28-1206</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2021-03-28-1206</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Helsedirektoratet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2021-09-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2016-12-08-1482</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>forskrift/2016-12-08-1482/§3</li><li>lov/1999-07-02-61/§3-5</li><li>lov/1999-07-02-64/§51</li><li>lov/2011-06-24-30/§8-1</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2021-04-21 15:45</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2021-0607</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i spesialistforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i spesialistforskriften</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helsedirektoratet 28. mars 2021 med hjemmel i forskrift 8. desember 2016 nr. 1482 om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften) § 3, jf. lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 3-5, lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 51 og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 8-1.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2021-03-28-1206</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i spesialistforskriften<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-03-28-1206" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i spesialistforskriften</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-03-28-1206/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 8. desember 2016 nr. 1482 om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften), vedlegg 2 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 2 del C, C5. Fordøyelsessykdommer, 5.13 Diagnostikk og behandling av sykdommer i tynntarm og tykktarm<strong>, </strong>skal læringsmål FOR-095 erstattes av nytt læringsmål FOR-099: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">FOR-099</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha god kunnskap om og beherske diagnostikk av tarmiskemi.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 2 del C, C11. Nyresykdommer, 11.2 Nyremedisinske sykdomsbilder, skal læringsmål NYR-007 erstattes av nytt læringsmål NYR-066: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">NYR-066</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Beherske utredning og behandling av arvelige og sekundære nyresykdommer, herunder nyreaffeksjon relatert til diabetes mellitus, gammopatier, onkologiske tilstander, mikroangiopati, amyloidose, vaskulitt og bindevevssykdom.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 2 del C, C16. Generell kirurgi, 16.20 Bryst- og endokrinkirurgi, skal læringsmål KIR-169 erstattes av nytt læringsmål KIR-173: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">KIR-173</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Beherske klinisk undersøkelse av bryst og regionale lymfeknutestasjoner.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 2 del C, C22. Anestesiologi, 22.3 Anestesi og perioperativ medisin, skal læringsmål ANE-077 erstattes av nytt læringsmål ANE-136: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ANE-136</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne håndtere spesielle forhold hos pasienter med forhøyet intrakranielt trykk, herunder:<br />– monitorering av cerebralt blodfløde, intrakranielt trykk og cerebralt perfusjonstrykk<br />– neuroprotektiv behandling inkl. væske- og osmotisk-terapi, sedasjon og ventilasjonsstøtte<br />– spesielle farmakologiske hensyn<br />– indikasjon for og håndtering av pasienter med ekstern ventrikkeldrenasje, i samråd med nevrokirurg</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 2 del C, C25. Barnesykdommer, 25.18 Neonatologi, skal læringsmål PED-136 erstattes av nytt læringsmål PED-163: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">PED-163</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha god kunnskap om det norske neonatale screeningprogrammet og selvstendig kunne veilede foreldre vedrørende dette.<br />Selvstendig kunne vurdere relevant screening for pasienter i særlige risikogrupper.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 2 del C, C26. Fysikalsk medisin og rehabilitering, 26.10 Fysisk aktivitet skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">26.10 Fysisk aktivitet</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2"><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">FMR-078</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha god kunnskap om indikasjoner og prinsipper for fysisk aktivitet i forebygging og behandling av sykdom og skade.<br />Ha kunnskap om grunnleggende treningsfysiologi og utarbeidelse av treningsprogram.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">FMR-108</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om vanlige idrettsmedisinske problemstillinger knyttet til fysisk aktivitet, trening og prestasjon. Ha kjennskap til dopingmidler, antidopingarbeid og WADAs antidopingreglement.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 2 del C, C26. Fysikalsk medisin og rehabilitering, 26.12 Læringsmål i andre kliniske spesialiteter, skal læringsmålet FMR-080 erstattes av nytt læringsmål FMR-109: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">FMR-109</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne utarbeide utrednings-, behandlings- og oppfølgingsplan for pasienter i en eller to av følgende spesialiteter:<br />– indremedisinske spesialiteter<br />– revmatologi<br />– ortopedi<br />– nevrologi<br />– nevrokirurgi<br />– psykiatri<br />– onkologi<br />– rus- og avhengighetsmedisin<br />– allmennmedisin</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 2 del C, C29. Immunologi og transfusjonsmedisin, 29.4 Autoimmune tilstander, skal læringsmålet ITR-032 erstattes av nytt læringsmål ITR-144: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ITR-144</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha god kunnskap om og selvstendig kunne anbefale immunologiske analyser, vurdere analysemetoder, vurdere analyseresultater og veilede klinikere ved dermatologiske sykdommer, herunder:<br />– bulløs pemfigoid<br />– pemfigus vulgaris<br />– dermatitis herpetiformis<br />– antistoffsmedierte vaskulitter/Henoch-Schønleins purpura<br />– lineær IgA-dermatose<br />– svangerskapspemfigoid</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 2 del C, C34. Medisinsk genetikk, 34.3 Akademisk kompetanse skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">34.3 Akademisk kompetanse og internasjonale kontakter</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3"><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">GEN-093</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha god kunnskap om og selvstendig kunne presentere oppdatert genetisk kunnskap og forskning, for faglig oppdatering og medvirkning til utvikling av fagmiljøet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">GEN-094</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne knytte internasjonale kontakter innenfor fagfeltet, herunder delta i internasjonalt samarbeid om ultrasjeldne tilstander og registrere genetiske varianter anonymisert på matchmaker-databaser.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">GEN-095</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne identifisere saker som grenser mellom diagnostikk og forskning ved internasjonalt samarbeid, og under supervisjon diskutere strategi for disse sakene.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 2 del C, C37. Nevrologi, 37.6 Nevrofysiologi, skal læringsmålet NEV-008 erstattes av nytt læringsmål NEV-066: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">NEV-066</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om nevrofysiologiske undersøkelser av nervesystemet, herunder EEG, EMG og nevrografi, fremkalte responser og søvnundersøkelser.<br />Under supervisjon kunne gjenkjenne de vanligste patologiske forandringene i et voksen EEG (skarp aktivitet).<br />Selvstendig kunne forstå detaljer i svarrapportene fra kliniske nevrofysiologer, og forstå hvilken betydning resultatene har for videre behandling.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 2 del C, C37. Nevrologi, 37.7 Spesifikke prosedyrer og undersøkelser, skal læringsmålet NEV-019 erstattes av nytt læringsmål NEV-067: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">NEV-067</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ha kunnskap om urodynamiske undersøkelser, indikasjon og tolkning av resultater. Selvstendig kunne beslutte videre behandling og oppfølging.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 2 del C, C42. Patologi, 42.1 Generell diagnostisk patologikompetanse, skal læringsmålet PAT-003 erstattes av nytt læringsmål PAT-187: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">PAT-187</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Selvstendig kunne bedømme mikroskopiske forandringer i frysesnitt.<br />Selvstendig kunne avgi muntlig rapport om frysesnittet til den rekvirerende legen.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I vedlegg 2 del C, C44. Revmatologi, 44.18 Nyresykdommer, skal læringsmålet REV-148 slettes.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-03-28-1206/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. september 2021.</article></section></main></body></html>