<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier, grader og eksamen ved Høyskolen Kristiania</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2021-06-16-1960</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2021-06-16-1960</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Høyskolen Kristiania</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2021-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2018-06-01-813</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2005-04-01-15/§3-5</li><li>lov/2005-04-01-15/§3-6</li><li>lov/2005-04-01-15/§3-7</li><li>lov/2005-04-01-15/§3-9</li><li>lov/2005-04-01-15/§4-7</li><li>lov/2005-04-01-15/§4-8</li><li>lov/2005-04-01-15/§5-3</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2021-06-18 10:55</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2021-1086</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. forskrift om opptak, studier, grader og eksamen ved Høyskolen Kristiania</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier, grader og eksamen ved Høyskolen Kristiania</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av styret ved Høyskolen Kristiania 16. juni 2021 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-9, § 4-7, § 4-8 og § 5-3.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2021-06-16-1960</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier, grader og eksamen ved Høyskolen Kristiania<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 3-9. Obligatorisk aktivitet</li><li>§ 4-1. Eksamensformer og tidspunkt for eksamen</li><li>§ 4-2. Vilkår for å gå opp til eksamen</li><li>§ 4-3. Oppmelding til eksamen</li><li>§ 4-5. Muntlig, utøvende og praktisk eksamen</li><li>§ 4-8. Fravær fra og under eksamen</li><li>§ 4-11. Vurdering og karakterskala</li><li>§ 4-12. Sensur</li><li>§ 4-13. Begrunnelse og klage over karakterfastsetting</li><li>§ 4-14. Klage over formelle feil ved eksamen</li><li>§ 6-5. Klageinstans</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-06-16-1960" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier, grader og eksamen ved Høyskolen Kristiania</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-06-16-1960/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 1. juni 2018 nr. 813 om opptak, studier, grader og eksamen ved Høyskolen Kristiania gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-9 obligatorisk aktivitet skal nå lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Obligatorisk aktivitet</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-1">(1) Høyskolen skal i emnebeskrivelsen fastsette krav om obligatorisk aktivitet, herunder obligatorisk deltagelse i ulike organiserte undervisningsaktiviteter, som del av studiegjennomføringen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-2">(2) Vurderingsuttrykket ved obligatorisk aktivitet skal være «godkjent»/«ikke godkjent».</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-3">(3) Obligatorisk aktivitet benyttes til å regulere adgang til eksamener. Vurderingen av om en obligatorisk aktivitet er godkjent eller ikke, er en selvstendig vurdering som ikke kan inngå som en del av endelig karakter. De arbeidsresultater obligatoriske aktiviteter har ledet frem til, kan imidlertid inngå i vurderingsgrunnlaget som legges frem ved påfølgende eksamen, og der slike resultater gis en ny vurdering av sensoratet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-4">(4) Godkjent obligatorisk aktivitet kan ordinært ikke gjentas.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-5">(5) Ikke-godkjent obligatorisk aktivitet gir rett til gjentak. Gjentak av obligatorisk aktivitet følger av gjeldende retningslinjer. I enkelte emner kan obligatorisk aktivitet kun gjentas ved ordinær gjennomføring. Dette skal fremgå i emnebeskrivelsen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-6">(6) Det skal ordinært stilles de samme krav til dokumentasjon av gyldig fravær fra obligatorisk aktivitet som til dokumentasjon av gyldig forfall til eksamen. Gyldig fravær gir ikke fritak fra obligatorisk aktivitet, men bidrar til å regulere adgang til gjentak etter gjeldende retningslinjer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-7">(7) Obligatorisk aktivitet som kan la seg etterprøve har tilsvarende klagerettigheter som ved eksamen. Klagefristen settes til kun én uke fra kunngjøringsdato så fremt studentene har blitt gjort kjent med kunngjøringsdato før den obligatoriske aktiviteten avholdes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-nummer-8">(8) Det kan kreves avgift for gjentak av obligatorisk aktivitet hvor det ikke foreligger gyldig fravær. Nærmere om dette følger av gjeldende retningslinjer.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 eksamensformer og tidspunkt skal nå lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Eksamensformer og tidspunkt for eksamen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-1">(1) Eksamen gjennomføres i henhold til de eksamens-/vurderingsformer som er fastsatt i emnebeskrivelsen for det enkelte emnet. Eksamen som innleveres i strid med fastsatt vurderingsform kan unnlates å sendes til sensur.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-2">(2) Gjennomføringsplan for eksamen fastsettes og kunngjøres av høyskolen i egne eksamensplaner og gjøres tilgjengelig for studentene. Alle kandidater er selv ansvarlige for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-3">(3) Utsatt eksamen gjennomføres for studenter som hadde gyldig fravær under eksamen. Kontinuasjonseksamen gjennomføres for studenter som ikke har bestått eksamen, ikke har gyldig fravær eller vil forbedre karakter. Nærmere bestemmelser om mulig tidspunkt for og om gjennomføring av kontinuasjonseksamen vil fremgå av gjeldende retningslinjer. Det betales eksamensavgift for kontinuasjonseksamen. Det betales ikke ny avgift for utsatt eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-4">(4) Første gang kontinuasjonseksamen gjennomføres, gjelder samme pensum som ved ordinær eksamen. Det er studentenes eget ansvar å undersøke hvilket vurderingsgrunnlag som gjelder ved oppmelding til kontinuasjonseksamen i et emne.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-nummer-5">(5) Det kan gjennomføres inntil to ekstraordinære eksamener når et emne utgår. Siste ekstraordinære eksamen arrangeres innen to år etter utgangen av studieåret da emnet ble undervist siste gang. Studiedirektør kan gjøre vedtak om ekstraordinær eksamen i spesielle tilfeller.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-2 vilkår for å gå opp til eksamen skal nå lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for å gå opp til eksamen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-1">(1) For å avlegge eksamen må studenten være tatt opp til studiet, og/eller enkeltemner, ha studierett og registrert til eksamen innen fastsatte frister. Studenten skal ha oppfylt sine betalingsforpliktelser i studiekontrakten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-nummer-2">(2) Retten til å fremstille seg til og delta ved eksamen kan i enkelte emner være regulert ved obligatorisk aktivitet. Slike krav skal fremgå av emnebeskrivelsen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-3 oppmelding til eksamen skal nå lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppmelding til eksamen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-1">(1) Oppmelding til ordinær eksamen gjøres automatisk ved godkjenning av utdanningsplanen for studenter som følger normert progresjon i et studieprogram. For ny-, kontinuasjonseksamen-, utsatt- og ekstraordinær eksamen kunngjøres oppmeldingsrutiner og frister i høyskolens formelle kommunikasjonskanaler. Studenten har selv ansvar for å melde seg opp eller av eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-nummer-2">(2) Kandidater som har meldt seg til ny, utsatt eller ekstraordinær eksamen kan trekke oppmeldingen innen fastsatt frist.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-5 muntlig eksamen skal nå lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Muntlig, utøvende og praktisk eksamen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-1">(1) Muntlig, utøvende og praktisk eksamen skal være offentlig med mindre hensynet til gjennomføring tilsier noe annet. Det kan gjøres unntak fra regelen om offentlighet om hensyn til personvern tilsier dette og i særlige tilfeller etter skriftlig søknad fra vedkommende kandidat når særlig tungtveiende grunner tilsier det.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-2">(2) Prosjektarbeid som gjennomføres i samarbeid med ekstern partner, kan være underlagt fortrolighetsbestemmelser. Dersom muntlig eller praktisk eksaminasjon i slike tilfeller inngår i vurderingen, kan det fattes vedtak om at eksamenssituasjonen ikke skal være offentlig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-nummer-3">(3) Studieprogramleder behandler søknad om unntak fra offentlig muntlig, utøvende og praktisk eksamen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-8 fravær fra eksamen skal nå lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Fravær fra og under eksamen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-1">(1) Den som ikke møter til eksamen eller unnlater å levere eksamensbesvarelse til fastsatt tid uten gyldig grunn, regnes som fremstilt til eksamen og registreres som «ikke møtt».</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-2">(2) Studenter som uteblir fra eller unnlater å levere eksamen og som påberoper seg gyldig grunn, må snarest mulig, og senest innen fem dager, underrette høyskolen skriftlig om dette og vedlegge sakkyndig dokumentasjon. Ved egen sykdom, eller sykdom i nærmeste familie, skal det foreligge legeerklæring. Fravær som skyldes studentens egne prioriteringer og valg skal normalt ikke godkjennes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-3">(3) Godkjent fravær teller ikke som eksamensforsøk i henhold til bestemmelsene i denne forskrift og gir rett til utsatt eksamen uten avgift. Fravær/manglende levering som ikke blir godkjent, teller som eksamensforsøk, og registreres som «ikke møtt».</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-nummer-4">(4) Studieadministrasjonen fatter vedtak angående fravær fra eksamen. Vedtak kan påklages etter reglene i kapittel 6 Klagebehandling.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-11 vurdering og karakterskala skal nå lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurdering og karakterskala</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-nummer-1">(1) Ved eksamen benyttes normalt vurderingsuttrykket A–E som uttrykk for «bestått», mens F betyr «ikke bestått». Bokstavkarakterene gis uten tillegg av pluss eller minus. Karaktertrinnene gis følgende betegnelse og generell, kvalitativ beskrivelse: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">A</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Fremragende</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Kandidaten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">B</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Meget god</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Meget god prestasjon. Kandidaten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">C</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>God</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Kandidaten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">D</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Nokså god</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Kandidaten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tilstrekkelig</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Kandidaten viser liten vurderingsevne og selvstendighet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">F</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Ikke bestått</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Prestasjon som ikke tilfredsstiller minimumskravene. Kandidaten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet.</td></tr></tbody></table></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-nummer-2">(2) Vurderingsuttrykket kan også være «bestått» og «ikke bestått». Dette er en separat vurderingsskala og skal ikke kobles til et trinn i vurderingsuttrykket A–F. For å oppnå «bestått» skal kandidaten ha oppnådd kravene til læringsutbytte og viser nødvendig kunnskap, ferdighet og kompetanse. Mer detaljerte vurderingskriterier skal fremkomme i sensorveiledningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-nummer-3">(3) Karakterskala skal fremkomme i emnebeskrivelsen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-nummer-4">(4) Innbyrdes vekting av deleksamener skal være fastsatt i emnebeskrivelsen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-nummer-5">(5) Eksamener som utføres i gruppe skal resultere i en samlet karakter for gruppen som et hele. Unntatt fra dette er gruppeeksamener med eksplisitt identifiserbare deler, hvor karakter kan differensieres individuelt ut fra de individuelle delene. Dersom en gruppeeksamen skal få individuelle karakterer, skal dette fremgå av emnebeskrivelsen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-nummer-6">(6) Dersom en kandidat har bestått samme eksamen flere ganger, gjelder beste karakter, og bare denne skal fremgå av karakterutskrift og vitnemål.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-12 sensur skal nå lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-12" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Sensur</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-1">(1) Sensurfristene følger av universitets- og høyskoleloven.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-2">(2) Sensuren skal foreligge innen fem uker for masteroppgaver ved Høyskolen Kristiania.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-3">(3) Det skal utarbeides sensurveiledning i forbindelse med sensur. Denne skal være tilgjengelig for sensor før vurderingen starter og tilgjengelig for studentene når sensur foreligger.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-4">(4) Studieprogramleder foreslår selv sensorer til studieprogrammets emner. Utdanningsutvalget, kvalitetssikrer og godkjenner sensorer etter forslag fra studieprogramleder. Det skal oppnevnes minst én sensor til hver eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-5">(5) Retningslinjer for bruk av ekstern sensor fastsettes av styret.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-6">(6) Dersom det er ekstern sensur ved eksamen, fastsettes karakteren i fellesskap av intern og ekstern sensor. Sensorene leverer en samlet sensur. Ved uenighet mellom sensorene, fastsettes karakteren i tråd med ekstern sensors vurdering.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-7">(7) Ved muntlig eksamen og eksamener/deleksamener der vurderingsgrunnlaget består av praktiske presentasjoner og utøvende prestasjoner som etter sin art ikke kan etterprøves og derfor ikke kan påklages, skal det benyttes to sensorer. Innen fagområde omhandlende liv og helse må minst en av sensorene være ekstern.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-8">(8) Ved gruppeeksamen, hvor det settes felles karakter for alle studenter, kan sensor kreve muntlig høring av kandidatene dersom det er tvil om lik deltakelse i oppgaven.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-nummer-9">(9) Sensur kunngjøres i StudentWeb.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-13 begrunnelse og klager over karakterfastsetting skal nå lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Begrunnelse og klage over karakterfastsetting</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-1">(1) Regler for begrunnelse for og klage over karakterfastsetting følger universitets- og høyskoleloven. I forhold som ikke er spesielt omtalt i loven, i denne forskrift eller i høyskolens reglementer, legges forvaltningslovens prinsipper til grunn.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-2">(2) Ved muntlig eksamen og eksamener/deleksamener der vurderingsgrunnlaget består av praktiske eller utøvende prestasjoner som etter sin art ikke lar seg etterprøve, må krav om begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakter er meddelt. Ved annen bedømmelse er tidsfristen en uke fra sensuren ble publisert. Begrunnelse kan gis muntlig eller skriftlig av sensor(ene) innen de tidsfrister loven setter. Sensor(ene) selv bestemmer formen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-3">(3) Ved klage over karakterfastsetting vil eksamen, prøve eller obligatorisk aktivitet som lar seg etterprøve bli sensurert av to nye sensorer, hvorav minst en ekstern sensor. Studentens klagefrist er tre uker fra karakteren ble publisert, alternativ tre uker etter at karakterbegrunnelse ble gitt. Ny sensur ved klage på etterprøvbar eksamen skal gis innen tre uker etter klagefristens utløp, eller fra karakterbegrunnelse er gitt til studenten. Ny sensur ved klage på masteroppgave skal foreligge innen fire uker av klagefristens utløp eller fra karakterbegrunnelse er gitt til studenten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-4">(4) Ved muntlig eksamen og eksamener/deleksamener der vurderingsgrunnlaget består av praktiske presentasjoner og utøvende prestasjoner som etter sin art ikke lar seg etterprøve, kan det kun klages på formelle feil av mulig betydning for resultatet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-nummer-5">(5) Ved sammensatt eksamen har kandidaten rett til begrunnelse og klage for eksamen som et hele, ikke ved de enkelte eksamensformer som inngår. Ved klage på sammensatt eksamen bestående av muntlige vurderinger skal det avholdes ny muntlig prøve om karakteren på skriftlige arbeid endres.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-14 klage over formelle feil ved eksamen skal nå lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-14" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-14</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage over formelle feil ved eksamen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-1">(1) Den som har vært oppe til eksamen eller deleksamen, kan klage over formelle feil som kan ha hatt betydning for bedømmelsen av en eller flere av kandidatenes prestasjoner. Begrunnet klage må fremsettes innen tre uker etter at kandidaten blir kjent med, eller burde være kjent med det forhold som begrunner klagen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-2">(2) Finner institusjonen eller klagenemnda at det er begått feil som kan ha hatt betydning for en eller flere av kandidatens prestasjon eller bedømmelsen av denne, skal det bestemmes at det skal foretas ny sensur enten bare for klageren eller for alle kandidater ved vedkommende eksamen, eller at eksamen annulleres og ny eksamen avholdes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-3">(3) Veiledning til eksamen eller andre tilsvarende arbeider kan ikke påklages etter denne paragraf.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-nummer-4">(4) Studieadministrasjonen fatter vedtak angående formelle feil. Vedtak kan påklages etter reglene i kapittel 6 Klagebehandling.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-5 klageinstans skal nå lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Klageinstans</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-1">(1) Høyskoledirektør oppretter klagenemnd på vegne av styret ved Høyskolen Kristiania.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-2">(2) Ethvert enkeltvedtak fattet av Høyskolen Kristiania kan påklages til høyskolens klagenemnd. Klage på karakterfastsetting skal ikke behandles av klageinstansen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-nummer-3">(3) Ved vedtak som fattes av klagenemnda i førsteinstans er klageinstansen nasjonal felles klagenemnd.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2021-06-16-1960/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2021.</article></section></main></body></html>