<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i dyresykdomsbekjempelsesforskriften for å gjennomføre forordning (EU) 2023/361 om vaksinering</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2023-11-29-1956</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2023-11-29-1956</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet, Nærings- og fiskeridepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Matpolitisk avdeling</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2023-11-29</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2022-04-06-634</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§19</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li><li>lov/2001-06-15-75/§18</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2023-12-06 14:50</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2023-1290</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i dyresykdomsbekjempelsesforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i dyresykdomsbekjempelsesforskriften for å gjennomføre forordning (EU) 2023/361 om vaksinering</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet og Nærings- og fiskeridepartementet 29. november 2023 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og lov 15. juni 2001 nr. 75 om veterinærer og annet dyrehelsepersonell § 18. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 1.1 nr. 13w (forordning (EU) 2023/361).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2023-11-29-1956</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i dyresykdomsbekjempelsesforskriften for å gjennomføre forordning (EU) 2023/361 om vaksinering<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 4. Vaksinasjon av landdyr og akvatiske dyr</li></ul></li><li>II</li><li>Forordninger<ul class="tocSubUl"><li>Delegert kommisjonsforordning (EU) 2023/361 av 28. november 2022 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 med hensyn til regler for bruk av visse legemidler til dyr med henblikk på forebygging og bekjempelse av visse listeførte sykdommer<ul class="tocSubUl"><li>DEL I ALMINNELIGE BESTEMMELSER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1 Formål og virkeområde</li><li>Artikkel 2 Definisjoner</li><li>Artikkel 3 Forbud mot og restriksjoner på bruk av vaksiner til dyr for å forebygge og bekjempe kategori A- og visse kategori B-sykdommer</li><li>Artikkel 4 Forbud mot og restriksjoner på bruk av visse legemidler til dyr, bortsett fra vaksiner, som gis til dyr for å forebygge og bekjempe kategori A- og B-sykdommer</li></ul></li><li>DEL II REGLER FOR BRUK AV VAKSINER FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE KATEGORI A-SYKDOMMER HOS DYR<ul class="tocSubUl"><li>KAPITTEL 1 Forutsetninger<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 5 Forutsetninger for bruk av vaksiner for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer hos landdyr og akvatiske dyr</li><li>Artikkel 6 Offisiell vaksinasjonsplan for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer hos landdyr og akvatisk dyr, og opplysningsplikt for medlemsstatene</li></ul></li><li>KAPITTEL 2 Regler for gjennomføring av vaksinasjon av landdyr og ikrafttredelse<ul class="tocSubUl"><li>Avsnitt 1 Vaksinasjonsstrategier og tilhørende sykdomsovervåking<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 7 Vaksinasjonsstrategier for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer hos landdyr</li><li>Artikkel 8 Regler for gjennomføring av dempende nødvaksinasjon</li><li>Artikkel 9 Regler for gjennomføring av beskyttende nødvaksinasjon og nødvaksinasjon av viltlevende dyr</li><li>Artikkel 10 Regler for gjennomføring av forebyggende vaksinasjon</li><li>Artikkel 11 Registrerings- og rapporteringskrav ved nødvaksinasjon og forebyggende vaksinasjon</li></ul></li><li>Avsnitt 2 Risikoreduserende tiltak, sertifiseringskrav og restitusjonsperioder<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 12 Biosikkerhetsregler ved nødvaksinasjon og forebyggende vaksinasjon</li><li>Artikkel 13 Risikoreduserende tiltak i vaksinasjonssonen ved gjennomføring av beskyttende nødvaksinasjon og nødvaksinasjon av viltlevende dyr</li><li>Artikkel 14 Risikoreduserende tiltak ved gjennomføring av forebyggende vaksinasjon</li><li>Artikkel 15 Sertifiseringskrav for forflytning av holdte dyr og produkter av disse fra vaksinasjonssoner</li><li>Artikkel 16 Restitusjonsperioder etter beskyttende nødvaksinasjon</li></ul></li><li>Avsnitt 3 Sluttbestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 17 Ikrafttredelse</li></ul></li></ul></li></ul></li><li>LISTE OVER VEDLEGG</li><li>VEDLEGG I<ul class="tocSubUl"><li>DEL 1 KATEGORI A-SYKDOMMER SOM MEDLEMSSTATENE SKAL FORBY BRUK AV VAKSINER MOT</li><li>DEL 2 KATEGORI B-SYKDOMMER SOM MEDLEMSSTATENE SKAL FORBY BRUK AV VAKSINER MOT</li><li>DEL 3 BRUK AV VISSE LEGEMIDLER TIL DYR, BORTSETT FRA VAKSINER, FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE KATEGORI A- OG B-SYKDOMMER</li></ul></li><li>VEDLEGG II Kriterier for bruk av en vaksine for å forebygge og bekjempe en kategori A-sykdom hos dyr<ul class="tocSubUl"><li>DEL 1</li><li>DEL 2 FORENKLET VURDERING AV VAKSINASJONSSTRATEGIEN</li></ul></li><li>VEDLEGG III Opplysninger som skal tas med i den offisielle vaksinasjonsplanen<ul class="tocSubUl"><li>DEL 1</li><li>DEL 2 FORENKLEDE OPPLYSNINGER SOM SKAL TAS MED I DEN OFFISIELLE VAKSINASJONSPLANEN</li></ul></li><li>VEDLEGG IV Foreløpige opplysninger som skal framlegges for andre medlemsstater og for Kommisjonen før vaksinasjon</li><li>VEDLEGG V Minstekrav til vaksinasjonsregistreringer</li><li>VEDLEGG VI Minstekrav til opplysninger som vedkommende myndighet skal framlegge for andre medlemsstater og Kommisjonen om gjennomføring av vaksinasjon</li><li>VEDLEGG VII Munn- og klovsyke (FMD)<ul class="tocSubUl"><li>DEL 1 SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE FMD</li><li>DEL 2 SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE FMD</li><li>DEL 3 SÆRLIGE VILKÅR FOR FORBUD MOT FORFLYTNING AV DYR OG PRODUKTER OG FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I VAKSINASJONSSONER DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE FMD</li><li>DEL 4 RESTITUSJONSPERIODER FOR FMD ETTER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON</li></ul></li><li>VEDLEGG VIII Infeksjon med Rift Valley Fever-virus (RVF)<ul class="tocSubUl"><li>DEL 1 SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE RVF</li><li>DEL 2 SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE RVF</li><li>DEL 3 SÆRLIGE VILKÅR FOR FORBUD MOT FORFLYTNING AV DYR OG PRODUKTER OG FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I EN VAKSINASJONSSONE DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE RVF</li><li>DEL 4 RESTITUSJONSPERIODER FOR RVF</li></ul></li><li>VEDLEGG IX Infeksjon med lumpy skin disease-virus (LSD)<ul class="tocSubUl"><li>DEL 1 SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE LSD</li><li>DEL 2 SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE LSD</li><li>DEL 3 SÆRLIGE VILKÅR FOR FORBUD MOT FORFLYTNING AV DYR OG PRODUKTER OG FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I VAKSINASJONSSONER DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE LSD</li><li>DEL 4 RESTITUSJONSPERIODER FOR LSD ETTER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON</li></ul></li><li>VEDLEGG X Infeksjon med småfepest-virus (PPR)<ul class="tocSubUl"><li>DEL 1 SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE PPR</li><li>DEL 2 SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE PPR</li><li>DEL 3 SÆRLIGE VILKÅR FOR FORBUD MOT FORFLYTNING AV DYR OG PRODUKTER OG FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I EN VAKSINASJONSSONE DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE PPR</li><li>DEL 4 RESTITUSJONSPERIODER FOR PPR ETTER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON</li></ul></li><li>VEDLEGG XI Afrikansk hestepest (AHS)<ul class="tocSubUl"><li>DEL 1 SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE AHS</li><li>DEL 2 SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE AHS</li><li>DEL 3 SÆRLIGE VILKÅR FOR FORBUD MOT FORFLYTNING AV DYR OG PRODUKTER OG FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I VAKSINASJONSSONER DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE AHS</li><li>DEL 4 RESTITUSJONSPERIODER FOR AHS ETTER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON</li></ul></li><li>VEDLEGG XII Klassisk svinepest (CSF)<ul class="tocSubUl"><li>DEL 1 SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE CSF</li><li>DEL 2 SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE CSF</li><li>DEL 3 DYR OG PRODUKTER SOM ER UNDERLAGT FORBUD MOT FORFLYTNING OG VILKÅR FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I EN VAKSINASJONSSONE DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE CSF</li><li>DEL 4 RESTITUSJONSPERIODER FOR CSF ETTER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON</li></ul></li><li>VEDLEGG XIII Høypatogen aviær influensa (HPAI)<ul class="tocSubUl"><li>DEL 1 SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE HPAI</li><li>DEL 2 SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE HPAI</li><li>DEL 3 DYR OG PRODUKTER SOM ER UNDERLAGT FORBUD MOT FORFLYTNING OG VILKÅR FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I EN VAKSINASJONSSONE DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE HPAI</li><li>DEL 4 RESTITUSJONSPERIODER FOR HPAI ETTER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON</li><li>DEL 5 SÆRLIGE VILKÅR FOR FOREBYGGENDE VAKSINASJON MOT HPAI</li></ul></li><li>VEDLEGG XIV Infeksjon med Newcastle disease-virus (NCD)<ul class="tocSubUl"><li>DEL 1 SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE NCD</li><li>DEL 2 SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE NCD</li><li>DEL 3 DYR OG PRODUKTER SOM ER UNDERLAGT FORBUD MOT FORFLYTNING OG VILKÅR FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I EN VAKSINASJONSSONE DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE NCD</li><li>DEL 4 RESTITUSJONSPERIODER FOR NCD ETTER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON</li></ul></li></ul></li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i dyresykdomsbekjempelsesforskriften for å gjennomføre forordning (EU) 2023/361 om vaksinering</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 6. april 2022 nr. 634 som utfyller dyrehelseforskriften med bestemmelser om forebygging og bekjempelse av smittsomme dyresykdommer (dyresykdomsbekjempelsesforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:</article><article class="defaultP" data-text-size="small"><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 1.1 nr. 13e (forordning (EU) 2020/687 sist endret ved forordning (EU) 2021/1140), nr. 13u (forordning (EU) 2022/139), nr. 13v (forordning (EU) 2022/140) og nr. 13w (forordning (EU) 2023/361).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Vaksinasjon av landdyr og akvatiske dyr</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">EØS-avtalens vedlegg I kapittel I del 1.1 nr. 13w (forordning (EU) 2023/361) om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 med hensyn til regler for bruk av visse legemidler til dyr med henblikk på forebygging og bekjempelse av visse listeførte sykdommer gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I kapittel I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Denne forskrift trer i kraft straks.</article></section><section class="section" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3"><h2>Forordninger</h2><article class="defaultP">Under avsnittet forordninger gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Etter overskriften til forordning (EU) 2020/687 settes følgende innledningstekst inn:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse forordning (EU) 2020/687. Dette er grunnrettsakten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Etter oversettelsen av forordning (EU) 2020/687, og før oversettelsen av forordning (EU) 2022/139, settes følgende tittel, innledningstekst og oversettelse inn:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-1">Forordning (EU) 2023/361 om vaksinasjon av landdyr og akvatiske dyr</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EU) 2023/361. Dette er grunnrettsakten.</article><article class="defaultP">►<strong>B</strong> Forordning (EU) 2023/361 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 med hensyn til regler for bruk av visse legemidler til dyr med henblikk på forebygging og bekjempelse av visse listeførte sykdommer</article><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1"><h3 data-text-align="center">Delegert kommisjonsforordning (EU) 2023/361<br />av 28. november 2022<br />om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 med hensyn til regler for bruk av visse legemidler til dyr med henblikk på forebygging og bekjempelse av visse listeførte sykdommer</h3><article class="defaultP">EUROPAKOMMISJONEN HAR</article><article class="defaultP">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</article><article class="defaultP">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 av 9. mars 2016 om smittsomme dyresykdommer og om endring og oppheving av visse rettsakter på dyrehelseområdet («dyrehelseforordningen»)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>, særlig artikkel 47 nr. 1, og</article><article class="defaultP">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Forordning (EU) 2016/429 fastsetter regler for forebygging og bekjempelse av dyresykdommer som kan overføres til dyr eller mennesker, blant annet regler for bevissthet om, beredskap mot og bekjempelse av sykdom. Særlig fastsettes det i forordning (EU) 2016/429 sykdomsspesifikke regler for forebygging og bekjempelse av sykdommer nevnt i forordningens artikkel 5. Forordning (EU) 2016/429 fastsetter også at disse sykdomsspesifikke reglene gjelder for dyrearter og grupper av dyrearter som utgjør en betydelig risiko for spredning av bestemte sykdommer, og som er listeført som dette i Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2018/1882<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">I samsvar med artikkel 46 i forordning (EU) 2016/429 kan medlemsstatene treffe hensiktsmessige og nødvendige tiltak som gjelder bruk av legemidler til dyr for listeførte sykdommer for å sikre at forebyggingen og bekjempelsen av disse sykdommene skjer så effektivt som mulig. Visse legemidler til dyr kan påvirke påvisning og diagnostisering av sykdommer og dermed forebyggingen og kontrollen av dem. Dette er særlig relevant for de listeførte sykdommene som er underlagt strengere tiltak for forebygging og bekjempelse i samsvar med forordning (EU) 2016/429. Det er nødvendig å identifisere de legemidlene til dyr som det må utarbeides utfyllende regler for i henhold til artikkel 47 i nevnte forordning, og å fastsette restriksjoner på eller forbud mot bruk av dem for å sikre trygg og effektiv forebygging og bekjempelse av visse listeførte sykdommer.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">I gjennomføringsforordning (EU) 2018/1882 fastsettes definisjonene av kategori A-, B-, C-, D- og E-sykdommer, med utgangspunkt i reglene for forebygging og bekjempelse av sykdommer i artikkel 9 nr. 1 i forordning (EU) 2016/429. De listeførte sykdommene nevnt i artikkel 5 i forordning (EU) 2016/429 som normalt ikke forekommer i Unionen, og som det må treffes umiddelbare utryddelsestiltak for så snart de påvises («kategori A-sykdommer»), er underlagt særlige regler fastsatt i forordningens artikkel 9 nr. 1 bokstav a). For å unngå de potensielt ødeleggende virkningene av kategori A-sykdommer på dyrehelsen i Unionen er det nødvendig å harmonisere reglene for hvordan medlemsstatene kan bruke legemidler til dyr for å forebygge og bekjempe disse sykdommene. Disse reglene bør ha som mål å sikre effektiv forebygging av kategori A-sykdommer og umiddelbar utryddelse av dem ved et eventuelt utbrudd, samt å hindre at bruken av legemidlene til dyr utgjør en risiko for spredning av disse sykdommene.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Det er nødvendig å fastsette regler som utfyller reglene om bevissthet om og beredskap mot sykdom fastsatt i del III avdeling I kapittel 2 i forordning (EU) 2016/429 for visse listeførte sykdommer, særlig reglene for bruk av legemidler til dyr til forebygging og bekjempelse av sykdom. Disse utfyllende reglene og reglene fastsatt i forordning (EU) 2016/429 er nært forbundet med hverandre og bør anvendes parallelt.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Ettersom både landdyr og akvatiske dyr kan bli rammet av kategori A-sykdommer som er listeført i samsvar med artikkel 5 i forordning (EU) 2016/429, bør visse generelle regler fastsatt i denne forordningen omfatte landdyr og akvatiske dyr. Dette vil hjelpe medlemsstater som står overfor en overhengende fare for spredning av en kategori A-sykdom på sitt territorium, til om nødvendig å reagere umiddelbart innenfor en harmonisert ramme. Dette er særlig viktig for akvatiske dyr, ettersom sykdomsspesifikke regler for bruk av vaksiner mot kategori A-sykdommer, på grunn av mangel på vitenskapelig kunnskap i kombinasjon med mangel på erfaring med og tilgang til vaksiner mot akvatiske kategori A-sykdommer, for øyeblikket bare kan utvikles for landdyr.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-6-ledd-1">De listeførte sykdommene nevnt i artikkel 5 i forordning (EU) 2016/429 som skal bekjempes i alle medlemsstater, med mål om at de skal utryddes i hele Unionen («kategori B-sykdommer»), er underlagt særlige regler fastsatt i forordningens artikkel 9 nr. 1 bokstav b). Det er derfor nødvendig å harmonisere reglene for hvordan medlemsstatene kan bruke visse legemidler til dyr til dette formålet. Disse reglene bør ha som mål å sikre effektiv utryddelse av kategori B-sykdommer uten at et legemiddel til dyr virker forstyrrende inn på påvisnings- og diagnostiseringsarbeidet.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-7-ledd-1">For listeførte sykdommer nevnt i artikkel 5 i forordning (EU) 2016/429 som har betydning for enkelte medlemsstater, og som det er nødvendig å innføre tiltak mot for å forhindre spredning til deler av Unionen som er offisielt sykdomsfrie, eller som har utryddelsesprogrammer for de aktuelle listeførte sykdommene, som nevnt i forordningens artikkel 9 nr. 1 bokstav c) («kategori C-sykdommer»), er det fastsatt regler for bruk av visse legemidler til dyr, særlig for bruk av vaksiner i forbindelse med utryddelsesprogrammer, i delegert kommisjonsforordning (EU) 2020/689<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup>. For listeførte sykdommer nevnt i artikkel 5 i forordning (EU) 2016/429 som det er nødvendig å innføre tiltak mot for å forhindre spredning i forbindelse med innførsel til Unionen eller forflytning mellom medlemsstater, som nevnt i forordningens artikkel 9 nr. 1 bokstav d) («kategori D-sykdommer»), er det fastsatt regler for bruk av visse legemidler til dyr ved forflytning av dyr innenfor Unionen i delegert kommisjonsforordning (EU) 2020/688<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup>. Det er derfor ikke nødvendig å gjenta disse reglene i denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-8-ledd-1">I samsvar med artikkel 46 nr. 3 i forordning (EU) 2016/429 skal medlemsstatene treffe hensiktsmessige forebyggende tiltak for å verne dyrehelsen og folkehelsen når legemidler til dyr brukes i vitenskapelige undersøkelser, eller når de utvikles og prøves under kontrollerte forhold. Det er nødvendig å legge til rette for forskning og innovasjon når det gjelder utvikling av mer effektive og tryggere legemidler til dyr for å forebygge og bekjempe listeførte sykdommer. Reglene fastsatt i denne forordningen bør derfor ikke få anvendelse på bruk av legemidler til dyr i forbindelse med vitenskapelige undersøkelser eller med henblikk på utvikling og testing av dem under kontrollerte forhold for å verne dyrs og menneskers helse, for å unngå unødige byrder som kan påvirke utviklingen av nye muligheter, tatt i betraktning de særlige risikoreduserende forholdene som legemidler til dyr brukes under i slike tilfeller.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-9-ledd-1">Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2019/6<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup> fastsetter regler for omsetning, tilvirkning, import, eksport, utlevering, distribusjon, legemiddelovervåking, kontroll og bruk av legemidler til dyr. Forordningen fastsetter en definisjon av legemiddel til dyr og definisjoner av visse kategorier av legemidler til dyr. Den fastsetter også på hvilke vilkår en vedkommende myndighet kan tillate bruk av et immunologisk legemiddel til dyr som ikke er godkjent i Unionen. Reglene fastsatt i denne forordningen bør være i samsvar med nevnte definisjoner og med kravene fastsatt i forordning (EU) 2019/6 for omsetning, tilvirkning, import, eksport, utlevering, distribusjon, legemiddelovervåking, kontroll og bruk av legemidler til dyr. Videre bør reglene fastsatt i denne forordningen bare ta sikte på å fastsette særlige vilkår for hensiktsmessig bruk eller forbud mot bruk av legemidler til dyr for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer og visse kategori B-sykdommer i Unionen, uavhengig av legemidlenes opprinnelse, markedsføringstillatelse eller andre egenskaper.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-10-ledd-1">I samsvar med artikkel 47 i forordning (EU) 2016/429 kan Kommisjonen vedta regler, når dette er hensiktsmessig og nødvendig, for å forby bruk av et bestemt legemiddel til dyr for en spesifikk sykdom. Kvegpest er erklært som en globalt utryddet sykdom av Verdens dyrehelseorganisasjon (WOAH, grunnlagt som OIE), og all vaksinasjon mot kvegpest er avsluttet over hele verden. Vaksinasjon mot kvegpest bør derfor forbys ved denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-11-ledd-1">I tillegg gir de nåværende tilgjengelige vaksinene mot infeksjon med <i>Mycobacterium tuberculosis</i>-kompleks (<i>Mycobacterium bovis, Mycobacterium tuberculosis</i> og <i>Mycobacterium caprae</i>) (MTBC) ikke full beskyttelse hos vaksinerte dyr og kompromitterer tuberkulin-hudtester eller andre immunologiske tester som bygger på bruk av tuberkulin, for skillet mellom vaksinerte og smittede dyr. Bruk av disse vaksinene til holdte dyr av listeførte arter kan derfor sette de gjeldende retningslinjene for bekjempelse og utryddelse av storfetuberkulose i fare, ettersom det kanskje ikke er mulig å skille mellom vaksinerte og smittede dyr. Vaksinasjon mot MTBC av holdte dyr av listeførte arter bør derfor også forbys ved denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-12-ledd-1">Noen medlemsstater tillater i dag regelmessig forebyggende bruk av vaksiner mot Newcastle disease, for andre formål enn som en reaksjon på et utbrudd. I tillegg kommer bruk av vaksiner mot Newcastle disease som et krav ved forflytning innenfor Unionen og ved innførsel til Unionen fra tredjeland eller territorier. Disse bruksområdene har vist seg å være trygge og effektive for å forebygge sykdommen, ettersom det ikke har vært utbrudd av Newcastle disease knyttet til bruk av vaksiner for slike formål. De generelle forbudene mot og restriksjonene på bruk av vaksiner mot kategori A-sykdommer som er fastsatt i denne forordningen, bør derfor ikke få anvendelse på nevnte bruk av vaksiner mot Newcastle disease i disse sammenhengene.</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-13-ledd-1">Videre kan enkelte andre legemidler til dyr, slik som hyperimmunserumer, antimikrobielle midler og enkelte immunologiske legemidler til dyr, dersom de brukes for forebygging og bekjempelse av visse dyresykdommer, skjule forekomsten av disse sykdommene, som vil kunne spre seg ubemerket i dyrepopulasjoner. Dette kan hindre tidlig påvisning av sykdommen og ha en negativ innvirkning på innsatsen for rask utryddelse. Dette er særlig relevant for kategori A- eller B-sykdommer, der en umiddelbar eller rask utryddelse er avgjørende. Det er derfor hensiktsmessig å fastsette visse restriksjoner på slike legemidler til dyr i denne forordningen for å hindre at de brukes på listeførte arter mot kategori A- eller B-sykdommer.</article></article></li><li data-li-identifier="14." data-name="14."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-14-ledd-1">Vedkommende myndighet i hver medlemsstat bør ha ansvar for å gjennomføre tiltak for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer hos landdyr og akvatisk dyr. Vaksinasjon kan være et nyttig tiltak som kan bidra til å forebygge, bekjempe og utrydde noen av kategori A-sykdommene. Med tanke på disse sykdommenes sykdomsframkallende potensial og den mulige risikoen for spredning av dem som følge av bruk av vaksiner, må vaksiner som administreres mot denne typen sykdommer, brukes under vedkommende myndighets kontroll, og bare når det er nødvendig å treffe tiltak for sykdomsbekjempelse for å forebygge og bekjempe spredning av sykdommen. For å sikre en effektiv utryddelse og en ensartet anvendelse av alle tiltak for sykdomsbekjempelse bør dessuten vaksinasjon gjennomføres på en strukturert måte i samsvar med en offisiell vaksinasjonsplan. En offisiell vaksinasjonsplan bør inneholde detaljerte opplysninger om tiltakene som er fastsatt i planen. Denne forordningen bør fastsette minstekrav til opplysninger som skal inngå i de offisielle vaksinasjonsplanene.</article></article></li><li data-li-identifier="15." data-name="15."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-15-ledd-1">Ettersom vaksinasjon under noen omstendigheter kan være et hensiktsmessig verktøy for å bekjempe eller utrydde en kategori A-sykdom, men ikke under andre omstendigheter, og ettersom bruk av vaksinasjon i noen tilfeller kan ha negative virkninger (f.eks. på handelen), bør vedkommende myndighet foreta en risikovurdering på forhånd, før vaksinasjon tas i bruk. Kriterier for en slik vurdering bør fastsettes i denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="16." data-name="16."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-16-ledd-1">For å sikre en samordnet tilnærming i EU bør medlemsstatene framlegge for Kommisjonen og de andre medlemsstatene et sett med foreløpige opplysninger før de bruker vaksinasjon mot en kategori A-sykdom. Kommisjonen bør gjennomgå disse opplysningene fra medlemsstatene i samsvar med artikkel 71 i forordning (EU) 2016/429.</article></article></li><li data-li-identifier="17." data-name="17."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-17-ledd-1">I henhold til artikkel 69 i forordning (EU) 2016/429 kan vedkommende myndighet i en medlemsstat bruke nødvaksinasjon dersom det er relevant for effektiv bekjempelse av en listeført sykdom hos holdte dyr. Vedkommende myndighet bør i den forbindelse utarbeide en offisiell vaksinasjonsplan for gjennomføring av vaksinasjonen og opprette vaksinasjonssoner som tar hensyn til visse krav. Denne forordningen bør derfor fastsette disse kravene for nødvaksinasjon, bruk av vaksiner og opprettelse av vaksinasjonssoner.</article></article></li><li data-li-identifier="18)" data-name="18)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-18-ledd-1">Vedkommende myndighet kan gjennomføre slik nødvaksinasjon i rammede anlegg eller i anlegg som ikke er rammet, som fastsatt i delegert kommisjonsforordning (EU) 2020/687<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="6" data-unique-footnote-counter="6">6</sup>. Slike anlegg vil vanligvis ligge i restriksjonssoner, men de kan imidlertid også være plassert utenfor slike soner. I slike situasjoner bør det brukes ulike nødvaksinasjonsstrategier. Vaksinasjon som gjennomføres i rammede anlegg der vaksinerte dyr skal avlives, anses som dempende nødvaksinasjon. Nødvaksinasjon kan også gjøres for å hindre spredning av sykdommen i dyrepopulasjoner med risiko for smitte som holdes i anlegg der sykdommen ikke er mistenkt eller bekreftet i samsvar med delegert forordning (EU) 2020/687. I slike tilfeller kan dyrene avlives eller holdes i live under særlige forhold. Nødvaksinasjon kan også brukes for viltlevende landdyr når risikoen for spredning av sykdommen i populasjoner av holdte eller viltlevende landdyr gjør det nødvendig. Denne forordningen bør derfor utarbeide nevnte strategier og fastsette regler for gjennomføring av strategiene og for krav til registrering og rapportering, som får anvendelse i alle disse ulike situasjonene.</article></article></li><li data-li-identifier="19." data-name="19."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-19-ledd-1">For å hindre spredning av en kategori A-sykdom eller unngå potensielle tap og behovet for å iverksette drastiske tiltak for sykdomsbekjempelse kan medlemsstatene beslutte å bruke forebyggende vaksinasjon mot en kategori A-sykdom som ikke forekommer i et bestemt land eller en bestemt sone. Det bør derfor fastsettes særskilte regler for dette i denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="20." data-name="20."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-20-ledd-1">Vaksinasjon kan beviselig være til hjelp med å forebygge, bekjempe og utrydde flere sykdommer, men kan også, avhengig av sykdom og type vaksine som brukes, under visse omstendigheter skjule en underliggende infeksjon og ha en negativ innvirkning på hvor pålitelig sykdomsovervåkingen er. Når det gjennomføres vaksinasjon, bør det derfor treffes visse risikoreduserende tiltak i forbindelse med forflytning av vaksinerte dyr og produkter av disse.</article></article></li><li data-li-identifier="21." data-name="21."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-21-ledd-1">Når en beskyttende nødvaksinasjonen er gjennomført, bør en exit-strategi gjøre det mulig for medlemsstatene å dokumentere fravær av infeksjon og gjenvinne den helsestatusen de hadde før utbruddene av den aktuelle kategori A-sykdommen og vaksinebruken. En slik exit-strategi bør bestå av en særskilt styrket klinisk overvåking og laboratorieovervåking i løpet av den forhåndsdefinerte restitusjonsperioden for hver enkelt kategori A-sykdom.</article></article></li><li data-li-identifier="22." data-name="22."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-22-ledd-1">Det bør fastsettes særlige vilkår for gjennomføring av vaksinasjon for hver kategori A-sykdom med hensyn til type vaksiner som brukes, størrelsen på vaksinasjonssonene, populasjoner av måldyr, sykdomsovervåking, restriksjoner på forflytning av dyr og produkter av disse samt restitusjonsperioder. Dette gjelder for sykdommer der det foreligger tilstrekkelig erfaring og data fra anvendelsen av gjeldende regler, før forordning (EU) 2016/429 trådte i kraft, fra de seneste uttalelser fra Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet (EFSA) eller fra de relevante kapitlene i Verdens dyrehelseorganisasjons (OIE) helseregelverk for landdyr og landdyrhåndbok. For sykdommer der det ikke foreligger tilstrekkelig erfaring og data, kan sykdomsspesifikke tiltak foreløpig ikke fastsettes. For disse sykdommene bør de allmenne reglene i denne forordningen få anvendelse.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 84 av 31.3.2016, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">2</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2018/1882 av 3. desember 2018 om anvendelsen av visse regler for forebygging og bekjempelse av sykdom som skal gjelde for kategorier av listeførte sykdommer, og om opprettelse av en liste over arter og grupper av arter som utgjør en betydelig risiko for spredning av disse listeførte sykdommene (EUT L 308 av 4.12.2018, s. 21).</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">3</span> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2020/689 av 17. desember 2019 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 med hensyn til overvåkingsregler, utryddelsesprogrammer og sykdomsfri status for visse listeførte og nye sykdommer (EUT L 174 av 3.6.2020, s. 211).</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">4</span> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2020/688 av 17. desember 2019 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 med hensyn til krav til dyrehelse ved forflytning av landdyr og rugeegg innenfor Unionen (EUT L 174 av 3.6.2020, s. 140).</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">5</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2019/6 av 11. desember 2018 om legemidler til dyr og om oppheving av direktiv 2001/82/EF (EUT L 4 av 7.1.2019, s. 43).</article><article class="footnote" data-name="6" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">6</span> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2020/687 av 17. desember 2019 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 med hensyn til regler for forebygging og bekjempelse av visse listeførte sykdommer (EUT L 174 av 3.6.2020, s. 64).</article></footer><article class="defaultP">VEDTATT DENNE FORORDNINGEN:</article><section class="section" data-name="delI" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-1"><h4 data-text-align="center">DEL I<br />ALMINNELIGE BESTEMMELSER</h4><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a1" data-name="a1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span><br /><span class="legalArticleTitle">Formål og virkeområde</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1">1. Denne forordningen utfyller reglene fastsatt i forordning (EU) 2016/429 for bruk i Unionen av legemidler til dyr for forebygging og bekjempelse av de listeførte sykdommene nevnt i artikkel 9 nr. 1 bokstav a) og b) i forordning (EU) 2016/429 hos holdte og ville landdyr og akvatiske dyr («dyr»). Særlig fastsettes<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1">forbud mot og restriksjoner på bruk av visse legemidler til dyr som gis til dyr for å forebygge og bekjempe kategori A- og B-sykdommer,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1">regler for bruk av vaksiner til dyr for å forebygge og bekjempe kategori A- og visse kategori B-sykdommer,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-3-ledd-1">risikoreduserende tiltak for å hindre spredning av kategori A-sykdommer via vaksinerte dyr eller produkter av slike dyr,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-4-ledd-1">regler for overvåking av kategori A-sykdommer etter bruk av vaksiner til landdyr for å forebygge og bekjempe disse sykdommene.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2">2. Denne forordningen får ikke anvendelse på bruk av legemidler til dyr nevnt i nr. 1 når de brukes i vitenskapelige undersøkelser, eller når de utvikles og prøves, som nevnt i artikkel 46 nr. 3 i forordning (EU) 2016/429.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a2" data-name="a2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span><br /><span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1">1. I denne forordningen menes med<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-1-ledd-1">«kategori A-sykdom» en listeført sykdom som normalt ikke forekommer i Unionen, og som det må treffes umiddelbare utryddelsestiltak mot så snart den påvises, som nevnt i artikkel 9 nr. 1 bokstav a) i forordning (EU) 2016/429,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1">«kategori B-sykdom» en listeført sykdom som skal bekjempes i alle medlemsstater, med mål om at den skal utryddes i hele Unionen, som nevnt i artikkel 9 nr. 1 bokstav b) i forordning (EU) 2016/429,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-3-ledd-1">«dempende nødvaksinasjon» en vaksinasjonsstrategi som gjennomføres av vedkommende myndighet for holdte landdyr for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer i samsvar med artikkel 7 nr. 1 bokstav a) i),</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-4-ledd-1">«beskyttende nødvaksinasjon» en vaksinasjonsstrategi som gjennomføres av vedkommende myndighet for holdte landdyr for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer i samsvar med artikkel 7 nr. 1 bokstav a) ii),</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-5-ledd-1">«nødvaksinasjon av viltlevende landdyr» en vaksinasjonsstrategi som gjennomføres av vedkommende myndighet for viltlevende landdyr for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer i samsvar med artikkel 7 nr. 1 bokstav a) iii),</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-6-ledd-1">«forebyggende vaksinasjon» en vaksinasjonsstrategi som gjennomføres av vedkommende myndighet for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer i samsvar med artikkel 7 nr. 1 bokstav b),</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-7-ledd-1">«vaksinasjonssone» en sone der en vaksine administreres til listeførte arter for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer,</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-8-ledd-1">«randsone» en sone som omgir vaksinasjonssonen, der vaksinasjon for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer ikke er tillatt, og der det gjennomføres forsterket overvåking for å påvise disse sykdommene,</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-9-ledd-1">«bekreftet utbrudd» et utbrudd bekreftet i samsvar med artikkel 9 nr. 2, 3 og 4 i delegert forordning (EU) 2020/689,</article></article></li><li data-li-identifier="j." data-name="j."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-10-ledd-1">«restitusjonsperiode» den tiden som er nødvendig for at en vaksinasjonssone, ved å dokumentere fravær av kategori A-sykdom etter at det er foretatt nødvaksinasjon mot sykdommen, skal kunne gjenvinne dyrehelsestatusen den hadde før gjennomføringen av vaksinasjonen mot kategori A-sykdommen,</article></article></li><li data-li-identifier="k." data-name="k."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-11-ledd-1">«vernesone» en vernesone som er opprettet på grunnlag av artikkel 21 nr. 1 bokstav a) i delegert forordning (EU) 2020/687,</article></article></li><li data-li-identifier="l." data-name="l."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-12-ledd-1">«overvåkingssone» en overvåkingssone som er opprettet på grunnlag av artikkel 21 nr. 1 bokstav b) i delegert forordning (EU) 2020/687,</article></article></li><li data-li-identifier="m." data-name="m."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-13-ledd-1">«storfe» dyr av artene av hov- og klovdyr som tilhører slektene <i>Bison, Bos</i>, (herunder underslektene <i>Bos, Bibos, Novibos, Poephagus)</i> og <i>Bubalus</i> (herunder underslekten <i>Anoa</i>) og avkom framkommet ved kryssing av disse,</article></article></li><li data-li-identifier="n." data-name="n."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-14-ledd-1">«sau» dyr av artene av hov- og klovdyr som tilhører slekten <i>Ovis</i> og avkom framkommet ved kryssing av disse,</article></article></li><li data-li-identifier="o." data-name="o."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-15-ledd-1">«geit» dyr av artene av hov- og klovdyr som tilhører slekten <i>Capra</i> og avkom framkommet ved kryssing av disse,</article></article></li><li data-li-identifier="p." data-name="p."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-16-ledd-1">«dyr av kamelfamilien» dyr av artene av hov- og klovdyr som tilhører familien <i>Camelidae</i> oppført i vedlegg III til forordning (EU) 2016/429,</article></article></li><li data-li-identifier="q." data-name="q."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-17-ledd-1">«svin» dyr av artene av hov- og klovdyr som tilhører familien <i>Suidae</i> oppført i vedlegg III til forordning (EU) 2016/429,</article></article></li><li data-li-identifier="r." data-name="r."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-18-ledd-1">«hestedyr» dyr av artene av enhovede dyr som tilhører slekten <i>Equus</i> (herunder hester, esler og sebraer) og avkom framkommet ved kryssing av disse,</article></article></li><li data-li-identifier="s." data-name="s."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-19-ledd-1">«daggamle kyllinger» alt fjørfe som er yngre enn 72 timer.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2">2. I tillegg til definisjonene fastsatt i nr. 1 får definisjonene av «legemiddel til dyr», «immunologisk legemiddel til dyr» og «antimikrobielt middel», fastsatt i artikkel 4 nr. 1, 5 og 12 i forordning (EU) 2019/6, anvendelse.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a3" data-name="a3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 3</span><br /><span class="legalArticleTitle">Forbud mot og restriksjoner på bruk av vaksiner til dyr for å forebygge og bekjempe kategori A- og visse kategori B-sykdommer</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1">1. Medlemsstatene kan tillate bruk av vaksiner til dyr for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer, unntatt de sykdommene som er oppført i vedlegg I del 1, bare dersom det skjer under tilsyn av vedkommende myndighet, og dersom de brukes<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">som en del av de offisielle tiltakene som vedkommende myndighet har iverksatt for å forebygge og bekjempe disse sykdommene,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">i henhold til vilkårene fastsatt i denne forordningen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2">2. Vilkårene for bruk av vaksiner mot kategori A-sykdommer som er fastsatt i første ledd, får ikke anvendelse på visse bruk av vaksiner mot infeksjon med Newcastle disease-virus, særlig rutinemessig forebyggende bruk eller bruk i forbindelse med handel, som medlemsstatene kan tillate utenfor de offisielle forebyggings- og bekjempelsestiltakene nevnt i nr. 1 for andre formål enn som en reaksjon på et utbrudd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-3-nummer-3">3. Medlemsstatene kan tillate bruk av vaksiner til dyr for å forebygge og bekjempe kategori B-sykdommer, unntatt de sykdommene som er oppført i vedlegg I del 2, for de listeførte artene der de tilsvarende sykdommene er klassifisert som kategori B.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a4" data-name="a4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 4</span><br /><span class="legalArticleTitle">Forbud mot og restriksjoner på bruk av visse legemidler til dyr, bortsett fra vaksiner, som gis til dyr for å forebygge og bekjempe kategori A- og B-sykdommer</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1">Medlemsstatene skal forby bruk av følgende legemidler til dyr som gis til dyr for å forebygge og bekjempe kategori A- og B-sykdommer, med mindre de brukes til å forebygge og bekjempe sykdommene som er oppført i vedlegg I del 3, og bruken av dem er i samsvar med vilkårene som er fastsatt der:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Immunologiske legemidler til dyr for å bestemme dyrs immunstatus.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Hyperimmunserum.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Inaktiverte immunologiske legemidler til dyr, som nevnt i artikkel 2 nr. 3 i forordning (EU) 2019/6.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Antimikrobielle midler.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="delII" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-2"><h4 data-text-align="center">DEL II<br />REGLER FOR BRUK AV VAKSINER FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE KATEGORI A-SYKDOMMER HOS DYR</h4><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-2-1"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL 1<br />Forutsetninger</h5><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a5" data-name="a5" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 5</span><br /><span class="legalArticleTitle">Forutsetninger for bruk av vaksiner for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer hos landdyr og akvatiske dyr</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1">1. Vedkommende myndighet kan treffe beslutning om bruk av vaksiner til dyr for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer, i samsvar med artikkel 3 nr. 1, forutsatt at<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1">den har foretatt en vurdering til støtte for denne beslutningen som minst tar hensyn til kriteriene fastsatt i vedlegg II del 1, i tillegg til kriteriene fastsatt i artikkel 46 nr. 2 i forordning (EU) 2016/429,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1">vaksinene brukes i samsvar med en offisiell vaksinasjonsplan som oppfyller kravene fastsatt i artikkel 6.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2">2. Vedkommende myndighet kan foreta vurderingen nevnt i nr. 1 bokstav a) etter de forenklede reglene fastsatt i vedlegg II del 2 når den gjennomfører vaksinasjonsstrategien nevnt i artikkel 7 nr. 1 bokstav a) i).</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a6" data-name="a6" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 6</span><br /><span class="legalArticleTitle">Offisiell vaksinasjonsplan for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer hos landdyr og akvatisk dyr, og opplysningsplikt for medlemsstatene</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1">1. Den offisielle vaksinasjonsplanen nevnt i artikkel 5 nr. 1 bokstav b) skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-1-ledd-1">inneholde minst de opplysningene og tiltakene som er angitt i vedlegg III del 1,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1">gjennomføres under tilsyn av vedkommende myndighet og bare i det tidsrommet som er strengt nødvendig.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-nummer-2">2. Når vedkommende myndighet gjennomfører vaksinasjonsstrategien nevnt i artikkel 7 nr. 1 bokstav a) i), kan den ta med de forenklede opplysningene fastsatt i vedlegg III del 2 i den offisielle vaksinasjonsplanen nevnt i artikkel 5 nr. 1 bokstav b).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-nummer-3">3. Vedkommende myndighet skal ajourføre, endre eller utfylle den offisielle vaksinasjonsplanen nevnt i artikkel 5 nr. 1 bokstav b), idet det tas hensyn til hvordan gjennomføringen av planen og den epidemiologiske situasjonen for sykdommen har utviklet seg.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-nummer-4">4. Medlemsstatene skal framlegge for de andre medlemsstatene og Kommisjonen<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-nummer-4-punkt-1-ledd-1">minst de foreløpige opplysningene fastsatt i vedlegg IV, senest to dager før vaksinasjonen begynner,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-nummer-4-punkt-2-ledd-1">den offisielle vaksinasjonsplanen med endringer og ajourføringer, så snart som mulig og senest to uker etter at vaksinasjonen er påbegynt eller endringene eller ajourføringene av den offisielle vaksinasjonsplanen er gjennomført.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-nummer-5">5. Kommisjonen skal, i samsvar med artikkel 71 i forordning (EU) 2016/429, gjennomgå de nasjonale tiltakene nevnt i nr. 2 i nevnte artikkel, som fastsatt i den offisielle vaksinasjonsplanen, og handle i samsvar med nevnte artikkel.</article></article></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-2-2"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL 2<br />Regler for gjennomføring av vaksinasjon av landdyr og ikrafttredelse</h5><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-2-2-1"><h6 data-text-align="center">Avsnitt 1<br />Vaksinasjonsstrategier og tilhørende sykdomsovervåking</h6><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a7" data-name="a7" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 7</span><br /><span class="legalArticleTitle">Vaksinasjonsstrategier for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer hos landdyr</span></div><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1">1. Vedkommende myndighet kan gjennomføre følgende vaksinasjonsstrategier for å forebygge og bekjempe kategori A-sykdommer hos landdyr, i samsvar med artikkel 3 nr. 1:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Nødvaksinasjon, som nevnt i artikkel 69 i forordning (EU) 2016/429, kan være av følgende typer: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Dempende nødvaksinasjon, som gjennomføres som følge av et utbrudd av en kategori A-sykdom for å bekjempe spredning av den, og begrenses til holdte landdyr som skal avlives i samsvar med artikkel 12 nr. 1 bokstav a) og artikkel 18 nr. 1 bokstav b) i delegert forordning (EU) 2020/687, men som er underlagt unntaket fastsatt i artikkel 12 nr. 4 bokstav b) i nevnte forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Beskyttende nødvaksinasjon, som gjennomføres som følge av et utbrudd av en kategori A-sykdom, og som utføres i følgende tilfeller: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">For landdyr med risiko for smitte og som holdes i anlegg i rammede medlemsstater eller soner i medlemsstater der forekomst av kategori A-sykdommer verken er mistenkt eller bekreftet, i samsvar med artikkel 6 nr. 1 og artikkel 11 i delegert forordning (EU) 2020/687.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Som følge av en endring i risikoen for innføring av en kategori A-sykdom i en medlemsstat eller en sone i en medlemsstat som ikke er rammet av sykdommen.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">For rammede hestedyr som omfattes av unntaket fastsatt i nr. 1 i vedlegg III til delegert forordning (EU) 2020/687.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Nødvaksinasjon av viltlevende landdyr, som gjennomføres som følge av et utbrudd av en kategori A-sykdom.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Forebyggende vaksinasjon, når en vaksine mot en kategori A-sykdom administreres til landdyr i geografiske områder som ikke er rammet, for andre forebyggende formål enn de tilfellene som omfattes av beskyttende nødvaksinasjon.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2">2. Vedkommende myndighet kan gjennomføre strategiene nevnt i nr. 1 samtidig eller fortløpende i ulike populasjoner av holdte og viltlevende landdyr, i ulike geografiske soner og på ulike tidspunkter i løpet av et utbrudd, og kan variere strategiene som anvendes, avhengig av sone, rammet art eller andre særlige forhold. I slike tilfeller skal vedkommende myndighet ta med alle strategiene som anvendes, samtidig eller fortløpende, i den offisielle vaksinasjonsplanen etter vurderingen nevnt i artikkel 5 nr. 1 bokstav a).</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a8" data-name="a8" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 8</span><br /><span class="legalArticleTitle">Regler for gjennomføring av dempende nødvaksinasjon</span></div><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">Når vedkommende myndighet gjennomfører dempende nødvaksinasjon, som nevnt i artikkel 7 nr. 1 bokstav a) i), skal den<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">vaksinere dyrene som omfattes av unntaket fastsatt i artikkel 12 nr. 4 bokstav b) i delegert forordning (EU) 2020/687, umiddelbart etter at det eller de relevante utbruddene er bekreftet,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">påby og føre tilsyn med avliving av alle vaksinerte dyr så snart som mulig, i samsvar med reglene fastsatt i enten artikkel 12 nr. 1 bokstav a) eller artikkel 12 nr. 4 bokstav a) i delegert forordning (EU) 2020/687 og i henhold til biosikkerhetstiltakene fastsatt i artikkel 12 nr. 1 bokstav c) og artikkel 12 nr. 2 i den delegerte forordningen.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a9" data-name="a9" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 9</span><br /><span class="legalArticleTitle">Regler for gjennomføring av beskyttende nødvaksinasjon og nødvaksinasjon av viltlevende dyr</span></div><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1">1. Når vedkommende myndighet gjennomfører beskyttende nødvaksinasjon, som nevnt i artikkel 7 nr. 1 bokstav a) ii), og nødvaksinasjon av viltlevende dyr, som nevnt i artikkel 7 nr. 1 bokstav a) iii), skal den<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">angi hvilken type vaksine som skal brukes eller prioriteres, minste vaksinedekning og måldyr/-arter,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">opprette en geografisk <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">vaksinasjonssone der vaksinasjonen utføres, for å hindre spredning av kategori A-sykdommen fra rammede områder til områder som ikke er rammet,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">randsone der vaksinasjon ikke er tillatt, som omgir vaksinasjonssonen og dekker et område av en viss bredde rundt vaksinasjonssonen,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1">gjennomføre forsterket klinisk overvåking og laboratorieovervåking i vaksinasjons- og randsonene nevnt i bokstav b) <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">for å vurdere vaksinasjonens effektivitet i vaksinasjonssonen,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">for å påvise eventuelle nye utbrudd av sykdommen i vaksinasjons- og randsonene,</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">i samsvar med vedlegg I til delegert forordning (EU) 2020/687 med hensyn til framgangsmåter for prøvetaking, diagnostiske metoder og transport av prøver,</article></article></li><li data-li-identifier="iv." data-name="iv."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">med diagnostisk metode valgt ut fra type vaksine som administreres.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-2">2. Som unntak fra nr. 1 bokstav b) ii) kan vedkommende myndighet beslutte ikke å opprette randsonen når den gjennomfører beskyttende nødvaksinasjon i soner der forekomst av den relevante kategori A-sykdommen verken er mistenkt eller bekreftet, og når den gjennomfører beskyttende nødvaksinasjon av viltlevende dyr.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-3">3. Dersom vaksinasjonssonene eller randsonene i henhold til nr. 1 bokstav b) ligger på mer enn én medlemsstats territorium, skal vedkommende myndigheter i de berørte medlemsstatene samarbeide om å opprette dem.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-3-nummer-4">4. Dersom det er fastsatt sykdomsspesifikke vilkår i del 1 og 2 i vedlegg VII-XIV, skal vedkommende myndighet gjennomføre tiltakene fastsatt i nr. 1 i samsvar med disse vilkårene.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a10" data-name="a10" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-4"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 10</span><br /><span class="legalArticleTitle">Regler for gjennomføring av forebyggende vaksinasjon</span></div><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-4-nummer-1">1. Forebyggende vaksinasjon kan bare gjennomføres for å forebygge kategori A-sykdommer som det er fastsatt særlige vilkår for forebyggende vaksinasjon for i del 5 i vedlegg VII–XIV, og skal gjennomføres i samsvar med disse vilkårene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-4-nummer-2">2. Når vedkommende myndighet gjennomfører forebyggende vaksinasjon, som nevnt i artikkel 7 nr. 1 bokstav b), skal den<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-4-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-4-nummer-2-punkt-1-ledd-1">angi hvilken type vaksine som skal brukes eller prioriteres,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-4-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1">gjennomføre forsterket klinisk overvåking og laboratorieovervåking,</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">i samsvar med de relevante sykdomsspesifikke vilkårene fastsatt i del 5 i vedlegg VII–XIV, dersom disse er fastsatt.</p></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a11" data-name="a11" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 11</span><br /><span class="legalArticleTitle">Registrerings- og rapporteringskrav ved nødvaksinasjon og forebyggende vaksinasjon</span></div><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5-nummer-1">1. Ved gjennomføring av nødvaksinasjon og forebyggende vaksinasjon skal vedkommende myndighet sikre at minst opplysningene om vaksinasjonen angitt i vedlegg V registreres.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-5-nummer-2">2. Vedkommende myndighet skal gi de andre medlemsstatene og Kommisjonen en rapport om gjennomføring av vaksinen som minst inneholder de relevante opplysningene angitt i nr. 1 i vedlegg VI på de tidspunktene og med den minimumsfrekvensen som er fastsatt i nr. 2 i nevnte vedlegg.</article></article></section><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-2-2-2"><h6 data-text-align="center">Avsnitt 2<br />Risikoreduserende tiltak, sertifiseringskrav og restitusjonsperioder</h6><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a12" data-name="a12" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 12</span><br /><span class="legalArticleTitle">Biosikkerhetsregler ved nødvaksinasjon og forebyggende vaksinasjon</span></div><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1-nummer-1">1. Ved gjennomføring av nødvaksinasjon eller forebyggende vaksinasjon skal vedkommende myndighet sikre at følgende oppgaver er under tilsyn av en offentlig veterinær:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Distribusjon og administrering av vaksinen.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Tilbakeføring av eventuelle restmengder av vaksinen til distribusjonsstedet eller til et annet utpekt sted, med en oversikt over de vaksinerte anleggene, antall vaksinerte dyr og antall brukte doser.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1-nummer-2">2. Når vaksinen administreres og restmengder av produktet returneres, skal vedkommende myndighet treffe alle nødvendige tiltak for å unngå en mulig spredning av sykdomsagenser.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a13" data-name="a13" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 13</span><br /><span class="legalArticleTitle">Risikoreduserende tiltak i vaksinasjonssonen ved gjennomføring av beskyttende nødvaksinasjon og nødvaksinasjon av viltlevende dyr</span></div><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1">1. Når vedkommende myndighet gjennomfører beskyttende nødvaksinasjon, skal den forby<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-1-ledd-1">forflytninger av dyr og produkter av disse fastsatt i del 3 nr. 1 i vedlegg VII–XIV,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1">uttak av følgende avlsmateriale fra dyr av listeførte arter, fastsatt i del 3 nr. 2 i vedlegg VII–XIV: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Sæd.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Oocytter.</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Embryoer.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-3-ledd-1">dersom de sykdomsspesifikke vilkårene fastsatt i del 3 i vedlegg VII–XIV ikke foreligger, forflytning av <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">vaksinerte dyr fra anlegget der de ble vaksinert,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">produkter fra vaksinerte dyr fra produksjons- og/eller bearbeidingsanleggene.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2">2. Vedkommende myndighet kan som unntak fra nr. 1 bokstav a) tillate forflytning av vaksinerte dyr fra anlegget der de ble vaksinert, dersom<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-1-ledd-1">de er underlagt obligatorisk avliving etter vaksinasjon, i samsvar med den offisielle vaksinasjonsplanen nevnt i artikkel 5 nr. 1 bokstav b), og flyttes til nærmeste egnede sted for avliving,<br />eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1">de ikke er underlagt obligatorisk avliving etter vaksinasjon, i samsvar med den offisielle vaksinasjonsplanen nevnt i artikkel 5 nr. 1 bokstav b), og de er enten <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ikke underlagt forbud mot forflytninger,<br />eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">de er underlagt forbud mot forflytninger, men de oppfyller de relevante vilkårene, og vedkommende myndighet har godkjent forflytningen i samsvar med vilkårene fastsatt i del 3 nr. 3 i vedlegg VII–XIV.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-3">3. Vedkommende myndighet kan som unntak fra nr. 1 bokstav a) tillate forflytning av produkter fra vaksinerte dyr fra produksjons- og/eller bearbeidingsanlegget, dersom<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-3-punkt-1-ledd-1">de ikke er underlagt forbud mot forflytninger,<br />eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-3-punkt-2-ledd-1">vedkommende myndighet har godkjent forflytningen i samsvar med vilkårene fastsatt i del 3 nr. 3 i vedlegg VII–XIV.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-4">4. Vedkommende myndighet kan som unntak fra nr. 1 bokstav b) tillate uttak av avlsmaterialet som er oppført der, dersom<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-4-punkt-1-ledd-1">de ikke er underlagt forbud mot uttak,<br />eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-4-punkt-2-ledd-1">vedkommende myndighet har godkjent uttaket i samsvar med vilkårene fastsatt i del 3 nr. 3 i vedlegg VII–XIV.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-5">5. Når vedkommende myndighet gjennomfører nødvaksinasjon av viltlevende dyr, skal den i vaksinasjonssonen anvende de sykdomsspesifikke restriksjonene og andre risikoreduserende tiltak som er fastsatt i del 3 i vedlegg VII–XIV for den relevante sykdommen, når dette er fastsatt særlig for nødvaksinasjon av viltlevende dyr.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-6">6. Restriksjonene og andre risikoreduserende tiltak fastsatt i nr. 1 og 5 får anvendelse i vaksinasjonssonene i tillegg til de tiltakene som gjelder for<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-6-punkt-1-ledd-1">verne- og overvåkingssoner og eventuelt ytterligere restriksjonssoner, opprettet i samsvar med artikkel 21 nr. 1 i delegert forordning (EU) 2020/687 ved utbrudd av en kategori A-sykdom hos holdte landdyr, til de oppheves i samsvar med artikkel 39 og 55 i nevnte forordning,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-6-punkt-2-ledd-1">infiserte soner fastsatt i samsvar med artikkel 63 nr. 1 i delegert forordning (EU) 2020/687 ved utbrudd av en kategori A-sykdom hos viltlevende dyr, til de oppheves i samsvar med artikkel 67 i nevnte forordning,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-6-punkt-3-ledd-1">restriksjonssoner opprettet i henhold til nødtiltakene fastsatt i artikkel 71, 257 og 258 i forordning (EU) 2016/429, og eventuelle regler vedtatt i henhold til artikkel 71 nr. 3 og artikkel 259 i nevnte forordning, til disse tiltakene oppheves.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-7">7. Tiltakene nevnt i nr. 1 og 5 får fortsatt anvendelse etter at tiltakene nevnt i nr. 6 er opphevet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a14" data-name="a14" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 14</span><br /><span class="legalArticleTitle">Risikoreduserende tiltak ved gjennomføring av forebyggende vaksinasjon</span></div><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-1">1. Når vedkommende myndighet gjennomfører forebyggende vaksinasjon, skal den forby forflytning av vaksinerte dyr fra anlegget der de ble vaksinert, og forflytning av produkter fra vaksinerte dyr fra produksjons- og/eller bearbeidingsanlegget.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2">2. Vedkommende myndighet kan som unntak fra nr. 1 tillate forflytning av vaksinerte dyr fra anlegget der de ble vaksinert, og produkter av disse fra produksjons- og/eller bearbeidingsanlegget, dersom<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1">de ikke står på listen over dyr og produkter som er underlagt forbud mot forflytninger,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1">de er underlagt forbud mot forflytninger, men de oppfyller de relevante vilkårene, og vedkommende myndighet har godkjent forflytningen,</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">i samsvar med vilkårene fastsatt i del 5 i vedlegg VII–XIV, dersom disse er fastsatt.</p></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a15" data-name="a15" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 15</span><br /><span class="legalArticleTitle">Sertifiseringskrav for forflytning av holdte dyr og produkter av disse fra vaksinasjonssoner</span></div><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1">Driftsansvarlige får bare flytte dyr og produkter som tiltakene fastsatt i artikkel 13 nr. 1 gjelder for, innenfor en medlemsstat eller fra en medlemsstat til en annen medlemsstat, dersom dyrene og produktene som skal flyttes, oppfyller de relevante vilkårene fastsatt i artikkel 13 og er ledsaget av et helsesertifikat utstedt av vedkommende myndighet i opprinnelsesstaten i samsvar med<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">artikkel 149 nr. 1 i forordning (EU) 2016/429 for holdte landdyr,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">artikkel 161 nr. 4 i forordning (EU) 2016/429 for avlsmateriale,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">artikkel 167 nr. 3 i forordning (EU) 2016/429 for produkter av animalsk opprinnelse,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">artikkel 22 nr. 5 og 6 i delegert forordning (EU) 2020/687 for animalske biprodukter.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a16" data-name="a16" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-5"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 16</span><br /><span class="legalArticleTitle">Restitusjonsperioder etter beskyttende nødvaksinasjon</span></div><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-5-nummer-1">1. Etter at den beskyttende nødvaksinasjonen er fullført, skal vedkommende myndighet overholde de relevante sykdomsspesifikke restitusjonsperiodene fastsatt i del 4 i vedlegg VII–XIV, og i disse periodene skal det gjennomføres klinisk overvåking og/eller laboratorieovervåking som dokumenterer fravær av infeksjon med det relevante patogenet i vaksinasjons- og randsonene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-5-nummer-2">2. Overvåkingen nevnt i nr. 1 skal gjennomføres<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1">i samsvar med <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">de sykdomsspesifikke vilkårene fastsatt i del 4 i vedlegg VII–XIV,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">vedlegg I til delegert forordning (EU) 2020/687, med hensyn til framgangsmåter for prøvetaking, diagnostiske metoder og transport av prøver,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-5-nummer-2-punkt-2-ledd-1">idet det tas hensyn til type vaksine som er administrert.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-2-2-3"><h6 data-text-align="center">Avsnitt 3<br />Sluttbestemmelser</h6><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/a17" data-name="a17" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-paragraf-1"><div aria-level="7" class="legalArticleHeader" data-text-align="center" role="heading"><span class="legalArticleValue">Artikkel 17</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></div><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1">Denne forordningen trer i kraft 20 dager etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende.</i></article><div class="indent"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-ledd-1">Denne forordningen er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1-ledd-2">Utferdiget i Brussel 28. november 2022.</article></div> <article class="defaultP"><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>For Kommisjonen</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ursula VON DER LEYEN</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>President</i></td></tr></tbody></table></article></article></section></section></section><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-3"><h4 data-text-align="center">LISTE OVER VEDLEGG</h4><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Vedlegg I om kategori A- og B-sykdommer som medlemsstatene skal forby bruk av vaksiner mot, og om bruk av visse andre legemidler til dyr enn vaksiner for å forebygge og bekjempe kategori A- og B-sykdommer.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Vedlegg II om kriteriene for bruk av en vaksine for å forebygge og bekjempe en kategori A-sykdom hos dyr.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Vedlegg III om opplysningene som skal tas med i den offisielle vaksinasjonsplanen.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-4-ledd-1">Vedlegg IV om de foreløpige opplysningene som skal framlegges for andre medlemsstater og Kommisjonen før vaksinasjon.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-5-ledd-1">Vedlegg V om minstekrav til vaksinasjonsregistreringer.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-6-ledd-1">Vedlegg VI om minstekrav til opplysninger som vedkommende myndighet skal framlegge for andre medlemsstater og Kommisjonen om gjennomføring av vaksinasjon.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-7-ledd-1">Vedlegg VII om vaksinasjon mot munn- og klovsyke.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-8-ledd-1">Vedlegg VIII om vaksinasjon mot infeksjon med Rift Valley Fever-virus (RVF).</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-9-ledd-1">Vedlegg IX om vaksinasjon mot infeksjon med lumpy skin disease-virus (LSD).</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-10-ledd-1">Vedlegg X om vaksinasjon mot infeksjon med småfepest-virus (PPR).</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-11-ledd-1">Vedlegg XI om vaksinasjon mot afrikansk hestepest (AHS).</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-12-ledd-1">Vedlegg XII om vaksinasjon mot klassisk svinepest (CSF).</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-13-ledd-1">Vedlegg XIII om vaksinasjon mot høypatogen aviær influensa (HPAI).</article></article></li><li data-li-identifier="14." data-name="14."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-punkt-14-ledd-1">Vedlegg XIV om vaksinasjon mot infeksjon med Newcastle disease-virus (NCD).</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="vedleggI" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-4"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG I</h4><section class="section" data-name="del1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-4-1"><h5 data-text-align="center">DEL 1<br />KATEGORI A-SYKDOMMER SOM MEDLEMSSTATENE SKAL FORBY BRUK AV VAKSINER MOT</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Infeksjon med kvegpest-virus</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="del2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-4-2"><h5 data-text-align="center">DEL 2<br />KATEGORI B-SYKDOMMER SOM MEDLEMSSTATENE SKAL FORBY BRUK AV VAKSINER MOT</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-punkt-1-ledd-1">Infeksjon med <i>Mycobacterium tuberculosis complex (M. bovis, M. caprae og M. tuberculosis)</i></article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="del3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-4-3"><h5 data-text-align="center">DEL 3<br />BRUK AV VISSE LEGEMIDLER TIL DYR, BORTSETT FRA VAKSINER, FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE KATEGORI A- OG B-SYKDOMMER</h5><article class="centeredP" data-text-align="center"><i>(Artikkel 4)</i></article><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Sykdom</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Type legemiddel til dyr</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Vilkår</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Infeksjon med <i>Brucella abortus, B. melitensis, B. suis</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Immunologiske legemidler til dyr for å bestemme dyrs immunstatus: brucellin</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bruk skal tillates bare i samsvar med delegert forordning (EU) 2020/688, delegert forordning (EU) 2020/689, delegert forordning (EU) 2020/686 og forordning (EU) nr. 853/2004, eller for eksportformål</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Infeksjon med <i>Mycobacterium tuberculosis complex (M. bovis, M. caprae, M. tuberculosis)</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Immunologiske legemidler til dyr for å bestemme dyrs immunstatus: tuberkulin</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bruk skal tillates bare i samsvar med delegert forordning (EU) 2020/688, delegert forordning (EU) 2020/689, delegert forordning (EU) 2020/686 og forordning (EU) nr. 853/2004, eller for eksportformål</td></tr></tbody></table></article></section></section><section class="section" data-name="vedleggII" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-5"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG II<br />Kriterier for bruk av en vaksine for å forebygge og bekjempe en kategori A-sykdom hos dyr</h4><section class="section" data-name="del1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-5-1"><h5 data-text-align="center">DEL 1</h5><article class="defaultP"><i>1. Vaksinasjon av holdte dyr</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Antall anlegg der kategori A-sykdommen er bekreftet eller mistenkt.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Type anlegg der kategori A-sykdommen er bekreftet eller mistenkt.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Antall dyr som holdes i anlegg der kategori A-sykdommen er bekreftet eller mistenkt.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Rammede arter og risiko for spredning av sykdommen til mennesker.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Forekomst av sykdommen hos viltlevende dyr.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-6-ledd-1">Tetthet av dyr av listeførte arter i områdene der sykdommen forekommer.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-7-ledd-1">Tetthet av anlegg som holder dyr av listeførte arter i områdene der sykdommen forekommer.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-8-ledd-1">Utbruddets/utbruddenes opprinnelse.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-9-ledd-1">Sporbarhet og mulighet til å utføre kontaktsporing.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-10-ledd-1">Forekomstkurve for utbrudd.</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-11-ledd-1">Simuleringsmodeller som brukes til å vurdere når og om vaksinasjon er relevant, dersom slike opplysninger er tilgjengelige.</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-12-ledd-1">Avlivingskapasitet og tidsplan for avliving og fjerning i anlegg der dyr avlives.</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-13-ledd-1">Forflytning av potensielt smittede dyr eller infiserte produkter ut av restriksjonssonen som er opprettet i henhold til delegert forordning (EU) 2020/687.</article></article></li><li data-li-identifier="14." data-name="14."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-14-ledd-1">Grad av luftbåren eller vektorbåren spredning av sykdomsagensen fra anleggene eller området der kategori A-sykdommen er bekreftet.</article></article></li><li data-li-identifier="15." data-name="15."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-15-ledd-1">Effektiviteten av andre tiltak for sykdomsbekjempelse som er truffet, og tilgjengelige ressurser til å gjennomføre dem.</article></article></li><li data-li-identifier="16." data-name="16."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-16-ledd-1">Beredskapsnivået og kapasiteten til vedkommende myndigheter og annet berørt personell.</article></article></li><li data-li-identifier="17." data-name="17."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-17-ledd-1">Økonomisk vurdering: nytte- og kostnadsanalyse.</article></article></li><li data-li-identifier="18." data-name="18."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-punkt-18-ledd-1">Handelsmessige utfordringer: konsekvenser for den berørte medlemsstatens status som sykdomsfri og handelsrestriksjoner som sannsynligvis vil bli innført av tredjeland eller territorier som følge av vaksinasjon.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP"><i>2. Vaksinasjon av viltlevende dyr</i></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1">I tillegg til kriteriene fastsatt i nr. 1 skal følgende kriterier tas i betraktning:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Dødelighet hos viltlevende dyr på grunn av kategori A-sykdom.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kunnskap om populasjonen og den økologiske dynamikken til de rammede viltlevende dyrene.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Størrelsen på det rammede området (der det finnes dyr som er rammet).</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Risikoen for spredning av sykdommen til ytterligere listeførte arter av viltlevende dyr eller til områder utenfor ovennevnte område.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Risikoen for spredning av kategori A-sykdommen til holdte dyr eller til mennesker.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Tilgjengeligheten av vaksiner og vaksinasjonssystemer for distribusjon av vaksinen i målpopulasjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-ledd-1-punkt-7-ledd-1">Muligheten til å kontrollere vaksinasjonen og etablere et overvåkingssystem for å påvise den spesifikke sykdomsagensen og vurdere vaksinasjonens effektivitet.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="del2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-5-2"><h5 data-text-align="center">DEL 2<br />FORENKLET VURDERING AV VAKSINASJONSSTRATEGIEN</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2-punkt-1-ledd-1">Antall anlegg der kategori A-sykdommen er bekreftet eller mistenkt.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2-punkt-2-ledd-1">Type anlegg der kategori A-sykdommen er bekreftet eller mistenkt.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2-punkt-3-ledd-1">Antall dyr som holdes i anlegg der kategori A-sykdommen er bekreftet eller mistenkt.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2-punkt-4-ledd-1">Arter som er rammet.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2-punkt-5-ledd-1">Avlivingskapasitet og tidsplan for avliving og fjerning i anlegg der dyr avlives.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2-punkt-6-ledd-1">Grad av luftbåren eller vektorbåren spredning av sykdomsagensen fra anleggene eller området der kategori A-sykdommen er bekreftet.</article></article></li></ul></section></section><section class="section" data-name="vedleggIII" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-6"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG III<br />Opplysninger som skal tas med i den offisielle vaksinasjonsplanen</h4><section class="section" data-name="del1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-6-1"><h5 data-text-align="center">DEL 1</h5><article class="defaultP"><i>1. Holdte dyr</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Beskrivelse og resultatene av vurderingen som er foretatt i samsvar med vedlegg II, herunder den epidemiologiske situasjonen og de relevante opplysningene som ligger til grunn for vurderingen.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Hovedformålene med og målene for den valgte vaksinasjonsstrategien og den offisielle vaksinasjonsplanen.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">En detaljert geografisk beskrivelse av vaksinasjonssonen der vaksinasjon skal utføres, og plasseringen av anlegg som holder dyr som skal vaksineres, dersom dette er tilgjengelig og relevant, inkludert kart.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Dersom det er relevant, en detaljert geografisk beskrivelse av randsonen som omgir vaksinasjonssonen, og plasseringen av anlegg som holder dyr av listeførte arter, dersom dette er tilgjengelig, inkludert kart.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Antall anlegg som holder dyr av listeførte arter i vaksinasjonssonen, og antall anlegg der det skal utføres vaksinasjon, dersom dette tallet ikke er det samme.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-6-ledd-1">Anslått antall holdte dyr av listeførte arter som skal vaksineres, med kategori og, dersom det er relevant, alder.</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-7-ledd-1">Tiltenkt sluttbruk av vaksinerte dyr og produkter.</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-8-ledd-1">Kategorier av dyr som er unntatt fra vaksinasjon, og begrunnelse.</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-9-ledd-1">Ordningene for å administrere vaksinen og systemet for å overvåke administrasjonen av vaksinen.</article></article></li><li data-li-identifier="j." data-name="j."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-10-ledd-1">Anslått varighet for vaksinasjonen, fra vaksinasjonen starter til overvåkingen som utføres etter vaksinasjonen, er avsluttet.</article></article></li><li data-li-identifier="k." data-name="k."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-11-ledd-1">Oversikt over vaksinens egenskaper, herunder navn på produkt og produsent og tilførselsveier.</article></article></li><li data-li-identifier="l." data-name="l."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-12-ledd-1">Angivelse av om vaksinen er brukt i samsvar med artikkel 110 nr. 2 i forordning (EU) 2019/6.</article></article></li><li data-li-identifier="m." data-name="m."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-13-ledd-1">Nærmere opplysninger om den forsterkede kliniske overvåkingen og laboratorieovervåkingen nevnt i artikkel 9 nr. 1 bokstav c) og artikkel 10 nr. 2 bokstav b).</article></article></li><li data-li-identifier="n." data-name="n."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-14-ledd-1">Hygieneregler og reglene for biosikkerhet som skal anvendes.</article></article></li><li data-li-identifier="o." data-name="o."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-15-ledd-1">Registreringssystemet for vaksinasjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="p." data-name="p."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-16-ledd-1">Restriksjoner på forflytning av vaksinerte dyr og produkter av disse og andre risikoreduserende tiltak for å bekjempe den potensielle spredningen av sykdommen som skal innføres, og deres varighet, i tillegg til dem som fastsettes i denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="q." data-name="q."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-17-ledd-1">Kommunikasjonskampanje som skal gjennomføres for å informere driftsansvarlige og offentligheten om vaksinasjonen, herunder sikkerheten ved konsum av produkter av animalsk opprinnelse fra vaksinerte dyr av listeførte arter.</article></article></li><li data-li-identifier="r." data-name="r."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-18-ledd-1">Andre forhold som vedkommende myndighet anser som hensiktsmessige i situasjonen.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP"><i>2. Viltlevende dyr</i></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-ledd-1">Dersom vaksinasjonen omfatter viltlevende dyr av listeførte arter, skal den offisielle vaksinasjonsplanen inneholde opplysningene nevnt i nr. 1 bokstav a), b), j), k), l), m), n), o), p) og q) samt følgende opplysninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">En detaljert geografisk beskrivelse av vaksinasjonssonen og randsonen, dersom dette er relevant.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Anslått antall viltlevende dyr av listeførte arter som skal vaksineres.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">De tiltak som skal treffes for å unngå et høyt antall forflytninger av viltlevende dyr.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Vaksinasjonsperioder eller -sesonger dersom det er relevant.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Utleveringssystem for vaksinen.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="del2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-6-2"><h5 data-text-align="center">DEL 2<br />FORENKLEDE OPPLYSNINGER SOM SKAL TAS MED I DEN OFFISIELLE VAKSINASJONSPLANEN</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-1-ledd-1">Beskrivelse og resultatene av vurderingen som er foretatt i samsvar med vedlegg II, herunder den epidemiologiske situasjonen og de relevante opplysningene som ligger til grunn for vurderingen.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-2-ledd-1">Hovedformålene med og målene for den valgte vaksinasjonsstrategien og den offisielle vaksinasjonsplanen.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1">Antall anlegg som holder dyr av listeførte arter som skal vaksineres.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-4-ledd-1">Anslått antall holdte dyr av listeførte arter som skal vaksineres, med kategori og, dersom det er relevant, alder.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-5-ledd-1">Kategorier av dyr som er unntatt fra vaksinasjon og begrunnelse for unntaket.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-6-ledd-1">Systemet for å føre tilsyn med administrasjonen av vaksinen.</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-7-ledd-1">Oversikt over vaksinens egenskaper, herunder navn på produkter og produsenter.</article></article></li></ul></section></section><section class="section" data-name="vedleggIV" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-7"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG IV<br />Foreløpige opplysninger som skal framlegges for andre medlemsstater og for Kommisjonen før vaksinasjon</h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1">Medlemsstaten som har til hensikt å bruke vaksinasjon mot kategori A-sykdommer, skal gi følgende opplysninger før vaksinasjonen påbegynnes:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Kort begrunnelse for å starte vaksinasjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Valgt strategi og motivasjon.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Dyrearter som skal vaksineres, med angivelse av om viltlevende dyr skal omfattes.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Anslått antall dyr som skal vaksineres.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Anslått varighet av vaksinasjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Vaksinens type og handelsnavn, herunder angivelse av om vaksinen vil bli brukt i samsvar med artikkel 110 nr. 2 i forordning (EU) 2019/6.</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-7-ledd-1">Beskrivelse av den antatte vaksinasjonssonen.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="vedleggV" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-8"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG V<br />Minstekrav til vaksinasjonsregistreringer</h4><article class="defaultP"><i>1. Holdte dyr</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-1-ledd-1">individuell identifikasjon, dersom det er relevant i samsvar med forordning (EU) 2019/2035</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-2-ledd-1">arter og kategori</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-3-ledd-1">anleggets registreringsnummer</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-4-ledd-1">antall vaksinerte dyr</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-5-ledd-1">antall vaksinedoser som er administrert</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-6-ledd-1">vaksinens type og navn</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-7-ledd-1">vaksinasjonsdato</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-8-ledd-1">dato for avliving (dersom det er relevant)</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-9-ledd-1">dato og metode for fjerning av skrotten (dersom det er relevant)</article></article></li></ul></article><article class="defaultP"><i>2. Viltlevende dyr</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-10-ledd-1">regioner eller soner der viltlevende dyr er vaksinert</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-11-ledd-1">utleveringssystem for vaksinen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-12-ledd-1">vaksinasjonsperiode</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-13-ledd-1">vaksinens type og navn</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-14-ledd-1">antall vaksinedoser som er distribuert</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-8-punkt-15-ledd-1">metoder for å overvåke vaksinasjonseffektivitet og metoder for sykdomsovervåking i vaksinerte soner</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="vedleggVI" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-9"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG VI<br />Minstekrav til opplysninger som vedkommende myndighet skal framlegge for andre medlemsstater og Kommisjonen om gjennomføring av vaksinasjon</h4><article class="defaultP"><i>1. Minstekrav til opplysninger som skal inngå i rapportene</i><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th colspan="3" data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Nødvaksinasjonsstrategi</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Forebyggende vaksinasjonsstrategi</i></th></tr><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Dempende<br />vaksinasjon</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Beskyttende<br />vaksinasjon</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Hos viltlevende<br />dyr</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Beskrivelse av vaksinasjons- og randsonene</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">DERSOM DET ER RELEVANT</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">DERSOM DET ER RELEVANT</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Samlet antall anlegg og samlet antall anlegg i hver vaksinasjonssone (dersom det er relevant)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">NEI</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Samlet antall dyr som skal vaksineres (etter art), og samlet antall dyr i hver vaksinasjonssone (dersom det er relevant)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">NEI</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Samlet antall vaksinerte anlegg (i hver vaksinasjonssone, dersom det er relevant)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">NEI</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Samlet antall vaksinerte dyr, etter art (i hver vaksinasjonssone, dersom det er relevant)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">NEI</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Samlet antall doser administrert eller distribuert</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Forventet dato for fullføring av vaksinasjonen</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">NEI</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Antall vaksinerte dyr som er avlivet</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">DERSOM DET ER RELEVANT</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">NEI</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">NEI</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dato for avliving av de vaksinerte dyrene (dempende vaksinasjon) eller forventet dato for fullføring av avliving (beskyttende vaksinasjon, dersom det er relevant)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">JA</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">DERSOM DET ER RELEVANT</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">NEI</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">NEI</td></tr></tbody></table></article><article class="defaultP"><i>2. Tidspunkter og minimumsfrekvens for innsending av rapportene</i><table><thead><tr><th colspan="3" data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Nødvaksinasjonsstrategi</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Forebyggende vaksinasjon</i></th></tr><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Dempende vaksinasjon</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Beskyttende vaksinasjon</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Hos viltlevende dyr</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Innen sju dager etter at vaksinen er administrert til alle dyr som inngår i den offisielle vaksinasjonsplanen</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Minst én gang annenhver uke i den første vaksinasjonsmåneden og én gang i måneden i resten av vaksinasjonens varighet for vaksinasjonskampanjer som varer i høyst ett år</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Minst én gang i måneden for vaksinasjonskampanjer som varer i høyst ett år</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Én gang i året</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Innen sju dager etter at vaksinen er administrert til alle dyr som inngår i den offisielle vaksinasjonsplanen</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Minst én gang ved avslutningen av den årlige vaksinasjonen for flerårige vaksinasjonskampanjer</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Minst hver sjette måned for flerårige vaksinasjonskampanjer</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Én gang i året</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="vedleggVII" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-10"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG VII<br />Munn- og klovsyke (FMD)</h4><section class="section" data-name="del1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-10-1"><h5 data-text-align="center">DEL 1<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE FMD</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Type vaksine som skal brukes eller prioriteres: inaktiverte vaksiner (svekkede levende vaksiner skal ikke brukes).</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Størrelse på randsonen: randsonen skal være minst 10 km bred fra vaksinasjonssonens omkrets.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Minste dekning: tilpasses i henhold til stammen som er i omløp, biosikkerhetens effektivitet i anlegg som ligger i vaksinasjonssonen og dyretetthet. Som utgangspunkt bør målet for vaksinasjonsdekningen være minst 80&#xa0;% av anleggene i vaksinasjonssonen og 80&#xa0;% av måldyrene for hver art som holdes i anleggene som er utvalgt for bruk av vaksinasjon.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Måldyr/-arter: listeførte arter i samsvar med gjennomføringsforordning (EU) 2018/1882.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="del2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-10-2"><h5 data-text-align="center">DEL 2<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE FMD</h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1">Følgende kliniske overvåking og laboratorieovervåking skal gjennomføres i vaksinasjonssonen for å identifisere anlegg som holder dyr av listeførte arter som har hatt kontakt med FMD-viruset, uten å vise kliniske tegn på sykdommen i perioden som begynner tidligst 30 dager etter at beskyttende nødvaksinasjon er fullført. Denne overvåkingen skal omfatte<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">en klinisk undersøkelse av en av følgende typer: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Klinisk undersøkelse av alle dyr av listeførte arter som holdes i alle anlegg i vaksinasjonssonen.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Klinisk undersøkelse rettet mot bestemte arter som sannsynligvis vil vise tydelige kliniske tegn, dersom vedkommende myndighet beslutter det, på grunnlag av det positive resultatet av en risikovurdering.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">laboratorieundersøkelse i tråd med følgende vilkår: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">For antistoffer mot ikke-strukturelle proteiner av FMD-virus som er utført på prøver tatt fra vaksinerte dyr av listeførte arter og deres ikke-vaksinerte avkom i alle anlegg i vaksinasjonssonen.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">For å påvise infeksjon med FMD-viruset, enten ved en test for antistoffer mot ikke-strukturelle proteiner av FMD-viruset eller ved en annen godkjent metode, i prøver som er tatt i samsvar med vedlegg I til delegert forordning (EU) 2020/687, fra alle anlegg i vaksinasjonssonen der vaksinasjon ikke er utført.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Utført for hvert anlegg som er undersøkt i henhold til bokstav a), i samsvar med en stikkprøvestørrelse som skal beregnes for å påvise en prevalens hos dyrene i anlegget på høyst 5&#xa0;%, med et konfidensnivå på 95&#xa0;%, hos både vaksinerte og ikke-vaksinerte dyr.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Dersom vedkommende myndighet i tillegg bruker kontrolldyr som er innført i rammede anlegg som en del av gjeninnsettingen, skal det tas hensyn til vilkårene for gjeninnsetting i rammede anlegg fastsatt i delegert forordning (EU) 2020/687.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="del3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-10-3"><h5 data-text-align="center">DEL 3<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR FORBUD MOT FORFLYTNING AV DYR OG PRODUKTER OG FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I VAKSINASJONSSONER DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE FMD</h5><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Dyr og produkter som er underlagt forbud mot forflytninger: vaksinerte dyr og produkter av disse som skal flyttes til andre medlemsstater, fram til restitusjonsperioden fastsatt i del 4 er avsluttet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">dyr av listeførte arter fra anlegg som ligger i vaksinasjonssonen,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ferskt kjøtt, rå melk og råmelk fra vaksinerte dyr,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">melkeprodukter og råmelkbaserte produkter framstilt av melk og råmelk fra vaksinerte dyr.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Avlsmateriale som er underlagt forbud mot uttak: sæd til kunstig befruktning fra donordyr av listeførte arter som holdes i godkjente anlegg for avlsmateriale i vaksinasjonssonen, fram til restitusjonsperioden fastsatt i del 4 er avsluttet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Vilkår for å innvilge unntak i samsvar med artikkel 13 nr. 2 bokstav b) ii), artikkel 13 nr. 3 bokstav b) og artikkel 13 nr. 4 bokstav b).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4"><span class="data-marginOriginalId">3.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1">Fra den beskyttende nødvaksinasjonen er påbegynt til det har gått minst 30 dager etter at den er fullført, kan følgende godkjennes:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Forflytning for slakting av holdte dyr av listeførte arter fra anlegg i vaksinasjonssonen til et slakteri i eller så nær vaksinasjonssonen som mulig, i samme medlemsstat, på samme vilkår som dem som er fastsatt i artikkel 24, artikkel 28 nr. 2, 3, 4, 5 og 7 og artikkel 29 nr. 1 og 2 i delegert forordning (EU) 2020/687.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Forflytning av ferskt kjøtt og rå melk fra vaksinerte dyr på samme vilkår som dem som er fastsatt i artikkel 24, artikkel 28 nr. 2, 3, 4, 6 og 7 og artikkel 33 nr. 1 bokstav a) samt artikkel 33 nr. 2 i delegert forordning (EU) 2020/687.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Forflytning av melkeprodukter framstilt av melk fra vaksinerte dyr dersom de har gjennomgått en effektiv behandling for FMD i samsvar med vedlegg VII til delegert forordning (EU) 2020/687, og bare dersom de under produksjonsprosessen, lagringen og transporten har vært adskilt fra produkter som ikke kan sendes utenfor vaksinasjonssonen i henhold til denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Uttak av sæd til kunstig befruktning fra donordyr av listeførte arter som holdes i godkjente anlegg for avlsmateriale i vaksinasjonssonen for produksjon av frossen sæd, under følgende vilkår: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Det sikres at sæden som samles inn i løpet av denne perioden, lagres separat i minst 30 dager.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Før sæden sendes, enten <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">donordyret ikke er vaksinert, og de samme vilkårene som dem som er fastsatt i artikkel 32 bokstav b) og c) i delegert forordning (EU) 2020/687 er oppfylt, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">donordyret er vaksinert etter et negativt resultat fra en laboratorieundersøkelse for påvisning av antistoffer mot FMD-viruset utført før vaksinasjon, og</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">et negativt resultat er oppnådd i en laboratorieundersøkelse for påvisning av enten virus eller virusgenom, eller i en godkjent prøve for påvisning av antistoffer mot ikke-strukturelle proteiner av FMD-viruset, utført på slutten av karanteneperioden for sæden på prøver tatt fra alle dyr av listeførte arter som på det tidspunktet befant seg i det godkjente anlegget for avlsmateriale, og</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">sæden oppfyller vilkårene fastsatt i del 5 kapittel I nr. 3 i vedlegg II til delegert forordning (EU) 2020/686.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">3.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1">I perioden som starter tidligst 30 dager etter at den beskyttende nødvaksinasjonen er fullført, til den særlige overvåkingen fastsatt i del 2 i dette vedlegget er fullført, kan følgende godkjennes:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Forflytning for slakting av holdte dyr av listeførte arter som holdes i vaksinasjonssonen, til et slakteri i eller utenfor vaksinasjonssonen, men innenfor samme medlemsstat, på samme vilkår som dem som er fastsatt i artikkel 24 og artikkel 28 nr. 5 i delegert forordning (EU) 2020/687.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Forflytning av ferskt kjøtt, unntatt slaktebiprodukt, fra vaksinerte hov- og klovdyr av listeførte arter, unntatt svin, dersom det ferske kjøttet <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">oppfyller de samme kravene som dem som er fastsatt i artikkel 28 nr. 6 i delegert forordning (EU) 2020/687,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">er utbeinet og de viktigste tilgjengelige lymfeknutene er fjernet,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">er, eller er framstilt av, skrotter som har gjennomgått en modningsprosess ved en temperatur på over 2 °C i minst 24 timer, og pH-verdien som er registrert i midten av <i>Longissimus dorsi</i>-muskelen, er mindre enn 6,0.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Forflytning av ferskt kjøtt fra hov- og klovdyr av listeførte arter, unntatt svin, som holdes og slaktes utenfor vaksinasjonssonen.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Forflytning av ferskt kjøtt, unntatt slaktebiprodukt, fra vaksinerte svin slaktet i denne perioden, dersom det ferske kjøttet ble produsert i henhold til vilkårene fastsatt i artikkel 24, artikkel 28 nr. 2, 3, 4, 6 og 7 og artikkel 33 nr. 1 bokstav a) samt artikkel 33 nr. 2 i delegert forordning (EU) 2020/687.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Forflytning av rå melk fra vaksinerte dyr på samme vilkår som dem som er fastsatt i artikkel 24, artikkel 28 nr. 2, 3, 4, 6 og 7 og artikkel 33 nr. 1 bokstav a) samt artikkel 33 nr. 2 bokstav b) i delegert forordning (EU) 2020/687.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Forflytning av melkeprodukter framstilt av melk fra vaksinerte dyr dersom melkeproduktene har gjennomgått en effektiv behandling for FMD i samsvar med vedlegg VII til delegert forordning (EU) 2020/687, og bare dersom de under produksjonsprosessen, lagringen og transporten har vært adskilt fra produkter som ikke kan sendes utenfor vaksinasjonssonen i henhold til denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-7-ledd-1">Uttak av sæd til kunstig befruktning fra donordyr av listeførte arter som holdes i godkjente anlegg for avlsmateriale i vaksinasjonssonen i henhold til vilkårene fastsatt i nr. 3.1 bokstav d).</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6"><span class="data-marginOriginalId">3.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1">Etter at den særlige overvåkingen fastsatt i del 2 i dette vedlegget er fullført, og fram til restitusjonsperioden fastsatt i del 4 i dette vedlegget er avsluttet, kan følgende godkjennes:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Forflytning for slakting av dyr av listeførte arter som er holdt i vaksinasjonssonen til et slakteri i eller utenfor vaksinasjonssonen, men innenfor samme medlemsstat, på samme vilkår som dem som er fastsatt i artikkel 24 og artikkel 28 nr. 5 i delegert forordning (EU) 2020/687.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Forflytning av uvaksinerte dyr av listeførte arter i samsvar med følgende bestemmelser: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Alle dyr av listeførte arter i anlegget har innen 24 timer før lasting gjennomgått en klinisk undersøkelse og har ikke vist kliniske tegn på FMD.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Dyrene har ikke vært flyttet fra opprinnelsesanlegget i en periode på minst 30 dager, og i denne perioden er ingen dyr av listeførte arter innført i anlegget.</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Dyrene som er beregnet på transport, ble enten individuelt testet, med negativt resultat, for påvisning av antistoffer mot FMD-viruset ved slutten av isolasjonsperioden, eller det ble gjennomført en serologisk kontroll av dette anlegget, uavhengig av hvilke arter det gjelder.</article></article></li><li data-li-identifier="iv." data-name="iv."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Dyrene har ikke vært utsatt for noen smittekilde under transporten fra opprinnelsesanlegget til bestemmelsesstedet, som skal ligge i samme medlemsstat.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Forflytning av ikke-vaksinerte kalver, avkom av vaksinerte kyr til <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">et anlegg i vaksinasjonssonen med samme helsestatus som opprinnelsesanlegget,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">et slakteri for umiddelbar slakting,</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">et anlegg som er utpekt av vedkommende myndighet, og som avkommet skal sendes direkte til et slakteri fra,</article></article></li><li data-li-identifier="iv." data-name="iv."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">ethvert anlegg, etter å ha oppnådd et negativt resultat i en serologisk test for påvisning av antistoff mot FMD-viruset, utført på en blodprøve tatt før forsendelse fra opprinnelsesanlegget.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Forflytning av ferskt kjøtt, kjøttprodukter, rå melk og melkeprodukter i samsvar med nr. 3.2 bokstav b)–f).</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Uttak av sæd i samsvar med nr. 3.1 bokstav d).</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="del4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-10-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-10-4"><h5 data-text-align="center">DEL 4<br />RESTITUSJONSPERIODER FOR FMD ETTER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON</h5><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Restitusjonsperiode</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Type overvåking for å dokumentere fravær av forekomst av FMD</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tre måneder etter at det siste gjenværende vaksinerte dyret i vaksinasjonssonen er avlivet eller slaktet, unntatt dyr nevnt i artikkel 13 nr. 2 i forordning (EU) 2020/687</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="middle">Klinisk og laboratorium</td></tr><tr><td colspan="2" data-text-align="center" data-vertical-align="top">De relevante anbefalingene i FMD-kapittelet, 30. utgave 2022, i Verdens dyrehelseorganisasjons (OIE) helseregelverk for landdyr er oppfylt</td></tr></tbody></table></article></section></section><section class="section" data-name="vedleggVIII" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-11"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG VIII<br />Infeksjon med Rift Valley Fever-virus (RVF)</h4><section class="section" data-name="del1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-11-1"><h5 data-text-align="center">DEL 1<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE RVF</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Størrelse på vaksinasjonssonen: 50 km radius rundt rammede anlegg eller ringvaksinasjon mellom 20 og 50 km.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Størrelse på randsonen: Ingen særlige regler.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Type vaksine som skal brukes eller prioriteres: Inaktiverte vaksiner. Svekkede levende vaksiner kan bare brukes i endemiske områder.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Minstekrav til dekning: Ingen særlige regler.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Måldyr/-arter: Dyr av listeførte arter i samsvar med gjennomføringsforordning (EU) 2018/1882 som holdes i vaksinasjonssonen, herunder minst storfe, sau, geit og dyr av kamelfamilien.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="del2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-11-2"><h5 data-text-align="center">DEL 2<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE RVF</h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-2-ledd-1">Passiv overvåking: i vaksinasjons- og randsonene, økt passiv overvåking av aborter, dødfødsler og neonatal dødelighet om sommeren og høsten (under toppen av og slutten av vektorsesongen).</article></section><section class="section" data-name="del3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-11-3"><h5 data-text-align="center">DEL 3<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR FORBUD MOT FORFLYTNING AV DYR OG PRODUKTER OG FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I EN VAKSINASJONSSONE DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE RVF</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Dyr og produkter som er underlagt forbud mot forflytninger: vaksinerte dyr og produkter av disse, herunder sæd, embryoer og oocytter som er beregnet på forflytning til andre medlemsstater.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Avlsmateriale som er underlagt forbud mot uttak: sæd, oocytter og embryoer fra dyr av listeførte arter.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Vilkår for å innvilge unntak i samsvar med artikkel 13 nr. 2 bokstav b) ii), artikkel 13 nr. 3 bokstav b) og artikkel 13 nr. 4 bokstav b). Forflytninger som kan tillates.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-3-punkt-3-ledd-2">Forflytning av vaksinerte dyr og produkter av disse, herunder sæd, embryoer og oocytter, til en annen medlemsstat der vedkommende myndighet i bestemmelsesmedlemsstaten gir en særlig tillatelse til innførsel av hver sending vaksinerte dyr eller produkter av disse. Denne tillatelsen kan baseres på resultatene av laboratorieundersøkelser.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="del4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-11-4"><h5 data-text-align="center">DEL 4<br />RESTITUSJONSPERIODER FOR RVF</h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-11-kapittel-4-ledd-1">Ingen ytterligere sykdomsspesifikke krav.</article></section></section><section class="section" data-name="vedleggIX" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-12"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG IX<br />Infeksjon med lumpy skin disease-virus (LSD)</h4><section class="section" data-name="del1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-12-1"><h5 data-text-align="center">DEL 1<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE LSD</h5><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Typer vaksinasjonssoner:</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">1.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Vaksinasjonssone I: vaksinasjonssone der det gjennomføres beskyttende nødvaksinasjon i områder der LSD ikke er bekreftet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">1.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Vaksinasjonssone II: vaksinasjonssone der det gjennomføres beskyttende nødvaksinasjon i områder der utbrudd av LSD er bekreftet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-4"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Størrelse på vaksinasjonssone II: vaksinasjonssone II skal dekke minst de områdene som omfattes av vernesonen, overvåkingssonen og den ytterligere restriksjonssonen som er opprettet etter at sykdommen er bekreftet, i samsvar med artikkel 21 i delegert forordning (EU) 2020/687.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Størrelse på randsonen: minst 20 km bredde fra omkretsen av vaksinasjonssonene I og II.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-6"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-6-ledd-1">Type vaksine som skal brukes eller prioriteres: bruk av homologe vaksiner skal prioriteres.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-7"><span class="data-marginOriginalId">5.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-7-ledd-1">Minimumsdekning: vaksinasjonsdekning for minst 95&#xa0;% av anleggene som holder storfe og som representerer minst 75&#xa0;% av storfepopulasjonen i vaksinasjonssonen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-8"><span class="data-marginOriginalId">6.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-1-punkt-8-ledd-1">Måldyr/-arter: alle storfe og deres avkom som holdes i vaksinasjonssonen.</article></article></section><section class="section" data-name="del2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-12-2"><h5 data-text-align="center">DEL 2<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE LSD</h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-2-ledd-1">Ingen ytterligere sykdomsspesifikke krav.</article></section><section class="section" data-name="del3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-12-3"><h5 data-text-align="center">DEL 3<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR FORBUD MOT FORFLYTNING AV DYR OG PRODUKTER OG FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I VAKSINASJONSSONER DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE LSD</h5><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Dyr og produkter som er underlagt forbud mot forflytning fra anlegg i vaksinasjonssone I og II fram til restitusjonsperioden fastsatt i del 4 er avsluttet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">storfe,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">avlsmateriale fra storfe,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">ubearbeidede animalske biprodukter fra storfe, unntatt melk, råmelk, melkeprodukter og råmelkbaserte produkter beregnet til fôrvarer.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Avlsmateriale som er underlagt forbud mot uttak: ingen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Vilkår for å innvilge unntak i samsvar med artikkel 13 nr. 2 bokstav b) ii), artikkel 13 nr. 3 bokstav b) og artikkel 13 nr. 4 bokstav b). Forflytninger som kan tillates.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4"><span class="data-marginOriginalId">3.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-1">Forflytning av storfe fra vaksinasjonssone I:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2">Forflytning av forsendelser av storfe kan tillates fra anlegg i vaksinasjonssone I til<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1">vaksinasjonssone I eller II i samme eller en annen medlemsstat, forutsatt at alle følgende vilkår er oppfylt: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Storfeene i forsendelsen skal være vaksinert mot LSD minst 28 dager før datoen for avsendelse og være innenfor immunitetsperioden i samsvar med vaksineprodusentens instruksjoner på denne datoen.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Alle andre storfe som holdes i samme opprinnelsesanlegg som storfeene i forsendelsen, skal være vaksinert mot LSD minst 28 dager før datoen for avsendelse og være innenfor immunitetsperioden i samsvar med vaksineprodusentens instruksjoner på denne datoen, eller være innenfor immunitetsperioden som følge av tidligere vaksinasjon eller mødreimmunitet på datoen for avsendelse.</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Storfeene i forsendelsen skal ha vært holdt i opprinnelsesanlegget siden fødselen eller i en sammenhengende periode på minst 28 dager før datoen for avsendelse, og <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">det er utført en klinisk undersøkelse med tilfredsstillende resultat av alle storfeene som holdes i opprinnelsesanlegget for slike forsendelser, herunder storfeene i slike forsendelser,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">om nødvendig er det utført en laboratorieundersøkelse med tilfredsstillende resultat av storfe som holdes i opprinnelsesanlegget for slike forsendelser, herunder storfeene i slike forsendelser.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1">ethvert bestemmelsessted, i samme medlemsstat eller i andre medlemsstater, dersom samtlige av følgende vilkår, i tillegg til vilkårene fastsatt i bokstav a) ii) og iii), er oppfylt: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Storfeene i forsendelsen skal være vaksinert mot LSD minst 60 dager før datoen for avsendelse og være innenfor immunitetsperioden i samsvar med vaksineprodusentens instruksjoner på datoen for avsendelse.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">I løpet av et tidsrom på minst tre måneder før datoen for avsendelse har det ikke vært noen utbrudd av LSD innenfor en radius på minst 20 km rundt opprinnelsesanlegget til slike forsendelser.</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Alle storfe som holdes innenfor 50 km rundt forsendelsens opprinnelsesanlegg, skal være vaksinert eller revaksinert mot LSD minst 60 dager før datoen for avsendelse og være innenfor immunitetsperioden i samsvar med vaksineprodusentens instruksjoner på denne datoen, eller være innenfor immunitetsperioden som følge av mødreimmunitet.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-3-ledd-1">ethvert bestemmelsessted, i andre medlemsstater eller territorier i tredjeland, dersom samtlige av følgende vilkår, i tillegg til vilkårene fastsatt i bokstav a), er oppfylt: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Dyrene oppfyller alle dyrehelsegarantier basert på et tilfredsstillende resultat av en risikovurdering av de tiltak mot spredning av LSD som er påkrevd av vedkommende myndighet i opprinnelsesstaten og godkjent av vedkommende myndigheter i transitt- og bestemmelsesstaten, før datoen for avsendelse.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Det må ikke ha vært noen bekreftede utbrudd av LSD innenfor en radius på minst 20 km rundt opprinnelsesanlegget til slike forsendelser i et tidsrom på minst tre måneder før datoen for avsendelse.</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-4-ledd-2-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Alle storfe som holdes innenfor 50 km rundt forsendelsens opprinnelsesanlegg, skal være vaksinert eller revaksinert mot LSD minst 60 dager før datoen for avsendelse og være innenfor immunitetsperioden i samsvar med vaksineprodusentens instruksjoner på denne datoen, eller være innenfor immunitetsperioden som følge av mødreimmunitet.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">3.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-1">Forflytning av storfe fra vaksinasjonssone II:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2">Forflytning av forsendelser av storfe kan tillates fra anlegg i vaksinasjonssone II til<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1">ethvert bestemmelsessted i samme medlemsstat og i andre medlemsstater, forutsatt at alle følgende vilkår er oppfylt: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Storfeene i forsendelsen skal oppfylle alle dyrehelsegarantier basert på et tilfredsstillende resultat av en risikovurdering av de tiltak mot spredning av LSD som er påkrevd av vedkommende myndighet i opprinnelsesstaten og godkjent av vedkommende myndigheter i transitt- og bestemmelsesstaten, før datoen for avsendelse.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Storfeene i forsendelsen skal være vaksinert mot LSD minst 28 dager før datoen for avsendelse og være innenfor immunitetsperioden i samsvar med vaksineprodusentens instruksjoner på denne datoen.</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Alle andre storfe som holdes i samme opprinnelsesanlegg som storfeene i forsendelsen, skal være vaksinert mot LSD minst 28 dager før datoen for avsendelse og være innenfor immunitetsperioden i samsvar med vaksineprodusentens instruksjoner på denne datoen, eller være innenfor immunitetsperioden som følge av tidligere vaksinasjon eller mødreimmunitet på denne datoen.</article></article></li><li data-li-identifier="iv." data-name="iv."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Følgende undersøkelser ble utført: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">En klinisk undersøkelse, med tilfredsstillende resultat, av alle storfeene som holdes i opprinnelsesanlegget for slike forsendelser, herunder storfeene i slike forsendelser.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Om nødvendig, en laboratorieundersøkelse med tilfredsstillende resultat av storfe som holdes i opprinnelsesanlegget for slike forsendelser, herunder storfeene i slike forsendelser.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="v." data-name="v."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Storfeene skal siden fødselen, eller i en periode på minst 28 dager før forsendelse, ha vært holdt i et anlegg der det innenfor en radius på minst 20 km ikke er bekreftet noe utbrudd av LSD de tre siste månedene før forsendelse.</article></article></li><li data-li-identifier="vi." data-name="vi."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Alle storfe innenfor 50 km rundt forsendelsens opprinnelsesanlegg skal være vaksinert eller revaksinert mot LSD minst 60 dager før datoen for avsendelse og være innenfor immunitetsperioden i samsvar med vaksineprodusentens instruksjoner på denne datoen, eller være innenfor immunitetsperioden som følge av mødreimmunitet.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-2-ledd-1">ethvert bestemmelsessted som ligger innenfor en annen vaksinasjonssone II i samme medlemsstat, forutsatt at alle følgende vilkår er oppfylt: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Alle andre storfe som holdes i opprinnelsesanlegget til forsendelsene, skal være vaksinert mot LSD minst 28 dager før datoen for avsendelse og være innenfor immunitetsperioden i samsvar med vaksineprodusentens instruksjoner på denne datoen, eller være innenfor immunitetsperioden som følge av tidligere vaksinasjon eller mødreimmunitet på denne datoen.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-5-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Storfeene skal være vaksinert mot LSD minst 28 dager før datoen for avsendelse og være innenfor immunitetsperioden i samsvar med vaksineprodusentens instruksjoner på denne datoen, eller være uvaksinerte avkom som er mindre enn fire måneder gamle, født av mordyr som var vaksinert minst 28 dager før nedkomst, og som ifølge vaksineprodusenten var innenfor immunitetsperioden på datoen for nedkomst, og kan flyttes til et annet anlegg.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-6"><span class="data-marginOriginalId">3.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-6-ledd-1">Forflytning av forsendelser av storfe fra vaksinasjonssone I og II til et slakteri utenfor disse sonene:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-6-ledd-2">Forflytning av forsendelser av storfe fra vaksinasjonssone I og II til et slakteri utenfor disse sonene på samme medlemsstats territorium kan tillates, forutsatt at storfeet flyttes for umiddelbar slakting i samsvar med de alminnelige vilkårene fastsatt i artikkel 28 nr. 2–5 og artikkel 28 nr. 7 i delegert forordning (EU) 2020/687.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-7"><span class="data-marginOriginalId">3.4.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-7-ledd-1">Forflytning av forsendelser av sæd, oocytter og embryoer fra storfe fra vaksinasjonssone I og II:</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8"><span class="data-marginOriginalId">3.4.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1">Forflytning av forsendelser av sæd, oocytter og embryoer fra storfe kan tillates fra godkjente anlegg for avlsmateriale eller andre anlegg i vaksinasjonssone I til<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1">vaksinasjonssone I eller II i samme medlemsstat, forutsatt at alle følgende vilkår er oppfylt: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Donordyrene ble enten <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">vaksinert og revaksinert mot LSD i samsvar med produsentens instruksjoner for vaksinen som ble brukt, og den første vaksinasjonen skal være administrert minst 60 dager før datoen for uttaket av sæd, oocytter eller embryoer, eller</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">underlagt en serologisk prøve, med negativt resultat, for å påvise bestemte antistoffer mot LSD-virus på uttaksdagen og minst 28 dager etter uttaksperioden med hensyn til sæd, eller på uttaksdagen med hensyn til embryoer og oocytter.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Donordyrene har, i 60 dager før datoen for uttak av sæd, oocytter eller embryoer, vært holdt på en sædstasjon eller i et annen egnet anlegg der det innenfor en radius på minst 20 km ikke har vært bekreftet utbrudd av LSD de tre siste månedene før datoen for uttak av sæd, oocytter eller embryoer.</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Donordyrene er blitt undersøkt klinisk 28 dager før uttaksdatoen og i løpet av hele uttaksperioden, og viste ingen kliniske symptomer på LSD.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ethvert bestemmelsessted som ligger i en annen vaksinasjonssone I eller II i en annen medlemsstat, dersom samtlige av følgende vilkår, i tillegg til vilkårene fastsatt i bokstav a), er oppfylt: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Donordyrene har med negativt resultat gjennomgått en test for å påvise LSD med polymerasekjedereaksjon (PCR) utført på blodprøver tatt ved starten av uttaksperioden og deretter minst hver 14. dag i uttaksperioden med hensyn til sæd, eller på uttaksdagen med hensyn til embryoer og oocytter.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Sæden har med negativt resultat blitt undersøkt med en PCR-test for å påvise LSD.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-8-ledd-1-punkt-3-ledd-1">ethvert bestemmelsessted som ligger i den samme eller en annen medlemsstat eller, for vaksinasjonssone I, i et tredjeland, forutsatt at donordyrene oppfyller, i tillegg til vilkårene i bokstav a), alle andre hensiktsmessige dyrehelsegarantier basert på et positivt resultat av en risikovurdering av virkningen av en slik forsendelse, og av tiltakene mot spredning av LSD, som er påkrevd av vedkommende myndighet i opprinnelsesanleggets medlemsstat og godkjent av vedkommende myndigheter i transitt- og bestemmelsesstaten, før sæden, oocyttene eller embryoene sendes.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-9"><span class="data-marginOriginalId">3.4.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-9-ledd-1">Forflytning av forsendelser av sæd, oocytter og embryoer fra storfe kan tillates fra godkjente anlegg for avlsmateriale eller andre anlegg i vaksinasjonssone II til ethvert bestemmelsessted i en annen vaksinasjonssone II i samme medlemsstat.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-10"><span class="data-marginOriginalId">3.5.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-10-ledd-1">Forflytning av forsendelser av ubearbeidede animalske biprodukter fra storfe fra vaksinasjonssone I:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-10-ledd-2">Forflytning av forsendelser av ubearbeidede animalske biprodukter fra storfe kan tillates fra anlegg i vaksinasjonssone I til<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-10-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-10-ledd-2-punkt-1-ledd-1">ethvert bestemmelsessted i samme medlemsstat eller enhver destinasjon i vaksinasjonssone I eller II i en annen medlemsstat,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-10-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-10-ledd-2-punkt-2-ledd-1">når det gjelder forsendelser av huder og skinn, ethvert bestemmelsessted som ligger i et område i den samme eller en annen medlemsstat eller et tredjeland, forutsatt at ett av følgende vilkår er oppfylt: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-10-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-10-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">De behandlede huder og skinn har gjennomgått en av behandlingene nevnt i nr. 28 bokstav b)–e) i vedlegg I til kommisjonsforordning (EU) nr. 142/2011<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="7" data-unique-footnote-counter="7">7</sup>, eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-10-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-10-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">de behandlede huder og skinn har gjennomgått en av behandlingene nevnt i avsnitt XIV kapittel I nr. 4 bokstav b) ii) i vedlegg III til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="8" data-unique-footnote-counter="8">8</sup>, og har vært omfattet av alle nødvendige forholdsregler for å unngå rekontaminering med patogener etter behandling.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-11"><span class="data-marginOriginalId">3.6.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-11-ledd-1">Forflytning av forsendelser av ubearbeidede animalske biprodukter fra storfe fra vaksinasjonssone II:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-11-ledd-2">Forflytning av forsendelser av ubearbeidede animalske biprodukter fra storfe kan tillates fra anlegg i vaksinasjonssone II til<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-11-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-11-ledd-2-punkt-1-ledd-1">når det gjelder andre ubearbeidede animalske biprodukter enn huder og skinn, ethvert bestemmelsessted i samme medlemsstat eller ethvert bestemmelsessted i vaksinasjonssone I eller II i en annen medlemsstat, forutsatt at de ubearbeidede animalske biproduktene sendes under vedkommende myndigheters offentlige tilsyn til bearbeiding eller fjerning i et anlegg som er godkjent i samsvar med artikkel 24 i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1069/2009<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="9" data-unique-footnote-counter="9">9</sup>,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-11-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-11-ledd-2-punkt-2-ledd-1">når det gjelder huder og skinn av storfe <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-11-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-11-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ethvert bestemmelsessted i vaksinasjonssone II i samme eller en annen medlemsstat, forutsatt at de er ubehandlede rå huder og skinn beregnet på konsum, eller ubehandlede huder og skinn som ikke er beregnet på konsum, og som sendes under vedkommende myndigheters offentlige tilsyn til bearbeiding eller fjerning i et anlegg som er godkjent i samsvar med artikkel 24 i forordning (EF) nr. 1069/2009,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-11-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-11-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ethvert bestemmelsessted som ligger i samme eller en annen medlemsstat, forutsatt at vilkårene fastsatt i nr. 3.5 bokstav b) er oppfylt,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-11-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-11-ledd-2-punkt-3-ledd-1">når det gjelder råmelk, melk og melkeprodukter, ethvert bestemmelsessted som ligger i et område i samme eller en annen medlemsstat, forutsatt at de har gjennomgått en risikoreduserende behandling for LSD, som fastsatt i vedlegg VII til delegert forordning (EU) 2020/687.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-12"><span class="data-marginOriginalId">3.7.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-12-ledd-1">Krav til transportmiddelet som brukes til forflytning av forsendelser av storfe og ubearbeidede animalske biprodukter fra vaksinasjonssone I og II utenfor disse sonene når relevante unntak innvilges<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-12-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-12-ledd-1-punkt-1-ledd-1">når det gjelder transport av storfe, skal transportmiddelet <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-12-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-12-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">oppfylle kravene fastsatt i artikkel 24 nr. 1 i delegert forordning (EU) 2020/687, og</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-12-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-12-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">være rengjort og desinfisert i samsvar med artikkel 24 nr. 2 i delegert forordning (EU) 2020/687 under kontroll eller tilsyn av vedkommende myndighet i medlemsstaten,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-12-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-3-punkt-12-ledd-1-punkt-2-ledd-1">utelukkende omfatte storfe eller ubearbeidede animalske biprodukter eller ubehandlede huder og skinn med samme helsestatus.</article></article></li></ul></article></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="7" data-unique-footnote-counter="7"><span class="footnoteLabel">7</span> Kommisjonsforordning (EU) nr. 142/2011 av 25. februar 2011 om gjennomføring av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1069/2009 om fastsettelse av hygieneregler for animalske biprodukter og avledede produkter som ikke er beregnet på konsum, og om gjennomføring av rådsdirektiv 97/78/EF med hensyn til visse prøver og produkter som er unntatt fra veterinærkontroll på grensen i henhold til nevnte direktiv (EUT L 54 av 26.2.2011, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="8" data-unique-footnote-counter="8"><span class="footnoteLabel">8</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004 av 29. april 2004 om fastsettelse av særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 55).</article><article class="footnote" data-name="9" data-unique-footnote-counter="9"><span class="footnoteLabel">9</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1069/2009 av 21. oktober 2009 om fastsettelse av hygieneregler for animalske biprodukter og avledede produkter som ikke er beregnet på konsum, og om oppheving av forordning (EF) nr. 1774/2002 (forordningen om animalske biprodukter) (EUT L 300 av 14.11.2009, s. 1).</article></footer></section><section class="section" data-name="del4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-12-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-12-4"><h5 data-text-align="center">DEL 4<br />RESTITUSJONSPERIODER FOR LSD ETTER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON</h5><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Restitusjonsperiode</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Type overvåking for å dokumentere fravær av forekomst av LSD</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">14 måneder etter slakting eller avliving av det siste tilfellet, eller etter siste vaksinasjon dersom beskyttende nødvaksinasjon er blitt brukt (i vaksinasjonssone II), avhengig av hva som skjedde sist, og klinisk overvåking og laboratorieovervåking ikke har dokumentert forekomst av LSD i løpet av denne perioden</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="middle">Klinisk og laboratorium (virologisk og serologisk)</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">26 måneder etter slakting eller avliving av det siste tilfellet, eller etter siste vaksinasjon dersom beskyttende nødvaksinasjon er blitt brukt (i vaksinasjonssone II), avhengig av hva som skjedde sist, og klinisk overvåking alene ikke har dokumentert forekomst av LSD i løpet av denne perioden</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="middle">Klinisk</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">8 måneder etter siste vaksinasjon dersom beskyttende nødvaksinasjon er blitt brukt (i vaksinasjonssone II), og klinisk overvåking og laboratorieovervåking ikke har dokumentert forekomst av LSD i løpet av denne perioden</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="middle">Klinisk og laboratorium (virologisk og serologisk)</td></tr></tbody></table></article></section></section><section class="section" data-name="vedleggX" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-13"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG X<br />Infeksjon med småfepest-virus (PPR)</h4><section class="section" data-name="del1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-13-1"><h5 data-text-align="center">DEL 1<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE PPR</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Størrelse på vaksinasjonssonen: ingen særlige vilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Størrelse på randsonen: ingen særlige vilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Type vaksine som skal brukes eller prioriteres: ingen særlige vilkår</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Minstekrav til dekning: ingen særlige vilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Måldyr/-arter: dyr av listeførte arter i samsvar med gjennomføringsforordning (EU) 2018/1882 som holdes i vaksinasjonssonen, herunder minst sau og geit.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="del2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-13-2"><h5 data-text-align="center">DEL 2<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE PPR</h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-2-ledd-1">Passiv overvåking: i vaksinasjons- og randsonene, økt passiv overvåking for å se etter tegn og symptomer på PPR og økt dødelighet hos små drøvtyggere.</article></section><section class="section" data-name="del3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-13-3"><h5 data-text-align="center">DEL 3<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR FORBUD MOT FORFLYTNING AV DYR OG PRODUKTER OG FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I EN VAKSINASJONSSONE DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE PPR</h5><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-3-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Dyr og produkter som er underlagt forbud mot forflytning fram til restitusjonsperioden fastsatt i del 4 er avsluttet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-3-punkt-1-ledd-2">Samme dyr og produkter i vaksinasjonssonene som dem som er underlagt restriksjoner i anlegg i verne- og overvåkingssoner opprettet ved utbrudd av PPR som fastsatt i artikkel 27 i delegert forordning (EU) 2020/687, og med de samme restriksjonene.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-3-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Avlsmateriale som er underlagt forbud mot uttak: sæd, oocytter og embryoer fra dyr av listeførte arter, fram til restitusjonsperioden er avsluttet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-3-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Vilkår for å innvilge unntak i samsvar med artikkel 13 nr. 2 bokstav b) ii), artikkel 13 nr. 3 bokstav b) og artikkel 13 nr. 4 bokstav b). Forflytninger som kan tillates.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-3-punkt-4"><span class="data-marginOriginalId">3.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-3-punkt-4-ledd-1">Forflytninger av vaksinerte dyr og produkter av disse fra anlegg i vaksinasjonssonen på de samme alminnelige vilkårene som dem som er fastsatt i artikkel 43 i delegert forordning (EU) 2020/687, og bare i de tilfellene som omfattes av, og på de samme særlige vilkårene, som dem som er fastsatt i artikkel 44, 45, 48, 49, 51 og 53 i nevnte forordning med hensyn til overvåkingssonen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-3-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">3.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-3-punkt-5-ledd-1">Forflytninger av vaksinerte dyr og produkter av disse fra anlegg i vaksinasjonssonen, forutsatt at disse anleggene ikke lenger holder vaksinerte dyr.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-3-punkt-6"><span class="data-marginOriginalId">3.3.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-3-punkt-6-ledd-1">Forflytninger av vaksinerte dyr og produkter av disse fra anlegg i vaksinasjonssonen etter at det har gått to år siden vaksinasjonens opphør.</article></article></section><section class="section" data-name="del4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-13-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-13-4"><h5 data-text-align="center">DEL 4<br />RESTITUSJONSPERIODER FOR PPR ETTER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON</h5><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Restitusjonsperiode</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Type overvåking for å dokumentere fravær av forekomst av PPR</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">6 måneder etter slakting eller avliving av det siste tilfellet og av alle vaksinerte dyr dersom beskyttende nødvaksinasjon er blitt brukt, og klinisk overvåking og laboratorieovervåking ikke har dokumentert forekomst av PPR i løpet av denne perioden</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="middle">Klinisk og laboratorium (virologisk og serologisk)</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">24 måneder etter slakting eller avliving av det siste tilfellet, eller etter siste vaksinasjon dersom beskyttende nødvaksinasjon er blitt brukt, avhengig av hva som skjedde sist, og klinisk overvåking og laboratorieovervåking ikke har dokumentert forekomst av PPR i løpet av denne perioden</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="middle">Klinisk og laboratorium (virologisk og serologisk)</td></tr></tbody></table></article></section></section><section class="section" data-name="vedleggXI" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-14"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG XI<br />Afrikansk hestepest (AHS)</h4><section class="section" data-name="del1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-14-1"><h5 data-text-align="center">DEL 1<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE AHS</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Type vaksine som skal brukes eller prioriteres: monovalente vaksiner eller, dersom monovalente vaksiner ikke er tilgjengelige, polyvalente vaksiner med minst mulig antall valenser som er godkjent av vedkommende myndighet.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Størrelse på vaksinasjonssonen: infiserte anlegg som omfattes av unntaket fastsatt i vedlegg III til delegert forordning (EU) 2020/687, og anlegg som ligger innenfor en radius på 20 km rundt de infiserte anleggene (inkludert i vernesonen). En vaksinasjonssone kan omfatte hele vernesonen. All vaksinasjon i overvåkingssonen er forbudt.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Størrelse på randsonen: ingen særlige vilkår</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Minstekrav til dekning: ingen særlige vilkår</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Måldyr/-arter: alle hestedyr i vaksinasjonssonen, i samsvar med vaksineprodusentens/markedsføringstillatelsens instruksjoner.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="del2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-14-2"><h5 data-text-align="center">DEL 2<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE AHS</h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-2-ledd-1">Klinisk overvåking og laboratorieovervåking skal utføres i vaksinasjonssonen. Overvåkingen skal minst omfatte<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">en klinisk undersøkelse av hestedyr hver tredje til sjuende dag, eller hver dag i alvorlige kliniske tilfeller, ettersom det i slike tilfeller kan være nødvendig med avlivning av dyrevelferdsårsaker,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">laboratorieovervåking av hestedyr (det bør utføres undersøkelser av prøver som tas med tre til sju dagers mellomrom som det minste tidsrommet som er påkrevd for å fange opp den minste inkubasjonsperioden for at et smittet dyr kan teste positivt), og den diagnostiske protokollen skal utarbeides i samsvar med den vaksinen som brukes (serologisk overvåking, dersom det brukes en DIVA-vaksine, eller virologisk overvåking). Overvåkingen er nødvendig for å påvise AHS-virustypene som sirkulerer, for å sikre at alle sirkulerende serotyper tas med i den offisielle vaksinasjonsplanen.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">overvåking av <i>Culicoides</i>.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="del3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-14-3"><h5 data-text-align="center">DEL 3<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR FORBUD MOT FORFLYTNING AV DYR OG PRODUKTER OG FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I VAKSINASJONSSONER DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE AHS</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Dyr og produkter som er underlagt forbud mot forflytninger: <ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">hestedyr og avlsmateriale fra disse fra vaksinasjonssonen til restitusjonsperioden er avsluttet.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Avlsmateriale som er underlagt forbud mot uttak: ingen.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Vilkår for å innvilge unntak i samsvar med artikkel 13 nr. 2 bokstav b) ii), artikkel 13 nr. 3 bokstav b) og artikkel 13 nr. 4 bokstav b). <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Hestedyret som skal flyttes fra anlegget der det ble holdt på tidspunktet for vaksinasjonen, ble vaksinert mer enn 40 dager før forflytning.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Dyret nevnt i nr. 1 <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">har gjennomgått en forutgående identitetskontroll og klinisk undersøkelse nevnt i artikkel 91 nr. 1 bokstav a) i delegert forordning (EU) 2020/688,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">viste ingen kliniske symptomer på AHS på dagen for den kliniske undersøkelsen,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">er identifisert ved hjelp av en transponder, og vaksinasjon mot AHS er registrert i det enkelte identifikasjonsdokumentet som er gyldig i hele dyrets levetid og i databasen nevnt i artikkel 109 nr. 1 bokstav d) i forordning (EU) 2016/429,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">holdes i et vektorbeskyttet anlegg som definert i artikkel 2 nr. 18 i delegert forordning (EU) 2020/689 i minst 14 dager før forflytning og gjennomgår ved utgangen av denne perioden en test for identifisering av agens for AHS med negativt resultat, eller holdes i et vektorbeskyttet anlegg i minst 40 dager før forflytning,</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">er beskyttet mot angrep fra vektorer.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="del4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-14-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-14-4"><h5 data-text-align="center">DEL 4<br />RESTITUSJONSPERIODER FOR AHS ETTER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON</h5><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Restitusjonsperiode</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Type overvåking som skal gjennomføres i løpet av restitusjonsperioden</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">12 måneder siden det siste dyret ble vaksinert, og 2 år siden det siste utbruddet</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="middle">Klinisk og serologisk</td></tr><tr><td colspan="2" data-text-align="center" data-vertical-align="top">De relevante anbefalingene i AHS-kapittelet, 30. utgave 2022, i Verdens dyrehelseorganisasjons (OIE) helseregelverk for landdyr</td></tr></tbody></table></article></section></section><section class="section" data-name="vedleggXII" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-15"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG XII<br />Klassisk svinepest (CSF)</h4><section class="section" data-name="del1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-15-1"><h5 data-text-align="center">DEL 1<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE CSF</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Størrelse på vaksinasjonssonen: ingen særlige vilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Størrelse på randsonen: ingen særlige vilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Type vaksine som skal brukes eller prioriteres: svekkede levende vaksiner skal prioriteres, andre vaksiner kan brukes bare av behørig begrunnede grunner.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Minstekrav til dekning: ingen særlige vilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Måldyr/-arter: dyr av listeførte arter i samsvar med gjennomføringsforordning (EU) 2018/1882, som holdes i vaksinasjonssonen.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="del2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-15-2"><h5 data-text-align="center">DEL 2<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE CSF</h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-2-ledd-1">Ingen ytterligere sykdomsspesifikke krav.</article></section><section class="section" data-name="del3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-15-3"><h5 data-text-align="center">DEL 3<br />DYR OG PRODUKTER SOM ER UNDERLAGT FORBUD MOT FORFLYTNING OG VILKÅR FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I EN VAKSINASJONSSONE DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE CSF</h5><article class="defaultP"><i>1. Dyr og produkter som er underlagt forbud mot forflytninger</i></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-1">Følgende dyr, avlsmateriale og produkter av animalsk opprinnelse fra anlegg i vaksinasjonssonen til utenfor vaksinasjonssonen:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Vaksinerte svin.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Avkom av seropositive purker.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Sæd, oocytter og embryoer til kunstig befruktning fra donordyr av svin som holdes i godkjente anlegg for avlsmateriale.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Ferskt kjøtt fra vaksinerte svin.</article></article></li></ul></article><article class="defaultP"><i>2. Avlsmateriale som er underlagt forbud mot uttak</i></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-2">Sæd, oocytter og embryoer til kunstig befruktning fra seropositive donordyr av svin som holdes i godkjente anlegg for avlsmateriale som ligger i vaksinasjonssonen.</article><article class="defaultP"><i>3. Vilkår for å innvilge unntak i samsvar med artikkel 13 nr. 2 bokstav b) ii), artikkel 13 nr. 3 bokstav b) og artikkel 13 nr. 4 bokstav b)</i></article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3">Forflytning av dyr og produkter av disse som kan tillates:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-1-ledd-1">forflytning av vaksinerte svin, direkte fra opprinnelsesanlegget, til <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">et slakteri som ligger så nær vaksinasjonssonen som mulig, i samme medlemsstat, på samme vilkår som dem som er fastsatt i artikkel 24, artikkel 28 nr. 2, 3, 4, 5 og 7 og artikkel 29 nr. 1 og 2 i delegert forordning (EU) 2020/687,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">et anlegg som er godkjent for animalske biprodukter, på samme vilkår som dem som er fastsatt i artikkel 24, artikkel 28 nr. 2, 3, 4, 5 og 7 og artikkel 37 i delegert forordning (EU) 2020/687,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-2-ledd-1">forflytning av ferskt kjøtt fra vaksinerte dyr i samsvar med artikkel 33 nr. 1 bokstav a) i delegert forordning (EU) 2020/687,</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-3-ledd-1">alle forflytninger av dyr og produkter av disse fastsatt i nr. 1, forutsatt at <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">alle vaksinerte svin som holdes i vaksinasjonssonen, er slaktet eller avlivet, og det ferske kjøttet fra disse dyrene er fjernet eller bearbeidet i samsvar med artikkel 33 nr. 1 bokstav a) i delegert forordning (EU) 2020/687,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">alle anlegg der det ble holdt vaksinerte svin, er rengjort og desinfisert i samsvar med artikkel 57 nr. 1 i delegert forordning (EU) 2020/687,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">gjeninnsetting av anlegget nevnt over er ikke gjennomført før minst ti dager etter at rengjørings- og desinfeksjonsprosessene er avsluttet, og etter at alle svin i anlegget der det er foretatt vaksinasjon, er blitt slaktet eller avlivet,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-3-ledd-3-punkt-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">etter gjeninnsetting har svin i alle anlegg i vaksinasjonssonen gjennomgått kliniske undersøkelser og laboratorieundersøkelser i samsvar med vedlegg I til delegert forordning (EU) 2020/687 for å påvise mulig forekomst av CSF-virus, og disse undersøkelsene ble ikke gjennomført før det hadde gått minst 40 dager etter gjeninnsettingen, og i denne perioden er det ikke tillatt å flytte svin fra anlegget.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="del4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-15-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-15-4"><h5 data-text-align="center">DEL 4<br />RESTITUSJONSPERIODER FOR CSF ETTER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON</h5><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Restitusjonsperiode</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Type overvåking som skal gjennomføres i løpet av restitusjonsperioden</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Tre måneder etter at alle vaksinerte svin er slaktet eller avlivet, unntatt holdte svin som nevnt i artikkel 13 nr. 2 i forordning (EU) 2020/687, når det finnes muligheter, som er godkjent i samsvar med Verdens dyrehelseorganisasjons landdyrhåndbok, for å skille mellom vaksinerte og smittede holdte svin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="middle">Klinisk og serologisk</td></tr><tr><td colspan="2" data-text-align="center" data-vertical-align="top">De relevante anbefalingene i CSF-kapittelet, 30. utgave 2022, i Verdens dyrehelseorganisasjons (OIE) helseregelverk for landdyr</td></tr></tbody></table></article></section></section><section class="section" data-name="vedleggXIII" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-16"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG XIII<br />Høypatogen aviær influensa (HPAI)</h4><section class="section" data-name="del1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-16-1"><h5 data-text-align="center">DEL 1<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE HPAI</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Størrelse på vaksinasjonssonen: ingen særlige vilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Størrelse på randsonen: ingen særlige vilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Type vaksine som skal brukes: vaksiner som ikke inneholder levende aviært influensavirus (vaksiner som inneholder levende aviært influensavirus, svekket eller ikke, skal ikke brukes).</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Minstekrav til dekning: ingen særlige vilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Måldyr/-arter: fjørfe eller fugler i fangenskap som holdes i de anleggene som inngår i den offisielle vaksinasjonsplanen.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="del2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-16-2"><h5 data-text-align="center">DEL 2<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE HPAI</h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-2-ledd-1">Laboratorieovervåking ved innsamling av prøver for virologisk undersøkelse skal gjennomføres annenhver uke i anlegg der det er utført beskyttende nødvaksinasjon for å påvise forekomst av infeksjon med HPAI-feltvirus. Overvåkingen skal gjøre det mulig å påvise en prevalens av infeksjon med HPAI-viruset i det vaksinerte anlegget på høyst 5&#xa0;% med et konfidensnivå på 95&#xa0;%.</article></section><section class="section" data-name="del3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-16-3"><h5 data-text-align="center">DEL 3<br />DYR OG PRODUKTER SOM ER UNDERLAGT FORBUD MOT FORFLYTNING OG VILKÅR FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I EN VAKSINASJONSSONE DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE HPAI</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Dyr og produkter som er underlagt forbud mot forflytninger: vaksinert fjørfe eller vaksinerte fugler i fangenskap og produkter av disse i og utenfor vaksinasjonssonen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Avlsmateriale som er underlagt forbud mot uttak: ikke relevant.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Vilkår for å innvilge unntak i samsvar med artikkel 13 nr. 2 bokstav b) ii), artikkel 13 nr. 3 bokstav b) og artikkel 13 nr. 4 bokstav b).</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-3-punkt-3-ledd-2">Forflytning av vaksinert fjørfe eller vaksinerte fugler i fangenskap og produkter av disse i og utenfor vaksinasjonssonen kan tillates bare i de tilfellene som omfattes av og på de samme alminnelige og særlige vilkårene som dem som er fastsatt i artikkel 28, 29 og 30, artikkel 31 nr. 1 og artikkel 33, 34 og 37 i delegert forordning (EU) 2020/687.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-3-punkt-3-ledd-3">Etter utgangen av restitusjonsperioden skal tiltakene fastsatt i del 5 nr. 2–4 opprettholdes i anlegg som holder vaksinerte dyr, så lenge de holder vaksinerte dyr.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="del4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-16-4"><h5 data-text-align="center">DEL 4<br />RESTITUSJONSPERIODER FOR HPAI ETTER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON</h5><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Restitusjonsperiode</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Type overvåking som skal gjennomføres i løpet av restitusjonsperioden</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">28 dager etter at den beskyttende nødvaksinasjonen er fullført, eller på tidspunktet for oppheving av restriksjonssonene som er opprettet i samsvar med artikkel 21 i delegert forordning (EU) 2020/687, dersom dette skjer senere</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="middle">Forsterket overvåking i samsvar med artikkel 9 nr. 1 bokstav c) og del 2</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="del5" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-16-5"><h5 data-text-align="center">DEL 5<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR FOREBYGGENDE VAKSINASJON MOT HPAI</h5><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-1-ledd-1"><i>Type vaksine som skal brukes:</i> vaksiner som ikke inneholder levende aviært influensavirus (vaksiner som inneholder levende aviært influensavirus, svekket eller ikke, skal ikke brukes).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-2-ledd-1">Forsterket overvåking som skal gjennomføres ved forebyggende vaksinasjon:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="2.1." data-name="2.1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Det skal gjennomføres økt passiv overvåking i de vaksinerte anleggene ved ukentlig virologisk undersøkelse av et representativt utvalg av døde fugler som er samlet inn i løpet av én uke.</article></article></li><li data-li-identifier="2.2." data-name="2.2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Etter at vaksinasjonen er påbegynt, skal følgende aktive overvåking utføres av en offentlig veterinær i vaksinerte anlegg minst hver 30. dag for å påvise forekomst av infeksjon med HPAI-feltvirus: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">En klinisk undersøkelse som skal omfatte en kontroll av produksjonsregistrene og helsejournalene til anlegget i hver epidemiologiske enhet, herunder en evaluering av dens kliniske historie og kliniske undersøkelser av fjørfe eller fugler i fangenskap.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">En samling av representative prøver for laboratorieovervåking ved serologisk eller virologisk undersøkelse for å gjøre det mulig å påvise en prevalens av HPAI-virusinfeksjon i den epidemiologiske enheten på 5&#xa0;% med et konfidensnivå på 95&#xa0;%, ved hjelp av egnede metoder og protokoller som gjør det mulig å påvise viruset tidlig, og som tar hensyn til de særlige egenskapene til den vaksinen som brukes.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2.3." data-name="2.3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Vaksinerte fugler i fangenskap fra lukkede anlegg er unntatt fra overvåkingen som det anmodes om i nr. 2.2 bokstav b).</article></article></li><li data-li-identifier="2.4." data-name="2.4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Tiltakene fastsatt i nr. 2.1 og 2.2 skal opprettholdes i anlegg som holder vaksinerte dyr, så lenge de holder vaksinerte dyr.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-3-ledd-1">Dyr og produkter som er underlagt forbud mot forflytninger i samsvar med artikkel 14 nr. 1: vaksinert fjørfe eller vaksinerte fugler i fangenskap og produkter av disse.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-4"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-4-ledd-1">Vilkår for å innvilge unntak i samsvar med artikkel 14 nr. 2 bokstav b).</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">4.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1">Vilkår for å innvilge unntak for forflytning av vaksinert fjørfe eller vaksinerte fugler i fangenskap, herunder daggamle kyllinger og rugeegg fra slikt fjørfe eller slike vaksinerte fugler i fangenskap:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">de er vaksinert fjørfe eller vaksinerte fugler i fangenskap der resultatene av den forsterkede passive og aktive overvåkingen, gjennomført i samsvar med nr. 2, er negative for påvisning av infeksjon med HPAI-feltvirus, eller daggamle kyllinger og rugeegg fra slikt fjørfe eller slike fugler i fangenskap<br />og <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">når det gjelder fjørfe, flyttes disse til et slakteri for umiddelbar slakting, eller de flyttes fra sine anlegg til andre anlegg</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">der det utføres vaksinasjon, eller</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">der bare vaksinert fjørfe eller vaksinerte fugler i fangenskap holdes, eller</article></article></li><li data-li-identifier="iv." data-name="iv."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">der det kan sørges for fullstendig atskillelse mellom vaksinert og ikke-vaksinert fjørfe eller vaksinerte og ikke-vaksinerte fugler i fangenskap,<br />og</article></article></li><li data-li-identifier="v." data-name="v."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">flyttet fjørfe eller fugler i fangenskap skal holdes på mottakeranlegget nevnt i punkt ii), iii) eller iv) i minst 21 dager, med mindre det dreier seg om fjørfe som er flyttet fra mottakeranlegget til et slakteri for umiddelbar slakting,</article></article></li><li data-li-identifier="vi." data-name="vi."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">fjørfe eller fugler i fangenskap, herunder daggamle kyllinger og rugeegg fra slikt fjørfe eller slike fugler i fangenskap, som nevnt i punkt i), ii), iii) eller iv), flyttes ikke til en annen medlemsstat,<br />eller</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">de er vaksinerte fugler i fangenskap fra lukkede anlegg som flyttes til et lukket anlegg i en annen medlemsstat, forutsatt at <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">godkjenning for denne typen forflytninger er gitt av vedkommende myndighet i bestemmelsesmedlemsstaten,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">de har gjennomgått en virologisk prøve med negativt resultat innen 72 timer før forflytning,<br />eller</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">de er vaksinert fjørfe som sendes til umiddelbar slakting til en annen medlemsstat, forutsatt at <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">den overvåkingen som er foretatt i opprinnelsesanlegget i samsvar med nr. 2, har gitt tilfredsstillende resultater,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">fjørfe fra forsendelsen som skal sendes, er klinisk undersøkt med tilfredsstillende resultat av en offentlig veterinær innen 72 timer før lasting og, når det gjelder fjørfe av ordenen <i>Anseriformes</i>, er det oppnådd tilfredsstillende resultat ved virologiske undersøkelser av prøver som er tatt innen 72 timer før avreise fra 20 fugler fra denne forsendelsen,<br />eller</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1">de er rugeegg fra vaksinert fjørfe eller vaksinerte fugler i fangenskap som <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">kommer fra en vaksinert flokk av avlsfjørfe der den forsterkede passive og aktive overvåkingen i samsvar med nr. 2 har gitt tilfredsstillende resultater,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">ble desinfisert før avsendelse i samsvar med en metode som er godkjent av vedkommende myndighet,</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">transporteres direkte til bestemmelsesrugeriet,</article></article></li><li data-li-identifier="iv." data-name="iv."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">kan spores på rugeriet,</article></article></li><li data-li-identifier="v." data-name="v."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-5-ledd-1">dersom de flyttes til en annen medlemsstat, i tillegg til kravene i punkt i)–iv), har bestemmelsesmedlemsstaten underrettet Kommisjonen og de andre medlemsstatene om at slike forflytninger er tillatt,<br />eller</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1">de er daggamle kyllinger fra vaksinert fjørfe som <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">kommer fra en vaksinert flokk av avlsfjørfe der den forsterkede passive og aktive overvåkingen i samsvar med nr. 2 har gitt tilfredsstillende resultater,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">plasseres i et fjørfehus eller et lokale som ikke allerede rommer fjørfe,</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">blir i bestemmelsesanlegget i minst 21 dager,</article></article></li><li data-li-identifier="iv." data-name="iv."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1">dersom de flyttes til en annen medlemsstat, i tillegg til kravene i punkt i)–iii), har bestemmelsesmedlemsstaten underrettet Kommisjonen og de andre medlemsstatene om at slike forflytninger er tillatt.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-6"><span class="data-marginOriginalId">4.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-6-ledd-1">Vilkår for å innvilge unntak for forflytning av egg beregnet på konsum og kjøtt fra vaksinert fjørfe<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">eggene kommer fra en vaksinert flokk der overvåkingen i nr. 2 har gitt tilfredsstillende resultater, og transporteres direkte til <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">et pakkeri som vedkommende myndighet har utpekt, forutsatt at de pakkes i engangsemballasje eller i en emballasje som kan rengjøres og desinfiseres på en slik måte at HPAI-viruset inaktiveres,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">et anlegg som framstiller eggprodukter, i samsvar med avsnitt X kapittel II i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004, og håndteres og behandles i samsvar med kapittel XI i vedlegg II til forordning (EF) nr. 852/2004,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-16-kapittel-5-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">forflytning av kjøtt fra fjørfe i samsvar med vilkårene fastsatt i nr. 4.1 bokstav a) i) og v) og 4.1 bokstav c) kan tillates uten ytterligere vilkår.</article></article></li></ul></article></article></section></section><section class="section" data-name="vedleggXIV" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-17"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG XIV<br />Infeksjon med Newcastle disease-virus (NCD)</h4><section class="section" data-name="del1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-17-1"><h5 data-text-align="center">DEL 1<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR GJENNOMFØRING AV BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE NCD</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Størrelse på vaksinasjonssonen: ingen særlige vilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Størrelse på randsonen: ingen særlige vilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Type vaksine som skal brukes: ingen særlige vilkår.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Minste dekning: Alt fjørfe av arten som inngår i den offisielle vaksinasjonsplanen, eller fugler i fangenskap som er klekket ut i eller overført til et anlegg i vaksinasjonssonen, skal vaksineres eller være vaksinert.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Måldyr/-arter: Fjørfe og fugler i fangenskap.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="del2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-17-2"><h5 data-text-align="center">DEL 2<br />SÆRLIGE VILKÅR FOR FORSTERKET KLINISK OVERVÅKING OG LABORATORIEOVERVÅKING SOM SKAL GJENNOMFØRES I VAKSINASJONS- OG RANDSONENE UNDER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE NCD</h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-2-ledd-1">Ingen særlige vilkår i tillegg til den forsterkede overvåkingen i samsvar med artikkel 9 nr. 1 bokstav c).</article></section><section class="section" data-name="del3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-17-3"><h5 data-text-align="center">DEL 3<br />DYR OG PRODUKTER SOM ER UNDERLAGT FORBUD MOT FORFLYTNING OG VILKÅR FOR Å INNVILGE UNNTAK I SAMSVAR MED ARTIKKEL 13 I EN VAKSINASJONSSONE DER DET UTFØRES BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON FOR Å FOREBYGGE OG BEKJEMPE NCD</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Dyr og produkter som er underlagt forbud mot forflytninger: vaksinert fjørfe eller vaksinerte fugler i fangenskap og produkter av disse i og utenfor vaksinasjonssonen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Avlsmateriale som er underlagt forbud mot uttak: ikke relevant.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Vilkår for å innvilge unntak i samsvar med artikkel 13 nr. 2 bokstav b) ii), artikkel 13 nr. 3 bokstav b) og artikkel 13 nr. 4 bokstav b).</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-3-punkt-3-ledd-2">Forflytning av vaksinerte fjørfe eller vaksinerte fugler i fangenskap og produkter av disse i og utenfor vaksinasjonssonen kan tillates bare i de tilfellene som omfattes av og på de samme alminnelige og særlige vilkårene som dem som er fastsatt i artikkel 28, 29, 30, 31, 33, 34 og 37 i delegert forordning (EU) 2020/687.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="del4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-17-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-11-29-1956/KAPITTEL_3-1-17-4"><h5 data-text-align="center">DEL 4<br />RESTITUSJONSPERIODER FOR NCD ETTER BESKYTTENDE NØDVAKSINASJON</h5><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Restitusjonsperiode</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Type overvåking som skal gjennomføres i løpet av restitusjonsperioden</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Tre måneder etter at den beskyttende nødvaksinasjonen er fullført, eller på tidspunktet for oppheving av restriksjonssonene som er opprettet i samsvar med artikkel 21 i delegert forordning (EU) 2020/687, dersom dette skjer senere</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="middle">Forsterket overvåking i samsvar med artikkel 9 nr. 1 bokstav c)</td></tr></tbody></table></article></section></section></section></section></main></body></html>