<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om prøvetaking og analyse for offentlig kontroll av visse forurensende stoffer i næringsmidler</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2023-04-28-659</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2023-04-28-659</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Mattilsynet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2023-04-28</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2015-07-03-871</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§9</li><li>lov/2003-12-19-124/§16</li><li>lov/2003-12-19-124/§33</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li><li>forskrift/2004-05-05-884</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2023-05-05 15:05</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2023-0442</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om prøvetaking og analyse for offentlig kontroll av visse forurensende stoffer i næringsmidler</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Mattilsynet 28. april 2023 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 9, § 16 og § 33, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 164zb (forordning (EU) 2022/931) og nr. 164zc (forordning (EU) 2022/932).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2023-04-28-659</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om prøvetaking og analyse for offentlig kontroll av visse forurensende stoffer i næringsmidler<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 2. Gjennomføring av forordninger om prøvetaking og analyse</li></ul></li><li>II</li><li>Forordninger<ul class="tocSubUl"><li>DELEGERT KOMMISJONSFORORDNING (EU) 2022/931 av 23. mars 2022 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 med hensyn til regler for gjennomføring av offentlig kontroll av forurensende stoffer i næringsmidler<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1</li><li>Artikkel 2</li><li>Artikkel 3</li><li>VEDLEGG I Regler for utvelging av særlige kombinasjoner av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer og varegrupper</li><li>VEDLEGG II Kriterier for prøvetakingsstrategien</li></ul></li><li>KOMMISJONENS GJENNOMFØRINGSFORORDNING (EU) 2022/932 av 9. juni 2022 om ensartede praktiske ordninger for gjennomføring av offentlig kontroll av forurensende stoffer i næringsmidler, om særlig tilleggsinnhold i flerårige nasjonale kontrollplaner og om særlige tilleggsordninger for utarbeidelse av disse<ul class="tocSubUl"><li>KAPITTEL I FORMÅL, VIRKEOMRÅDE OG DEFINISJONER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1 Formål og virkeområde</li><li>Artikkel 2 Definisjoner</li></ul></li><li>KAPITTEL II INNHOLD I DEN FLERÅRIGE NASJONALE KONTROLLPLANEN<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 3 Generelle bestemmelser</li><li>Artikkel 4 Kontrollplan for næringsmidler som bringes i omsetning på unionsmarkedet</li><li>Artikkel 5 Kontrollplan for næringsmidler av animalsk opprinnelse som innføres til Unionen</li><li>Artikkel 6 Felles krav til kontrollplanene</li></ul></li><li>KAPITTEL III FRAMLEGGING OG EVALUERING AV KONTROLLPLANENE, OG FRAMLEGGING AV DATA FRA MEDLEMSSTATENE<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 7 Framlegging og evaluering av kontrollplanene</li><li>Artikkel 8 Medlemsstatenes framlegging av data</li></ul></li><li>KAPITTEL IV GENERELLE BESTEMMELSER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 9 Ikrafttredelse og anvendelse</li></ul></li><li>VEDLEGG I Minstehyppighet av kontroll per medlemsstat i kontrollplanen for næringsmidler som bringes i omsetning på unionsmarkedet</li><li>VEDLEGG II Minstehyppighet av kontroll per medlemsstat i kontrollplanen for næringsmidler av animalsk opprinnelse som innføres til Unionen</li></ul></li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om prøvetaking og analyse for offentlig kontroll av visse forurensende stoffer i næringsmidler</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 3. juli 2015 nr. 871 om prøvetaking og analyse for offentlig kontroll av visse forurensende stoffer i næringsmidler gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 54zzzl (forordning (EF) nr. 401/2006 endret ved forordning (EU) nr. 178/2010 og forordning (EU) nr. 519/2014), nr. 54zzzo (forordning (EF) nr. 1882/2006), nr. 54zzzp (forordning (EF) nr. 333/2007 endret ved forordning (EU) nr. 836/2011, forordning (EU) 2016/582, forordning (EU) 2019/2093 og forordning (EU) 2021/705), nr. 108 (forordning (EU) 2015/705), nr. 125 (forordning (EU) 2017/644), nr. 164zb (forordning (EU) 2022/931) og nr. 164zc (forordning (EU) 2022/932).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Gjennomføring av forordninger om prøvetaking og analyse</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">EØS-avtalens vedlegg II kapittel XII nr. 54zzzl (forordning (EF) nr. 401/2006 som endret ved forordning (EU) nr. 178/2010 og forordning (EU) nr. 519/2014) om fastsettelse av prøvetakings- og analysemetoder for offentlig kontroll av nivåene av mykotoksiner i næringsmidler, nr. 54zzzo (forordning (EF) nr. 1882/2006) om fastsettelse av prøvetakings- og analysemetoder for offentlig kontroll av innholdet av nitrat i visse næringsmidler, nr. 54zzzp (forordning (EF) nr. 333/2007 som endret ved forordning (EU) nr. 836/2011 og forordning (EU) 2016/582) om fastsettelse av prøvetakings- og analysemetoder for kontroll av innholdet av sporstoffer og prosessframkalte forurensninger i næringsmidler, nr. 125 (forordning (EU) 2017/644) om fastsettelse av prøvetakings- og analysemetoder for kontroll av innholdet av dioksiner, dioksinlignende PCB og ikke-dioksinlignende PCB i visse næringsmidler, og om oppheving av forordning (EU) nr. 589/2014 og nr. 108 (forordning (EU) 2015/705) om fastsettelse av prøvetakingsmetoder og ytelseskriterier for analysemetodene ved offentlig kontroll av innholdet av erukasyre i næringsmidler og om oppheving av kommisjonsdirektiv 80/891/EØF gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XII nr. 164zb (forordning (EU) 2022/931) som gir supplerende regler til Parlaments og Rådsforordning (EU) 2017/625 om gjennomføring av offentlig kontroll når det gjelder forurensende stoffer i næringsmidler og vedlegg II kapittel XII nr. 164zc (forordning (EU) 2022/932) om ensartede praktiske ordninger for gjennomføring av offentlig kontroll når det gjelder forurensende stoffer i næringsmidler, om spesifikt supplerende innhold i flerårige nasjonale kontrollplaner og særlige supplerende ordninger for utarbeidelse av disse gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3, § 4 og § 5 oppheves.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article></section><section class="section" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/KAPITTEL_3"><h2>Forordninger</h2><article class="defaultP">I avsnittet «Forordninger» skal følgende settes inn avslutningsvis:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-1">Forordning (EU) 2022/931</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Nedenfor gjengis til informasjon den uoffisielle norske oversettelsen av forordning (EU) 2022/931 om supplerende regler til Europaparlamentets og Rådets forordning (EU) 2017/625 om gjennomføringen av offentlig kontroll når det gjelder forurensende stoffer i næringsmidler.</article><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/KAPITTEL_3-1"><h3 data-text-align="center">DELEGERT KOMMISJONSFORORDNING (EU) 2022/931<br />av 23. mars 2022<br />om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 med hensyn til regler for gjennomføring av offentlig kontroll av forurensende stoffer i næringsmidler</h3><article class="defaultP">EUROPAKOMMISJONEN HAR</article><article class="defaultP">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</article><article class="defaultP">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 av 15. mars 2017 om offentlig kontroll og annen offentlig virksomhet som iverksettes for å sikre anvendelsen av næringsmiddel- og fôrvareregelverket samt regler for dyrs helse og velferd, plantehelse og plantevernmidler, om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 999/2001, (EF) nr. 396/2005, (EF) nr. 1069/2009, (EF) nr. 1107/2009, (EU) nr. 1151/2012, (EU) nr. 652/2014, (EU) 2016/429 og (EU) 2016/2031, rådsforordning (EF) nr. 1/2005 og (EF) nr. 1099/2009 samt rådsdirektiv 98/58/EF, 1999/74/EF, 2007/43/EF, 2008/119/EF og 2008/120/EF og om oppheving av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 854/2004 og (EF) nr. 882/2004, rådsdirektiv 89/608/EØF, 89/662/EØF, 90/425/EØF, 91/496/EØF, 96/23/EF, 96/93/EF og 97/78/EF og rådsvedtak 92/438/EØF (forordningen om offentlig kontroll)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>, særlig artikkel 19 nr. 2 bokstav a) og</article><article class="defaultP">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">I forordning (EU) 2017/625 er det fastsatt regler for gjennomføring av offentlig kontroll og andre offentlige tiltak som vedkommende myndigheter i medlemsstatene gjennomfører for å verifisere at Unionens regelverk overholdes på området næringsmidler og næringsmiddeltrygghet. I henhold til artikkel 109 i den nevnte forordningen skal medlemsstatene sikre at de vedkommende myndighetene gjennomfører offentlig kontroll på grunnlag av en flerårig nasjonal kontrollplan («MANCP»). I forordning (EU) 2017/625 presiseres også det generelle innholdet i den flerårige nasjonale kontrollplanen, som krever at medlemsstatene i sine flerårige nasjonale kontrollplaner skal gjennomføre offentlig kontroll av forurensende stoffer i næringsmidler, og forordningen gir i den forbindelse Kommisjonen myndighet til å fastsette særlige tilleggskrav til gjennomføring av offentlig kontroll, herunder og der det er relevant, omfanget av prøvene og i hvilket ledd i produksjonen, bearbeidingen og distribusjonen prøvene skal tas.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Forordning (EU) 2017/625 opphevet rådsdirektiv 96/23/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup>, der det var fastsatt tiltak for å overvåke visse stoffer, herunder forurensende stoffer, i levende dyr og produkter av animalsk opprinnelse, og der det spesifikt var fastsatt krav til medlemsstatenes overvåkingsplaner for påvisning av restmengder eller stoffer innenfor forordningens virkeområde. Forordning (EU) 2017/625 innlemmer imidlertid ikke alle tiltakene som er fastsatt i det nevnte direktivet eller i de rettsaktene som Kommisjonen har vedtatt på grunnlag av direktivet. Denne forordningen, sammen med delegert kommisjonsforordning (EU) 2022/932<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup>, tar derfor sikte på å sikre kontinuitet i reglene i direktiv 96/23/EF når det gjelder den flerårige nasjonale kontrollplanens innhold og utarbeidelse, samt omfanget av prøvene og i hvilket ledd i produksjonen, bearbeidingen og distribusjonen prøvene skal tas med hensyn til forurensende stoffer i næringsmidler, innenfor rammen av forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">I tråd med artikkel 19 i forordning (EU) 2017/625, som inneholder omfattende henvisninger til forurensende stoffer i næringsmidler, bør imidlertid denne forordningen også anvendes på offentlig kontroll som er nødvendig for å påvise forekomst av alle forurensende stoffer som hører inn under virkeområdet for rådsforordning (EØF) nr. 315/93<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup>. Denne forordningen bør derfor anvendes på offentlig kontroll som er nødvendig for å påvise forekomst i næringsmidler av forurensende stoffer som det er fastsatt øvre grenseverdier eller andre tillatte grenseverdier for i Unionens regelverk, og som krever eller utløser tiltak fra de vedkommende myndighetenes side.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Kvikksølv kan anses å forekomme i næringsmidler på grunn av miljøforurensning, ettersom plantevernmidler som inneholder kvikksølv, nå har vært forbudt i Unionen i over 30 år. Offentlig kontroll av øvre grenseverdier av kvikksølvforbindelser som fastsatt i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 396/2005<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup>, kommisjonsdirektiv 2006/125/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="6" data-unique-footnote-counter="6">6</sup>, delegert kommisjonsforordning (EU) 2016/127<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="7" data-unique-footnote-counter="7">7</sup> og delegert kommisjonsforordning (EU) 2016/128<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="8" data-unique-footnote-counter="8">8</sup> bør derfor også omfattes av denne forordningen i stedet for av særlige regler for kontroll av rester av plantevernmidler.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">For å sikre at offentlig kontroll målrettes effektivt i alle medlemsstater, bør det fastsettes regler for kombinasjoner av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer og varegrupper som medlemsstatene skal ta prøver av, og av prøvetakingsstrategien, herunder kriteriene som skal benyttes for å definere innholdet i planene og gjennomføringen av den tilknyttede offentlige kontrollen.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-6-ledd-1">Artikkel 19 nr. 1 i forordning (EU) 2017/625 bør derfor utfylles ved at det fastsettes regler for gjennomføring av offentlig kontroll av forurensende stoffer i næringsmidler.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-7-ledd-1">I artikkel 150 nr. 1 i forordning (EU) 2017/625 er det fastsatt en overgangsperiode som forplikter medlemsstatene til å gjennomføre offentlig kontroll i samsvar med direktiv 96/23/EF fram til 14. desember 2022. I artikkel 19 nr. 1 i forordning (EU) 2017/625 er det fastsatt at offentlig kontroll for å verifisere overholdelse av reglene for næringsmidler og næringsmiddeltrygghet samt fôr og fôrtrygghet, skal omfatte offentlig kontroll av relevante stoffer, herunder stoffer som skal brukes i materialer som kommer i kontakt med næringsmidler, forurensende stoffer og ikke-godkjente, forbudte og uønskede stoffer som ved bruk eller forekomst i avlinger eller dyr, eller ved bruk i produksjon eller bearbeiding av næringsmidler eller fôr, kan etterlate seg rester i næringsmidler eller fôr. Ettersom de siste overvåkingsplanene vedtatt av medlemsstatene i henhold til direktiv 96/23/EF gjelder for året 2022 og dermed lenger enn til 14. desember 2022, bør imidlertid denne forordningen få anvendelse fra 1. januar 2023.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 95 av 7.4.2017, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">2</span> Rådsdirektiv 96/23/EF av 29. april 1996 om kontrolltiltak som skal iverksettes med hensyn til visse stoffer og deres restmengder i levende dyr og animalske produkter, og om oppheving av direktiv 85/358/EØF og 86/469/EØF samt vedtak 89/187/EØF og 91/664/EØF (EFT L 125 av 23.5.1996, s. 10).</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">3</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2022/932 av 9. juni 2022 om ensartede praktiske ordninger for gjennomføringen av offentlig kontroll av forurensende stoffer i næringsmidler, om særlig tilleggsinnhold i flerårige nasjonale kontrollplaner og om særlige tilleggsordninger for utarbeidelse av disse (se EUT L 162 av 17.6.2022, s. 13)</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">4</span> Rådsforordning (EØF) nr. 315/93 av 8. februar 1993 om fastsettelse av framgangsmåter i Fellesskapet i forbindelse med forurensende stoffer i næringsmidler (EFT L 37 av 13.2.1993, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">5</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 396/2005/EF av 23. februar 2005 om grenseverdier for rester av plantevernmidler i eller på næringsmidler og fôrvarer av vegetabilsk og animalsk opprinnelse og endring av rådsdirektiv 91/414/EØF (EUT L 70 av 16.3.2005, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="6" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">6</span> Kommisjonsdirektiv 2006/125/EF av 5. desember 2006 om bearbeidede kornbaserte næringsmidler og barnemat for spedbarn og småbarn (EUT L 339 av 6.12.2006, s. 16).</article><article class="footnote" data-name="7" data-unique-footnote-counter="7"><span class="footnoteLabel">7</span> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2016/127 av 25. september 2015 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 609/2013 med hensyn til særlige sammensetnings- og informasjonskrav til morsmelkerstatninger og tilskuddsblandinger og med hensyn til kravene til informasjon om spedbarns- og småbarnsernæring (EUT L 25 av 2.2.2016, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="8" data-unique-footnote-counter="8"><span class="footnoteLabel">8</span> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2016/128 av 25. september 2015 om utfylling av (EU) europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 609/2013 med hensyn til særlige sammensetnings- og informasjonskrav til næringsmidler til spesielle medisinske formål (EUT L 25 av 2.2.2016, s. 30).</article></footer><article class="defaultP">VEDTATT DENNE FORORDNINGEN:</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/a1" data-name="a1" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">I denne forordningen gjelder definisjonen av «forurensende stoff» i artikkel nr. 1 andre ledd i forordning (EØF) nr. 315/93.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/a2" data-name="a2" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">Medlemsstatene skal kontrollere forekomsten av forurensende stoffer i næringsmidler i samsvar med vedlegg I.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-ledd-2">Medlemsstatene skal vedta en prøvetakingsstrategi i samsvar med kriteriene fastsatt i vedlegg II.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/a3" data-name="a3" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 3</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-ledd-1">Denne forordningen trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-ledd-2">Den får anvendelse fra 1. januar 2023.</article><div class="indent"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-ledd-1">Denne forordningen er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-3-ledd-2-ledd-2">Utferdiget i Brussel 23. mars 2022.</article><article class="defaultP"><span class="data-pronounced-line"><i>For Kommisjonen</i><br /><span class="data-pronounced-line">Ursula VON DER LEYEN<br /><span class="data-pronounced-line"><i>President</i></span></span></span></article></div></article><section class="section" data-name="vedleggI" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/KAPITTEL_3-1-1"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG I<br />Regler for utvelging av særlige kombinasjoner av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer og varegrupper</h4><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Medlemsstatene skal kontrollere følgende kombinasjoner av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer i følgende varegrupper: <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Varegrupper</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Halogenerte persistente organiske forurensende stoffer</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Metaller</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Mykotoksiner</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Andre forurensende stoffer</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlet kjøtt av storfe, sau og geit (herunder spiselige slaktebiprodukter)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlet svinekjøtt (herunder spiselige slaktebiprodukter)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlet kjøtt fra dyr av hestefamilien (herunder spiselig slakteavfall)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlet fjørfekjøtt (herunder spiselig slakteavfall)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlet kjøtt fra andre oppdrettede landdyr<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="9">*</sup> (herunder spiselige slaktebiprodukter)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Rå ku-, saue- og geitemelk</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ferske hønseegg og andre egg</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Honning</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlede fiskerivarer<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="**" data-unique-footnote-counter="10">**</sup> (unntatt krepsdyr)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Krepsdyr og toskallede bløtdyr</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Animalske og marine fettstoffer og oljer</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Foredlede produkter av animalsk opprinnelse<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="***" data-unique-footnote-counter="11">***</sup></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">x</td></tr></tbody></table></article></article></li></ul><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="9"><span class="footnoteLabel">*</span> Andre oppdrettede landdyr som definert i nr. 1017000 i del A i vedlegg I til forordning (EF) nr. 396/2005.</article><article class="footnote" data-name="**" data-unique-footnote-counter="10"><span class="footnoteLabel">**</span> Fiskerivarer som definert i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004 av 29. april 2004 om fastsettelse av særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 55).</article><article class="footnote" data-name="***" data-unique-footnote-counter="11"><span class="footnoteLabel">***</span> Foredlede produkter som definert i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 852/2004 av 29. april 2004 om næringsmiddelhygiene (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 1).</article></footer><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Medlemsstatene skal vurdere alle kombinasjoner av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer og varegrupper av næringsmidler av ikke-animalsk opprinnelse som det er fastsatt øvre grenseverdier eller andre tillatte nivåer for i henhold til Unionens regelverk.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Hver medlemsstat skal vurdere følgende kriterier for å velge ut særlige kombinasjoner av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer og varegrupper som skal kontrolleres: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Hyppighet av påvist manglende overholdelse i medlemsstatens prøver, i andre medlemsstaters prøver eller i prøver fra tredjeland, særlig når dette rapporteres i henhold til hurtigvarslingssystemet for næringsmidler og fôr eller systemet for administrativ bistand og samarbeid.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Tilgang til passende laboratoriemetoder og analysestandarder.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Mulig risiko for forbrukere eller visse befolkningsgrupper som følge av inntak av forurensende stoffer som finnes i næringsmidler, idet det tas hensyn til relevante opplysninger fra Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet, eller dersom det ikke foreligger slike opplysninger, fra andre informasjonskilder, for eksempel vitenskapelige publikasjoner eller nasjonale risikovurderinger.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Forbruksdata (mønstre for eksponering gjennom kosten).</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Med hensyn til næringsmidler som hører inn under virkeområdet for kontrollplanen for næringsmidler av animalsk opprinnelse som innføres til Unionen som beskrevet i artikkel 5 i forordning (EU) 2022/932, skal også følgende kriterier vurderes dersom de foreligger: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Resultater fra Kommisjonens kontroll i tredjeland.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Alle opplysninger som reiser tvil om påliteligheten til garantier for importerte næringsmidlers overholdelse av Unionens regler.</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Opplysninger om økt aktsomhet.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="vedleggII" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/KAPITTEL_3-1-2"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG II<br />Kriterier for prøvetakingsstrategien</h4><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-1-ledd-1">For hver driftsansvarlig for næringsmiddelforetak som skal kontrolleres, skal medlemsstaten vurdere følgende kriterier for å velge ut hvilken type næringsmiddel som skal kontrolleres: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Tidligere tilfeller av manglende overholdelse.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Manglende anvendelse av risikoanalyse og kritiske styringspunkter og tilhørende egenkontroll.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Manglende journalføring av oppfyllelse av kravene som definert i del A kapittel III i vedlegg I til forordning (EF) nr. 852/2004.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Representativ prøvetaking uten hensyn til størrelsen til den driftsansvarlige for næringsmiddelforetak.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Nye situasjoner (endringer i forbruksmønstre, naturkatastrofer eller økonomiske problemer som forårsaker endringer i næringsmidlers handelskjeder osv.).</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-2-ledd-1">Hver medlemsstat skal vurdere følgende kriterier for å velge ut slakterier, nedskjæringsanlegg, anlegg for melkeproduksjon, anlegg for produksjon og omsetning av fiskerivarer og akvakulturprodukter, anlegg for honning og egg samt eggpakkerier: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Kriteriene oppført under nr. 3 i vedlegg I og under nr. 1 i dette vedlegget.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">De respektive anleggenes andel av medlemsstatens samlede produksjonsvolum fra slakterier, nedskjæringsanlegg, anlegg for melkeproduksjon, anlegg for produksjon og omsetning av fiskerivarer og akvakulturprodukter, anlegg for honning og egg samt eggpakkerier.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Slaktedyrenes, melkens, akvakulturproduktenes, honningens og eggenes relevante opprinnelse.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-3-ledd-1">Ved prøvetakingen skal det tilstrebes å unngå flere prøvetakinger fra én driftsansvarlig for næringsmiddelforetak, med mindre den driftsansvarlige er identifisert på grunnlag av kriteriene i nr. 1, eller dersom kontrollplanen inneholder en passende begrunnelse. Det skal sikres at den planlagte kontrollhyppigheten overholdes.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-punkt-4-ledd-1">Når det gjelder næringsmidler innenfor virkeområdet for kontrollplanen for næringsmidler som bringes i omsetning på unionsmarkedet, som fastsatt i artikkel 4 i forordning (EU) 2022/932, skal det tas prøver av næringsmidler som er brakt i omsetning, og av næringsmidler som er beregnet på å bringes i omsetning (i primærleddet, av frittgående dyr, av slakterier, under foredling, lagring eller salg osv.).</article></article></li></ul></section></section> <span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-2">Forordning (EU) 2022/932</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Nedenfor gjengis til informasjon den uoffisielle norske oversettelsen av forordning (EU) 2022/932 om ensartede praktiske ordninger for gjennomføring av offentlig kontroll når det gjelder forurensende stoffer i næringsmidler, om spesifikt supplerende innhold i flerårige nasjonale kontrollplaner og særlige supplerende ordninger for utarbeidelsen av disse.</article><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/KAPITTEL_3-2"><h3 data-text-align="center">KOMMISJONENS GJENNOMFØRINGSFORORDNING (EU) 2022/932<br />av 9. juni 2022<br />om ensartede praktiske ordninger for gjennomføring av offentlig kontroll av forurensende stoffer i næringsmidler, om særlig tilleggsinnhold i flerårige nasjonale kontrollplaner og om særlige tilleggsordninger for utarbeidelse av disse</h3><article class="defaultP">EUROPAKOMMISJONEN HAR</article><article class="defaultP">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</article><article class="defaultP">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 av 15. mars 2017 om offentlig kontroll og annen offentlig virksomhet som iverksettes for å sikre anvendelsen av næringsmiddel- og fôrvareregelverket samt regler for dyrs helse og velferd, plantehelse og plantevernmidler, om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 999/2001, (EF) nr. 396/2005, (EF) nr. 1069/2009, (EF) nr. 1107/2009, (EU) nr. 1151/2012, (EU) nr. 652/2014, (EU) 2016/429 og (EU) 2016/2031, rådsforordning (EF) nr. 1/2005 og (EF) nr. 1099/2009 samt rådsdirektiv 98/58/EF, 1999/74/EF, 2007/43/EF, 2008/119/EF og 2008/120/EF og om oppheving av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 854/2004 og (EF) nr. 882/2004, rådsdirektiv 89/608/EØF, 89/662/EØF, 90/425/EØF, 91/496/EØF, 96/23/EF, 96/93/EF og 97/78/EF og rådsvedtak 92/438/EØF (forordningen om offentlig kontroll)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>, særlig artikkel 19 nr. 3 bokstav a) og b), og</article><article class="defaultP">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-1-ledd-1">I forordning (EU) 2017/625 er det fastsatt regler for gjennomføring av offentlig kontroll og andre offentlige tiltak som vedkommende myndigheter i medlemsstatene gjennomfører for å verifisere at Unionens regelverk overholdes på området næringsmidler og næringsmiddeltrygghet. I henhold til artikkel 109 i den nevnte forordningen skal medlemsstatene sikre at de vedkommende myndighetene gjennomfører offentlig kontroll på grunnlag av en flerårig nasjonal kontrollplan («MANCP»). I forordning (EU) 2017/625 presiseres også det generelle innholdet i den flerårige nasjonale kontrollplanen, som krever at medlemsstatene i sine flerårige nasjonale kontrollplaner skal gjennomføre offentlig kontroll av forurensende stoffer i næringsmidler, og forordningen gir i den forbindelse Kommisjonen myndighet til å fastsette særlig tilleggsinnhold i den flerårige nasjonale kontrollplanen og særlige tilleggsordninger for å utarbeide den, samt samme minstehyppighet av offentlig kontroll, idet det tas hensyn til fare og risiko knyttet til stoffene omhandlet i artikkel 19 nr. 1 i den nevnte forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-2-ledd-1">Forordning (EU) 2017/625 opphevet rådsdirektiv 96/23/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup>, der det var fastsatt tiltak for å overvåke visse stoffer, herunder forurensende stoffer, i levende dyr og produkter av animalsk opprinnelse, og der det spesifikt var fastsatt krav til medlemsstatenes overvåkingsplaner for påvisning av restmengder eller stoffer innenfor forordningens virkeområde. Forordning (EU) 2017/625 innlemmer imidlertid ikke alle de tiltakene som er fastsatt i det nevnte direktivet eller i de rettsaktene som Kommisjonen har vedtatt på grunnlag av direktivet. For å sikre en smidig overgang ble det derfor ved forordning (EU) 2017/625 fastsatt at vedkommende myndigheter fortsatt skulle gjennomføre offentlig kontroll i samsvar med vedleggene til direktiv 96/23/EF fram til 14. desember 2022 eller inntil Kommisjonen vedtar tilsvarende regler. Denne forordningen, sammen med delegert kommisjonsforordning (EU) 2022/931<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup>, tar derfor sikte på å sikre kontinuitet i reglene i direktiv 96/23/EF når det gjelder den flerårige nasjonale kontrollplanens innhold og utarbeidelse, samt minstehyppigheten av offentlig kontroll, med hensyn til forurensende stoffer i næringsmidler, innenfor rammen av forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-3-ledd-1">I lys av de særlige bestemmelsene om offentlig kontroll av næringsmidler av animalsk opprinnelse som innføres til Unionen fra tredjeland, som fastsatt i artikkel 47 i forordning (EU) 2017/625, bør det kreves at medlemsstatene i sine flerårige nasjonale kontrollplaner innlemmer to forskjellige planer for kontroll av forurensende stoffer i næringsmidler: en for næringsmidler av animalsk opprinnelse som innføres til Unionen, og en annen for alle andre næringsmidler som bringes i omsetning på unionsmarkedet.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-4-ledd-1">Planen for næringsmidler av animalsk opprinnelse som innføres til Unionen, bør omfatte offentlig kontroll av alle slike næringsmidler som er beregnet på å bringes i omsetning på unionsmarkedet, men også offentlig kontroll av fiskerivarer, som skal gjennomføres på fartøyer når disse anløper en havn i en medlemsstat, i samsvar med artikkel 68 i Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2019/627<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup>, ettersom disse fartøyene skal anses å tilsvare grensekontrollstasjoner, uansett hvilket flagg de fører.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-5-ledd-1">Planen for næringsmidler som bringes i omsetning på unionsmarkedet, bør gjelde for alle andre næringsmidler, det vil si hver enkelt medlemsstats nasjonale næringsmiddelproduksjon, næringsmidler innført fra andre medlemsstater samt næringsmidler av ikke-animalsk opprinnelse som innføres til Unionen. Den bør også gjelde for sammensatte produkter som definert i delegert kommisjonsforordning (EU) 2019/625<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup>, også de som innføres til Unionen fra tredjeland, ettersom noen av disse produktene ikke trenger å kontrolleres ved grensekontrollstasjoner i samsvar med forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-6-ledd-1">I tillegg til reglene for kombinasjoner av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer og varegrupper i de prøvene som skal tas av medlemsstatene, og prøvetakingsstrategien, herunder kriteriene som skal benyttes for å definere innholdet i planene og gjennomføringen av den tilknyttede offentlige kontrollen fastsatt i delegert forordning (EU) 2022/931, bør det i denne forordningen fastsettes minstehyppighet av kontroll for hver av planene, for å sikre at det gjennomføres kontroll av alle produkter i hele Unionen, i hvert fall i et visst omfang. For å sikre forholdsmessighet bør imidlertid disse årlige minstehyppighetene av kontroll, avhengig av produktene, fastsettes med henvisning til medlemsstatenes produksjonsdata og til medlemsstatenes befolkningsstørrelse, men med et rimelig minste omfang, og med henvisning til antallet importerte forsendelser. Av samme grunn, og især for å unngå altfor store byrder og kostnader, bør medlemsstatene gis mulighet til ikke å gjennomføre offentlig kontroll av visse kombinasjoner av forurensende stoffer eller varer hvert år, forutsatt at dette valget er begrunnet i de flerårige nasjonale kontrollplanene. Særlig når det gjelder importerte forsendelser bør næringsmiddelprodukter importert fra tredjeland som er oppført i vedlegg II til Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2019/2129<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="6" data-unique-footnote-counter="6">6</sup>, og som Unionen har inngått avtaler om likeverdighet med når det gjelder fysisk kontroll, ikke regnes med i antallet importerte forsendelser, ettersom medlemsstatene må gjennomføre sin kontroll med en viss hyppighet, som fastsatt i disse avtalene.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-7-ledd-1">For å sikre at de flerårige nasjonale kontrollplanene har et fyllestgjørende innhold med hensyn til forekomst av forurensende stoffer i næringsmidler, bør det fastsettes hvilke opplysninger medlemsstatene skal ta med i sine flerårige nasjonale kontrollplaner om de valgene de har gjort.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-8-ledd-1">For å sikre en enhetlig gjennomføring av denne forordningen bør det kreves at medlemsstatene hvert år framlegger sine kontrollplaner for Kommisjonen for evaluering, og at det fastsettes en framgangsmåte for denne evalueringen.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-9-ledd-1">Data innsamlet av medlemsstatene ved offentlig kontroll av forekomst av forurensende stoffer i næringsmidler må også oversendes Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet (EFSA) i samsvar med artikkel 33 i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="7" data-unique-footnote-counter="7">7</sup>. For å gjøre det mulig å overvåke de nyeste dataene bør alle medlemsstater oversende data regelmessig og innen samme frist.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-10-ledd-1">I artikkel 150 nr. 1 i forordning (EU) 2017/625 er det fastsatt en overgangsperiode som forplikter medlemsstatene til å gjennomføre offentlig kontroll i samsvar med direktiv 96/23/EF fram til 14. desember 2022. I artikkel 19 nr. 1 i forordning (EU) 2017/625 er det fastsatt at offentlig kontroll for å verifisere overholdelse av reglene for næringsmidler og næringsmiddeltrygghet samt fôr og fôrtrygghet, skal omfatte offentlig kontroll av relevante stoffer, herunder stoffer som skal brukes i materialer som kommer i kontakt med næringsmidler, forurensende stoffer og ikke-godkjente, forbudte og uønskede stoffer som ved bruk eller forekomst i avlinger eller dyr, eller ved bruk i produksjon eller bearbeiding av næringsmidler eller fôr, kan etterlate seg rester i næringsmidler eller fôr. Ettersom de siste overvåkingsplanene vedtatt av medlemsstatene i henhold til direktiv 96/23/EF gjelder for året 2022 og dermed lenger enn til 14. desember 2022, bør imidlertid denne forordningen få anvendelse fra 1. januar 2023.</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-11-ledd-1">Tiltakene fastsatt i denne forordningen er i samsvar med uttalelse fra Den faste komité for planter, dyr, næringsmidler og fôr.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="12"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 95 av 7.4.2017, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="13"><span class="footnoteLabel">2</span> Rådsdirektiv 96/23/EF av 29. april 1996 om kontrolltiltak som skal iverksettes med hensyn til visse stoffer og deres restmengder i levende dyr og animalske produkter, og om oppheving av direktiv 85/358/EØF og 86/469/EØF samt vedtak 89/187/EØF og 91/664/EØF (EFT L 125 av 23.5.1996, s. 10).</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="14"><span class="footnoteLabel">3</span> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2022/931 av 23. mars 2022 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 med hensyn til regler for gjennomføring av offentlig kontroll av forurensende stoffer i næringsmidler (EUT L 162 av 17.6.2022, s. 7).</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="15"><span class="footnoteLabel">4</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2019/627 av 15. mars 2019 om fastsettelse av ensartede praktiske ordninger for gjennomføringen av offentlig kontroll av produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625, og om endring av kommisjonsforordning (EF) nr. 2074/2005 når det gjelder offentlig kontroll (EUT L 131 av 17.5.2019, s. 51).</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="16"><span class="footnoteLabel">5</span> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2019/625 av 4. mars 2019 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 med hensyn til krav ved innføring til Unionen av forsendelser av visse dyr og varer beregnet på konsum (EUT L 131 av 17.5.2019, s. 18).</article><article class="footnote" data-name="6" data-unique-footnote-counter="17"><span class="footnoteLabel">6</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2019/2129 av 25. november 2019 om fastsettelse av regler for en ensartet anvendelse av hyppigheten av identitetskontroll og fysisk kontroll av visse forsendelser av dyr og varer som innføres til Unionen (EUT L 321 av 12.12.2019, s. 122)</article><article class="footnote" data-name="7" data-unique-footnote-counter="18"><span class="footnoteLabel">7</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002 av 28. januar 2002 om fastsettelse av allmenne prinsipper og krav i næringsmiddelregelverket, om opprettelse av Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet og om fastsettelse av framgangsmåter i forbindelse med næringsmiddeltrygghet (EFT L 31 av 1.2.2002, s. 1).</article></footer><article class="defaultP">VEDTATT DENNE FORORDNINGEN:</article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/KAPITTEL_3-2-1"><h4 data-text-align="center">KAPITTEL I<br />FORMÅL, VIRKEOMRÅDE OG DEFINISJONER</h4><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/a1" data-name="a1" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span><br /><span class="legalArticleTitle">Formål og virkeområde</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">I denne forordningen fastsettes ensartede praktiske ordninger for gjennomføring av offentlig kontroll av forekomst av forurensende stoffer i næringsmidler med hensyn til<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">samme minstehyppighet for slik offentlig kontroll hvert år, og</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">særlige tilleggsordninger og særlig tilleggsinnhold for medlemsstatenes flerårige nasjonale kontrollplaner (MANCP), i tillegg til dem som er fastsatt i artikkel 110 i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/a2" data-name="a2" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span><br /><span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">I denne forordningen gjelder definisjonene i rådsforordning (EØF) nr. 315/93<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="8" data-unique-footnote-counter="8">8</sup>, forordning (EF) nr. 178/2002, europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 852/2004<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="9" data-unique-footnote-counter="20">9</sup>, europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="10" data-unique-footnote-counter="21">10</sup>, europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 396/2005<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="11" data-unique-footnote-counter="22">11</sup>, kommisjonsrekommandasjon 2013/165/EU<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="12" data-unique-footnote-counter="23">12</sup>, kommisjonsforordning (EU) 2017/644<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="13" data-unique-footnote-counter="24">13</sup> og kommisjonsforordning (EU) 2017/2158<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="14" data-unique-footnote-counter="25">14</sup>.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="8" data-unique-footnote-counter="19"><span class="footnoteLabel">8</span> Rådsforordning (EØF) nr. 315/93 av 8. februar 1993 om fastsettelse av framgangsmåter i Fellesskapet i forbindelse med forurensende stoffer i næringsmidler (EFT L 37 av 13.2.1993, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="9" data-unique-footnote-counter="20"><span class="footnoteLabel">9</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 852/2004 av 29. april 2004 om næringsmiddelhygiene (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="10" data-unique-footnote-counter="21"><span class="footnoteLabel">10</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004 av 29. april 2004 om fastsettelse av særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 55).</article><article class="footnote" data-name="11" data-unique-footnote-counter="22"><span class="footnoteLabel">11</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 396/2005/EF av 23. februar 2005 om grenseverdier for rester av plantevernmidler i eller på næringsmidler og fôrvarer av vegetabilsk og animalsk opprinnelse og endring av rådsdirektiv 91/414/EØF (EUT L 70 av 16.3.2005, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="12" data-unique-footnote-counter="23"><span class="footnoteLabel">12</span> Kommisjonsrekommandasjon 2013/165/EU av 27. mars 2013 om forekomst av T-2- og HT-2-toksin i korn og kornprodukter (EUT L 91 av 3.4.2013, s. 12).</article><article class="footnote" data-name="13" data-unique-footnote-counter="24"><span class="footnoteLabel">13</span> Kommisjonsforordning (EU) 2017/644 av 5. april 2017 om fastsettelse av prøvetakings- og analysemetoder for kontroll av innholdet av dioksiner, dioksinlignende PCB og ikke-dioksinlignende PCB i visse næringsmidler, og om oppheving av forordning (EU) nr. 589/2014 (EUT L 92 av 6.4.2017, s. 9).</article><article class="footnote" data-name="14" data-unique-footnote-counter="25"><span class="footnoteLabel">14</span> Kommisjonsforordning (EU) 2017/2158 av 20. november 2017 om fastsettelse av begrensende tiltak og referansenivåer for å redusere forekomsten av akrylamid i næringsmidler (EUT L 304 av 21.11.2017, s. 24).</article></footer></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/KAPITTEL_3-2-2"><h4 data-text-align="center">KAPITTEL II<br />INNHOLD I DEN FLERÅRIGE NASJONALE KONTROLLPLANEN</h4><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/a3" data-name="a3" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 3</span><br /><span class="legalArticleTitle">Generelle bestemmelser</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1">Medlemsstatene skal sikre at den delen av den flerårige nasjonale kontrollplanen som gjelder gjennomføring av offentlig kontroll av forekomst av forurensende stoffer i næringsmidler, omfatter<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">en «kontrollplan for næringsmidler som bringes i omsetning på unionsmarkedet», som fastsatt i artikkel 4, og</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">en «kontrollplan for næringsmidler av animalsk opprinnelse som innføres til Unionen», som fastsatt i artikkel 5.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/a4" data-name="a4" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 4</span><br /><span class="legalArticleTitle">Kontrollplan for næringsmidler som bringes i omsetning på unionsmarkedet</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-1">1. Medlemsstatene skal utarbeide en kontrollplan for forekomst av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer i næringsmidler som bringes i omsetning på unionsmarkedet, bortsett fra næringsmidler av animalsk opprinnelse som innføres til Unionen. Denne planen skal omfatte offentlig kontroll av hver enkelt medlemsstats nasjonale næringsmiddelproduksjon, næringsmidler som innføres fra andre medlemsstater, næringsmidler av ikke-animalsk opprinnelse som innføres til Unionen, samt sammensatte produkter, også dem som innføres til Unionen fra tredjeland.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2">2. Kontrollplanen for næringsmidler som bringes i omsetning på unionsmarkedet, skal inneholde<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-1-ledd-1">listen over kombinasjoner av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer og varegrupper som skal kontrolleres slik medlemsstaten har fastsatt i samsvar med vedlegg I til delegert kommisjonsforordning (EU) 2022/931,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1">prøvetakingsstrategien som medlemsstaten har fastsatt i samsvar med vedlegg II til delegert kommisjonsforordning (EU) 2022/931, og</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-2-punkt-3-ledd-1">den faktiske kontrollhyppigheten som medlemsstaten har fastsatt, idet det tas hensyn til den årlige minsteminimum kontrollhyppigheten av kontroll fastsatt i vedlegg I.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-2-nummer-3">3. I kontrollplanene kan medlemsstatene ta med opplysninger om kontroll av kombinasjoner av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer og varegrupper som det er fastsatt nasjonale øvre grenseverdier eller andre tillatte nivåer for i deres nasjonale lovgivning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/a5" data-name="a5" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 5</span><br /><span class="legalArticleTitle">Kontrollplan for næringsmidler av animalsk opprinnelse som innføres til Unionen</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-1">1. Medlemsstatene skal utarbeide en kontrollplan for forekomst av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer i næringsmidler av animalsk opprinnelse som innføres til Unionen og er beregnet på å bringes i omsetning på unionsmarkedet. Denne planen skal omfatte offentlig kontroll av næringsmidler av animalsk opprinnelse som innføres til Unionen og er beregnet på å bringes i omsetning på unionsmarkedet, og av fiskerivarer som skal kontrolleres på fartøyer når disse anløper en havn i en medlemsstat.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2">2. Kontrollplanen for næringsmidler av animalsk opprinnelse som innføres til Unionen, skal inneholde<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1">listen over kombinasjoner av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer og varegrupper som skal kontrolleres slik medlemsstatene har fastsatt i samsvar med vedlegg I til delegert kommisjonsforordning (EU) 2022/931,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1">prøvetakingsstrategien som medlemsstaten har fastsatt i samsvar med vedlegg II til delegert kommisjonsforordning (EU) 2022/931, og</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-3-ledd-1">den faktiske kontrollhyppigheten som medlemsstaten har fastsatt, idet det tas hensyn til den årlige minstehyppigheten av kontroll fastsatt i vedlegg I.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-3-nummer-3">3. I kontrollplanene kan medlemsstatene ta med opplysninger om kontroll av kombinasjoner av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer og varegrupper som det er fastsatt nasjonale øvre grenseverdier eller andre tillatte nivåer for i deres nasjonale lovgivning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/a6" data-name="a6" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 6</span><br /><span class="legalArticleTitle">Felles krav til kontrollplanene</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1">Kontrollplanene nevnt i artikkel 3 skal dessuten angi følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">En begrunnelse for utvalgte kombinasjoner av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer og varegrupper, herunder en forklaring på hvordan kriteriene oppført i vedlegg I til delegert forordning (EU) 2022/931 er tatt hensyn til, selv om planen ikke er blitt endret fra forrige år.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">En begrunnelse dersom det i en plan fastsettes at offentlig kontroll av visse kombinasjoner av forurensende stoffer eller grupper av forurensende stoffer og varegrupper ikke skal gjennomføres hvert år, men innen en viss frist.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Opplysninger om hvilke(n) vedkommende myndighet(er) som har ansvaret for å gjennomføre planene.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/KAPITTEL_3-2-3"><h4 data-text-align="center">KAPITTEL III<br />FRAMLEGGING OG EVALUERING AV KONTROLLPLANENE, OG FRAMLEGGING AV DATA FRA MEDLEMSSTATENE</h4><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/a7" data-name="a7" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-3-paragraf-1"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 7</span><br /><span class="legalArticleTitle">Framlegging og evaluering av kontrollplanene</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1">Medlemsstatene skal innen 31. mars hvert år framlegge elektronisk for Kommisjonen de kontrollplanene som er nevnt i artikkel 3, for det inneværende året.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-3-paragraf-1-ledd-2">Kommisjonen skal på grunnlag av denne forordningen og delegert forordning (EU) 2022/931 evaluere kontrollplanene og meddele resultatet av evalueringen til hver enkelt medlemsstat der det er nødvendig.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-3-paragraf-1-ledd-3">Medlemsstatene skal ta hensyn til Kommisjonens merknader når de gjennomfører sine kontrollplaner og når de utarbeider neste framlegging av sine planer i henhold til denne artikkelen. Dersom Kommisjonen oppdager betydelig manglende overholdelse av en plan, kan den anmode den berørte medlemsstaten om å framlegge en oppdatert plan på et tidligere tidspunkt enn 31. mars det påfølgende året.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-3-paragraf-1-ledd-4">Dersom en medlemsstat beslutter at den ikke skal oppdatere sine kontrollplaner basert på Kommisjonens merknader, skal den begrunne sin beslutning</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/a8" data-name="a8" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-3-paragraf-2"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 8</span><br /><span class="legalArticleTitle">Medlemsstatenes framlegging av data</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1">Medlemsstatene skal innen 30. juni oversende Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet (EFSA) alle data som er innsamlet i henhold til kontrollplanene nevnt i artikkel 3.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/KAPITTEL_3-2-4"><h4 data-text-align="center">KAPITTEL IV<br />GENERELLE BESTEMMELSER</h4><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/a9" data-name="a9" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-4-paragraf-1"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 9</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse og anvendelse</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1">Denne forordningen trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-4-paragraf-1-ledd-2">Den får anvendelse fra 1. januar 2023.</article><div class="indent"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-4-paragraf-1-ledd-2-ledd-1">Denne forordningen er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-4-paragraf-1-ledd-2-ledd-2">Utferdiget i Brussel 9. juni 2022.</article><article class="defaultP"><span class="data-pronounced-line"><i>For Kommisjonen</i><br /><span class="data-pronounced-line">Ursula VON DER LEYEN<br /><span class="data-pronounced-line"><i>President</i></span></span></span></article></div></article></section><section class="section" data-name="vedleggI" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/KAPITTEL_3-2-5"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG I<br />Minstehyppighet av kontroll per medlemsstat i kontrollplanen for næringsmidler som bringes i omsetning på unionsmarkedet</h4><article class="defaultP"><strong>1. Næringsmidler av animalsk opprinnelse</strong><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-1-ledd-1">Medlemsstatene skal oppfylle kravene til følgende minstehyppighet av kontroll i kontrollplanen for næringsmidler som bringes i omsetning på unionsmarkedet: <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Kontrollhyppighet</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlet storfekjøtt (herunder spiselige slaktebiprodukter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 0,02&#xa0;% av samlet antall slaktedyr</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlet saue- og geitekjøtt (herunder spiselige slaktebiprodukter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 0,004&#xa0;% av samlet antall slaktedyr</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlet svinekjøtt (herunder spiselige slaktebiprodukter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 0,003&#xa0;% av samlet antall slaktedyr</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlet kjøtt fra dyr av hestefamilien (herunder spiselige slaktebiprodukter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Antallet prøver skal bestemmes av hver enkelt medlemsstat i samsvar med produksjonsnivået og de problemene som er identifisert</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlet fjørfekjøtt (herunder spiselige slaktebiprodukter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">For hver kategori av fjørfe som vurderes (slaktekyllinger, høner tatt ut av produksjon, kalkuner og annet fjørfe), minst 1 prøve per 3&#xa0;000 tonn årlig produksjon (dødvekt)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlet kjøtt fra andre oppdrettede landdyr<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="9">*</sup> (herunder spiselige slaktebiprodukter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Antallet prøver skal bestemmes av hver enkelt medlemsstat i samsvar med produksjonsnivået og de problemene som er identifisert</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Rå kumelk</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1 prøve per 110&#xa0;000 tonn årlig produksjon av melk</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Rå saue- og geitemelk</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Antallet prøver skal bestemmes av hver enkelt medlemsstat i samsvar med produksjonsnivået og de problemene som er identifisert</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ferske hønseegg og andre egg</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1 prøve per 3&#xa0;700 tonn årlig produksjon av egg</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Honning</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1 prøve per 1&#xa0;300 tonn årlig produksjon</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlede fiskerivarer<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="**" data-unique-footnote-counter="10">**</sup> (unntatt krepsdyr)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1 prøve per 700 tonn årlig akvakulturproduksjon for de første 60&#xa0;000 produksjonstonnene og deretter 1 prøve for hvert 2&#xa0;000 tonn i tillegg<br />For fiskerivarer av villfisk skal antallet prøver bestemmes av hver enkelt medlemsstat i samsvar med produksjonsnivået og de problemene som er identifisert</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Krepsdyr og toskallede bløtdyr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Antallet prøver skal bestemmes av hver enkelt medlemsstat i samsvar med produksjonsnivået og de problemene som er identifisert</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Animalske og marine fettstoffer og oljer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Antallet prøver skal bestemmes av hver enkelt medlemsstat i samsvar med produksjonsnivået og de problemene som er identifisert</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Foredlede produkter av animalsk opprinnelse<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="***" data-unique-footnote-counter="11">***</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Antallet prøver skal bestemmes av hver enkelt medlemsstat i samsvar med produksjonsnivået og de problemene som er identifisert</td></tr></tbody></table></article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="26"><span class="footnoteLabel">*</span> Andre oppdrettede landdyr som definert i nr. 1017000 i del A i vedlegg I til forordning (EF) nr. 396/2005.</article><article class="footnote" data-name="**" data-unique-footnote-counter="27"><span class="footnoteLabel">**</span> Fiskerivarer som definert i forordning (EF) nr. 853/2004.</article><article class="footnote" data-name="***" data-unique-footnote-counter="28"><span class="footnoteLabel">***</span> Foredlede produkter som definert i forordning (EF) nr. 852/2004.</article></footer><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-2-ledd-1">Medlemsstatene skal hvert år gjennomføre kontroll av «metaller» i minst 10&#xa0;% av prøvene som tas for hver enkelt varegruppe i samsvar med tabellen i dette vedlegget, bortsett fra varegruppene «krepsdyr og toskallede bløtdyr», «animalske og marine fettstoffer og oljer» og «foredlede produkter av animalsk opprinnelse».</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-3-ledd-1">Medlemsstatene skal hvert år gjennomføre kontroll av «mykotoksiner» i minst 10&#xa0;% av prøvene som tas for varegruppen «rå kumelk» og «rå saue- og geitemelk» i samsvar med tabellen i dette vedlegget.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-4-ledd-1">I varegruppen «uforedlet kjøtt av storfe, sauer og geiter (herunder spiselige slaktebiprodukter)» skal medlemsstatene ta prøver av alle arter, idet det tas hensyn til deres relative produksjonsvolum.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-5-ledd-1">I varegruppen «uforedlet fjørfekjøtt (herunder spiselige slaktebiprodukter)» skal medlemsstatene ta prøver av alle arter, idet det tas hensyn til deres relative produksjonsvolum.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-6-ledd-1">Ved fastsettelse av antall prøver som skal tas av fiskerivarer og toskallede bløtdyr, skal medlemsstatene også ta hensyn til geografiske forhold, ilandførings-/produksjonsvolumer og særlige forurensningsmønstre i høstingsområdene.</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-7-ledd-1">For å beregne minste kontrollhyppighet skal medlemsstatene benytte de nyeste tilgjengelige produksjonsdataene, som minst er fra forrige år eller høyst fra to år siden, og som eventuelt er justert for å gjenspeile kjent utvikling i produksjonen etter at dataene ble gjort tilgjengelig.</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-8-ledd-1">Dersom kontrollhyppigheten som er beregnet i samsvar med dette vedlegget, utgjør færre enn fem prøver per år, kan prøvetakingen gjennomføres én gang hvert annet år.</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-9-ledd-1">Dersom det innenfor en treårsperiode ikke oppnås en produksjon som tilsvarer minst én prøve, skal medlemsstatene analysere minst to prøver én gang hvert tredje år, forutsatt at produksjonen av det aktuelle produktet finner sted på deres territorium.</article></article></li><li data-li-identifier="j." data-name="j."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-5-punkt-10-ledd-1">Prøver som tas med henblikk på andre kontrollplaner som er relevante for å analysere forurensende stoffer (for eksempel av farmakologisk virksomme stoffer og deres restmengder, rester av plantevernmidler), kan også benyttes til kontroll av forurensende stoffer, forutsatt at kravene til kontroll av forurensende stoffer er oppfylt.</article></article></li></ul><article class="defaultP"><strong>2. Næringsmidler av ikke-animalsk opprinnelse</strong><sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="15" data-unique-footnote-counter="29">15</sup></article><article class="defaultP">Medlemsstatene skal minst ta 100–2&#xa0;000 prøver per år, avhengig av befolkningens størrelse. Dersom det er nødvendig på grunn av risikoen, skal det tas flere prøver for å sikre at kontrollen forblir effektiv.</article><article class="defaultP">Prøvetakingen skal være representativ for de ulike forurensende stoffene som kan forekomme i forskjellige produkter på medlemsstatens marked, idet det også tas hensyn til ulike forurensningsmønstre i produkter med opprinnelse i forskjellige regioner og i de ulike antallene driftsansvarlige for næringsmiddelforetak og foretakenes størrelse.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="15" data-unique-footnote-counter="29"><span class="footnoteLabel">15</span> Ved anvendelse av denne forordningen skal de kriteriene som gjelder for næringsmidler av ikke-animalsk opprinnelse, også anvendes på sammensatte produkter.</article></footer></section><section class="section" data-name="vedleggII" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-04-28-659/KAPITTEL_3-2-6"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG II<br />Minstehyppighet av kontroll per medlemsstat i kontrollplanen for næringsmidler av animalsk opprinnelse som innføres til Unionen</h4><article class="defaultP">Medlemsstatene skal oppfylle kravene til minstehyppighet for kontroll som fastsatt i tabellen nedenfor.</article><article class="defaultP">Kontroll som gjennomføres i henhold til artikkel 47 nr. 1 bokstav d) (styrket kontroll) og bokstav e) (sikkerhetstiltak) i forordning (EU) 2017/625, skal ikke regnes med for å oppnå minste kontrollhyppighet i dette vedlegget.</article><article class="defaultP">Kontroll som gjennomføres i henhold til nødtiltak og skjerpet offentlig kontroll som er innført på grunnlag av artikkel 53 i forordning (EF) nr. 178/2002 og artikkel 65 nr. 4 i forordning (EU) 2017/625, skal ikke regnes med for å oppnå minste kontrollhyppighet i dette vedlegget.</article><article class="defaultP">Kontroll av næringsmiddelprodukter fra visse tredjeland oppført i vedlegg II til forordning (EU) 2019/2129, som Unionen har inngått avtaler med om likeverdighet for fysisk kontroll, skal ikke regnes med for å oppnå minste kontrollhyppighet i dette vedlegget.</article><article class="defaultP">Ved kontroll av fiskerivarer som gjennomføres i samsvar med artikkel 68 i forordning (EU) 2019/627, skal medlemsstatene ta hensyn til geografiske forhold, ilandførings-/produksjonsvolumer og særlige forurensningsmønstre i høstingsområdene. <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Kontrollhyppighet</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Storfe (herunder kjøtt, kvernet kjøtt, mekanisk utbeinet kjøtt, spiselige slaktebiprodukter, bearbeidet kjøtt og kjøttprodukter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1&#xa0;% av de importerte forsendelsene</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sauer/geiter (herunder kjøtt, kvernet kjøtt, mekanisk utbeinet kjøtt, spiselige slaktebiprodukter, bearbeidet kjøtt og kjøttprodukter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1&#xa0;% av de importerte forsendelsene</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Svin (herunder kjøtt, kvernet kjøtt, mekanisk utbeinet kjøtt, spiselige slaktebiprodukter, bearbeidet kjøtt og kjøttprodukter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1&#xa0;% av de importerte forsendelsene</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dyr av hestefamilien (herunder kjøtt, kvernet kjøtt, mekanisk utbeinet kjøtt, spiselige slaktebiprodukter, bearbeidet kjøtt og kjøttprodukter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1&#xa0;% av de importerte forsendelsene</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fjørfe (herunder kjøtt, kvernet kjøtt, mekanisk utbeinet kjøtt, spiselige slaktebiprodukter, bearbeidet kjøtt og kjøttprodukter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1&#xa0;% av de importerte forsendelsene</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjøtt fra andre oppdrettede landdyr<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="9">*</sup> (herunder kjøtt, kvernet kjøtt, mekanisk utbeinet kjøtt, spiselige slaktebiprodukter, bearbeidet kjøtt og kjøttprodukter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1&#xa0;% av de importerte forsendelsene</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Melk (herunder rå melk, melkeprodukter, råmelk og råmelkbaserte produkter fra alle arter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1&#xa0;% av de importerte forsendelsene</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Egg (herunder egg og eggprodukter fra alle fuglearter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1&#xa0;% av de importerte forsendelsene</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Honning (herunder honning- og andre biavlsprodukter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1&#xa0;% av de importerte forsendelsene</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlede fiskerivarer<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="**" data-unique-footnote-counter="10">**</sup> unntatt krepsdyr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1&#xa0;% av de importerte forsendelsene</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Krepsdyr og toskallede bløtdyr (herunder muskelkjøtt og muskelkjøttprodukter)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1&#xa0;% av de importerte forsendelsene</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uforedlede animalske og marine fettstoffer og oljer<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="***" data-unique-footnote-counter="11">***</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Minst 1&#xa0;% av de importerte forsendelsene</td></tr></tbody></table></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="30"><span class="footnoteLabel">*</span> Andre oppdrettede landdyr som definert i nr. 1017000 i del A i vedlegg I til forordning (EF) nr. 396/2005.</article><article class="footnote" data-name="**" data-unique-footnote-counter="31"><span class="footnoteLabel">**</span> Fiskerivarer som definert i forordning (EF) nr. 853/2004.</article><article class="footnote" data-name="***" data-unique-footnote-counter="32"><span class="footnoteLabel">***</span> Foredlede produkter som definert i forordning (EF) nr. 852/2004.</article></footer><article class="defaultP">Tilleggsbestemmelser:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-6-punkt-1-ledd-1">Kontrollhyppigheten for andre foredlede næringsmiddelprodukter av animalsk opprinnelse, for eksempel gelatin og kollagen, skal fastsettes av hver enkelt medlemsstat, idet det tas hensyn til antallet importerte forsendelser og de problemene som er identifisert.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-6-punkt-2-ledd-1">Ved beregning av minste kontrollhyppighet oppført i dette vedlegget, skal medlemsstatene benytte de nyeste dataene om antallet forsendelser som innføres til Unionen gjennom deres grensekontrollstasjoner, som minst er fra forrige år eller høyst fra to år siden.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-6-punkt-3-ledd-1">Dersom antallet forsendelser av næringsmidler som innføres til Unionen og er beregnet på omsetning på unionsmarkedet, er lavere enn antallet forsendelser som tilsvarer én prøve, kan medlemsstatene gjennomføre prøvetaking én gang hvert annet eller tredje år. Dersom antallet forsendelser som importeres i løpet av en treårsperiode, er lavere enn antallet forsendelser som tilsvarer én prøve, skal medlemsstatene ta minst én prøve én gang hvert tredje år.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-6-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-6-punkt-4-ledd-1">Prøver som tas med henblikk på andre kontrollplaner som er relevante for å analysere forurensende stoffer (for eksempel av farmakologisk virksomme stoffer og deres restmengder, rester av plantevernmidler osv.), kan også benyttes til kontroll av forurensende stoffer, forutsatt at kravene til kontroll av forurensende stoffer er oppfylt.</article></article></li></ul></article></section></section></section></main></body></html>