<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om standarder og nasjonale e-helseløsninger</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2023-12-18-2119</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2023-12-18-2119</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Helserettsavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2024-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2015-07-01-853</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2014-06-20-42/§7</li><li>lov/2014-06-20-42/§8</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2023-12-19 15:20</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2023-1445</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om standarder og nasjonale e-helseløsninger</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 18. desember 2023 med hjemmel i lov 20. juni 2014 nr. 42 om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp (pasientjournalloven) § 7 og § 8.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2023-12-18-2119</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om standarder og nasjonale e-helseløsninger<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-18-2119" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om standarder og nasjonale e-helseløsninger</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-18-2119/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 1. juli 2015 nr. 853 om standarder og nasjonale e-helseløsninger gjøres følgende endringer:</article><article class="defaultP">§ 9 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Virksomheter som yter helse- og omsorgstjenester etter spesialisthelsetjenesteloven, helse- og omsorgstjenesteloven, apotekloven og tannhelsetjenesteloven skal ta i bruk helsenettet i virksomheten fra 1. januar 2022. Dette gjelder også sykehusapotek, uavhengig av organisasjonsform, og bandasjister. Helsenettet inkluderer felleskomponentene grunndata og helseID. Plikten omfatter ikke å ta i bruk felleskomponenten HelseID og velferdsteknologisk knutepunkt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 andre til fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Regionale helseforetak skal samlet betale Norsk helsenett SF 91,8 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av helsenettet, 39,2 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av grunndata og helseID og 1,4 mill kroner til forvaltning og drift av velferdsteknologisk knutepunkt. Betalingen fordeles på det enkelte regionale helseforetak etter fordelingsnøklene i det gjeldende inntektssystemet for fordeling av basisfinansieringen mellom de regionale helseforetakene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Kommunene skal samlet betale Norsk helsenett SF 91,8 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av helsenettet og 39,2 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av grunndata og helseID. Betalingen fordeles på den enkelte kommune etter delkostnadsnøkkelen for kommunehelse i inntektssystemet for kommunene. I tillegg skal kommunene betale Norsk helsenett 26,8 mill kroner til forvaltning og drift av velferdsteknologisk knutepunkt. Den ene halvparten av betalingen for velferdsteknologisk knutepunkt fordeles mellom alle kommuner etter delkostnadsnøkkel for kommunehelse, og den andre halvparten av betalingen for velferdsteknologisk knutepunkt fordeles mellom kommunene som har tatt tjenesten i bruk basert på delkostnadsnøkkel kommunehelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Øvrige medlemmer, inkludert fylkeskommunene, skal betale Norsk helsenett SF et fast beløp på 1633 kroner per virksomhet per måned til forvaltning og drift av helsenettet, inkludert grunndata og helseID.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 femte ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 sjette og sjuende ledd blir femte og sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Regionale helseforetak skal samlet betale Norsk helsenett SF 71,6 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av Nasjonal kjernejournal. Betalingen fordeles på det enkelte regionale helseforetak etter fordelingsnøklene i det gjeldende inntektssystemet for fordeling av basisfinansieringen mellom de regionale helseforetakene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Kommunene skal samlet betale Norsk helsenett SF 58,5 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av Nasjonal kjernejournal. Betalingen fordeles på den enkelte kommune etter delkostnadsnøkkelen for kommunehelse i inntektssystemet for kommunene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 15 første til tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Regionale helseforetak skal samlet betale Norsk helsenett SF 64,6 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av e-resept. Betalingen fordeles på det enkelte regionale helseforetak etter fordelingsnøklene i det gjeldende inntektssystemet for fordeling av basisfinansieringen mellom de regionale helseforetakene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Kommunene skal samlet betale Norsk helsenett SF 64,6 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av e-resept. Betalingen fordeles på den enkelte kommune etter delkostnadsnøkkelen for kommunehelse i inntektssystemet for kommunene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Apotek og bandasjister skal samlet betale Norsk helsenett SF 13,4 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av e-resept. Betalingen fordeles basert på virksomhetenes oppslag i e-resept som fører til salg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Regionale helseforetak skal samlet betale Norsk helsenett SF 171,8 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av helsenorge.no. Betalingen fordeles på det enkelte regionale helseforetak etter fordelingsnøklene i det gjeldende inntektssystemet for fordeling av basisfinansieringen mellom de regionale helseforetakene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Kommunene skal samlet betale Norsk helsenett SF 171,8 mill. kroner årlig til forvaltning og drift av helsenorge.no. Betalingen fordeles på den enkelte kommune etter delkostnadsnøkkelen for kommunehelse i inntektssystemet for kommunene.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-18-2119/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2024.</article></section></main></body></html>