<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i husdyravlsforskriften, gjennomføring av forordning (EU) 2022/2077</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2023-07-10-1261</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2023-07-10-1261</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Avdeling for matpolitikk</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2023-07-10</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2018-01-31-145</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1992-12-04-130/§3</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2023-07-11 13:40</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2023-0872</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i husdyravlsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i husdyravlsforskriften, gjennomføring av forordning (EU) 2022/2077</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 10. juli 2023 med hjemmel i lov 4. desember 1992 nr. 130 om husdyravl § 3. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 2.2 nr. 38 (forordning (EU) 2022/2077).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2023-07-10-1261</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i husdyravlsforskriften, gjennomføring av forordning (EU) 2022/2077<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 2a. EUs referansesenter på avlsområde</li></ul></li><li>II</li><li>Forordninger<ul class="tocSubUl"><li>KOMMISJONENS GJENNOMFØRINGSFORORDNING (EU) 2017/1422 av 4. august 2017 om utpeking av EU-referansesenteret med ansvar for det vitenskapelige og tekniske bidraget til harmoniseringen og forbedringen av metodene for individgransking og avlsverdivurdering av renrasede avlsdyr av storfe<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1</li><li>Artikkel 2</li></ul></li><li>KOMMISJONENS GJENNOMFØRINGSFORORDNING (EU) 2017/716 av 10. april 2017 om fastsettelse av regler for anvendelse av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/1012 med hensyn til standardskjemaene som skal brukes til opplysninger som skal inngå i listene over anerkjente avlslag og avlsvirksomheter<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1</li><li>Artikkel 2</li><li>VEDLEGG</li></ul></li><li>KOMMISJONENS GJENNOMFØRINGSFORORDNING (EU) 2017/1940 av 13. juli 2017 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/1012 med hensyn til innholdet i og formatet til avlssertifikater utstedt for renrasede avlsdyr av hest som inngår i ett enkelt identifikasjonsdokument for dyr av hestefamilien som er gyldig i hele dyrets levetid<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1</li><li>Artikkel 2</li><li>Artikkel 3</li><li>Artikkel 4</li><li>VEDLEGG Avlssertifikat for handel med renrasede avlsdyr av hest (Equus caballus og Equus asinus) i samsvar med del 2 kapittel I i vedlegg V til forordning (EU) 2016/1012</li></ul></li><li>KOMMISJONENS GJENNOMFØRINGSFORORDNING (EU) 2022/2077 av 27. oktober 2022 om utpeking av EU-referansesenter for vitenskapelig og teknisk bidrag til opprettelsen og harmoniseringen av metoder for bevaring av truede raser, og bevaring av genetisk mangfold som eksisterer innen disse rasene.<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1</li><li>Artikkel 2</li></ul></li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i husdyravlsforskriften, gjennomføring av forordning (EU) 2022/2077</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 31. januar 2018 nr. 145 om avl av storfe, svin, sau, geit og hest (husdyravlsforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 2.1 nr. 8 (forordning (EU) 2016/1012) og nr. 9 (forordning (EU) 2017/1422), og del 2.2 nr. 35 (forordning (EU) 2017/716), nr. 36 (forordning (EU) 2017/717 sist endret ved forordning (EU) 2021/761) og nr. 37 (forordning (EU) 2017/1940) og nr. 38 (forordning (EU) 2022/2077).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 2.1 nr. 8 (forordning (EU) 2016/1012) om avls- og avstamningsvilkår for avl, handel med og innførsel til Unionen av renrasede avlsdyr, hybridavlsdyr av svin og formeringsmateriale fra dem og om endring av forordning (EU) nr. 652/2014, rådsdirektiv 89/608/EØF og 90/425/EØF og om oppheving av visse rettsakter med hensyn til dyreavl («dyreavlsforordningen») gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 annet ledd oppheves. § 2 tredje til femte ledd blir nytt annet til fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 2a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2a</span>. <span class="legalArticleTitle">EUs referansesenter på avlsområde</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 2.1 nr. 9 (forordning (EU) 2017/1422) om utpeking av EU-referansesenteret med ansvar for det vitenskapelige og tekniske bidraget til harmoniseringen og forbedringen av metodene for individgransking og avlsverdivurdering av renrasede avlsdyr av storfe gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 2.2 nr. 38 (forordning (EU) 2022/2077) om utpeking av EU-referansesenter for vitenskapelig og teknisk bidrag til opprettelsen og harmoniseringen av metoder for bevaring av truede raser, og bevaring av genetisk mangfold som eksisterer innen disse rasene gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Denne forskrift trer i kraft straks.</article></section><section class="section" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/KAPITTEL_3"><h2>Forordninger</h2><article class="defaultP">Under avsnittet forordninger i husdyravlsforskriften gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Etter oversettelsen av forordning (EU) 2016/1012 settes følgende titler, innledningstekster og oversettelser inn:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-1">Forordning (EU) 2017/1422 om utpeking av EUs referansesenter for individgranskning og avlsverdivurdering av storfe</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/1422 av 4. august 2017 om utpeking av EU-referansesenteret med ansvar for det vitenskapelige og tekniske bidraget til harmoniseringen og forbedringen av metodene for individgransking og avlsverdivurdering av renrasede avlsdyr av storfe gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/KAPITTEL_3-1"><h3 data-text-align="center">KOMMISJONENS GJENNOMFØRINGSFORORDNING (EU) 2017/1422<br />av 4. august 2017<br />om utpeking av EU-referansesenteret med ansvar for det vitenskapelige og tekniske bidraget til harmoniseringen og forbedringen av metodene for individgransking og avlsverdivurdering av renrasede avlsdyr av storfe</h3><article class="defaultP">EUROPAKOMMISJONEN HAR –</article><article class="defaultP">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</article><article class="defaultP">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 2016/1012 av 8. juni 2016 om avls- og avstamningsvilkår for avl, handel med og innførsel til Unionen av renrasede avlsdyr, hybridavlsdyr av svin og formeringsmateriale fra dem og om endring av forordning (EU) nr. 652/2014, rådsdirektiv 89/608/EØF og 90/425/EØF og om oppheving av visse rettsakter med hensyn til dyreavl («dyreavlsforordningen»)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>, særlig artikkel 29 nr. 1, og</article><article class="defaultP">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">På møtet i Kommisjonens arbeidsgruppe for avlsspørsmål 15. November 2016 ga sakkyndige fra medlemsstatene uttrykk for et fortsatt behov for å fremme harmoniseringen og forbedringen av de metodene for individgransking og avlsverdivurdering av renrasede avlsdyr av storfe som brukes av avlslag eller av tredjemann utpekt av disse avlslagene.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Kommisjonen har i samsvar med artikkel 29 nr. 3 i forordning (EU) nr. 2016/1012 gjennomført en offentlig prosess med henblikk på utvelging og utpeking av EU-referansesenteret som med ansvar for det vitenskapelige og tekniske bidraget til harmoniseringen og forbedringen av metodene i forbindelse med renrasede avlsdyr av storfe.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Evaluerings- og utvelgingsrådet nedsatt for nevnte prosess konkluderte med at «Interbull Centre» oppfyller kravene fastsatt i nr. 1 i vedlegg IV til forordning (EU) 2016/1012 og kan være ansvarlig for oppgavene angitt i nr. 2 i nevnte vedlegg.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">«Interbull Centre» bør derfor utpekes som EU-referansesenteret med ansvar for det vitenskapelige og tekniske bidraget til harmoniseringen og forbedringen av metodene for individgransking og avlsverdivurdering av renrasede avlsdyr av storfe. Utpekingen skal gjennomgås jevnlig i samsvar med artikkel 29 nr. 3 i forordning (EF) nr. 2016/1012.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Denne forordning bør få anvendelse fra 1. november 2018 i samsvar med anvendelsesdatoen fastsatt i artikkel 69 i forordning (EU) 2016/1012.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-6-ledd-1">Tiltakene fastsatt i denne forordning er i samsvar med uttalelse fra Den faste komité for avlsspørsmål –</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 171 av 29.6.2016, s. 66.</article></footer><article class="defaultP">VEDTATT DENNE FORORDNING:</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/a1" data-name="a1" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">Følgende senter skal utpekes som EU-referansesenteret med ansvar for det vitenskapelige og tekniske bidraget til harmoniseringen og forbedringen av metodene for individgransking og avlsverdivurdering av renrasede avlsdyr av storfe:</article><article class="defaultP">Interbull Centre<br />Institutionen för husdjursgenetik<br />Sveriges lantbruksuniversitet (SLU)<br />Ulls väg 26<br />Box 7023<br />SE-750 07 Uppsala<br />Sverige</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/a2" data-name="a2" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">Denne forordning trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-ledd-2">Den får anvendelse fra 1. november 2018.</article><div class="indent"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-ledd-2-ledd-1">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-paragraf-2-ledd-2-ledd-2">Utferdiget i Brussel 4. august 2017. <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>For Kommisjonen</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Jean-Claude Juncker</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>President</i></td></tr></tbody></table></article></div></article></section> <span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-2">Forordning (EU) 2017/716 om standardskjema for lister over anerkjente avlslag og avlsvirksomheter</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/716 av 10. april 2017 om fastsettelse av regler for anvendelse av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/1012 med hensyn til standardskjemaene som skal brukes til opplysninger som skal inngå i listene over anerkjente avlslag og avlsvirksomheter gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/KAPITTEL_3-2"><h3 data-text-align="center">KOMMISJONENS GJENNOMFØRINGSFORORDNING (EU) 2017/716<br />av 10. april 2017<br />om fastsettelse av regler for anvendelse av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/1012 med hensyn til standardskjemaene som skal brukes til opplysninger som skal inngå i listene over anerkjente avlslag og avlsvirksomheter</h3><article class="defaultP">EUROPAKOMMISJONEN HAR –</article><article class="defaultP">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</article><article class="defaultP">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 2016/1012 av 8. juni 2016 om avls- og avstamningsvilkår for avl, handel med og innførsel til Unionen av renrasede avlsdyr, hybridavlsdyr av svin og formeringsmateriale fra dem og om endring av forordning (EU) nr. 652/2014, rådsdirektiv 89/608/EØF og 90/425/EØF og om oppheving av visse rettsakter med hensyn til dyreavl («dyreavlsforordningen»)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>, særlig artikkel 7 nr. 5, og</article><article class="defaultP">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1" data-name="1"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-1-ledd-1">I artikkel 7 nr. 1 i forordning (EU) 2016/1012 er det fastsatt at medlemsstatene skal utarbeide og oppdatere en liste over avlslag og avlsvirksomheter som deres vedkommende myndigheter har anerkjent i samsvar med artikkel 4 nr. 3 i nevnte forordning, og som gjennomfører minst ett avlsprogram som er godkjent i samsvar med artikkel 8 nr. 3 i nevnte forordning. I forordning (EU) 2016/1012 er det dessuten fastsatt at medlemsstatene skal gjøre denne listen tilgjengelig for offentligheten.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-2-ledd-1">I artikkel 7 nr. 2 og artikkel 19 nr. 5 samt i del 1 kapittel III nr. 2 i vedlegg II til forordning (EU) 2016/1012 angis hvilke opplysninger som skal føres opp på listen over anerkjente avlslag og avlsvirksomheter.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-3-ledd-1">I henhold til artikkel 7 nr. 3 i forordning (EU) 2016/1012 fastsettes det dessuten at medlemsstatene også skal føre opp på listen over anerkjente avlslag og avlsvirksomheter enhver vedkommende myndighet som gjennomfører et avlsprogram i samsvar med artikkel 38 i nevnte forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-4-ledd-1">Det er derfor nødvendig å fastsette standardskjemaer som medlemsstatene skal bruke til listeføring av avlslag for renrasede avlsdyr av storfe, svin, sau, geit og hest og avlsvirksomheter for hybridavlsdyr av svin som er godkjent av deres vedkommende myndigheter i samsvar med forordning (EU) 2016/1012.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-5-ledd-1">Idet det tas hensyn til medlemsstatenes rolle ved anerkjennelse av en rase som er truet av utryddelse, i samsvar med definisjonen i artikkel 2 nr. 24 i forordning (EU) 2016/1012, er det nødvendig å innlemme disse opplysningene på listene over anerkjente avlslag som er fastsatt i nevnte forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-6-ledd-1">For å forenkle handel med avlsdyr og de offentlige kontrollene som utføres av vedkommende myndigheter, er det også nødvendig å angi på listen over anerkjente avlslag og avlsvirksomheter fastsatt i artikkel 7 i forordning (EU) 2016/1012 datoene da anerkjennelse ble gitt eller tilbakekalt, idet det tas hensyn til bestemmelsene i artikkel 64 nr. 4 i nevnte forordning, eller da godkjenningen av et avlsprogram ble gitt, midlertidig opphevet eller tilbakekalt.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-7-ledd-1">Denne forordning bør få anvendelse fra 1. november 2018 i samsvar med anvendelsesdatoen fastsatt i forordning (EU) 2016/1012.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-punkt-8-ledd-1">Tiltakene fastsatt i denne forordning er i samsvar med uttalelse fra Den faste komité for avlsspørsmål –</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 171 av 29.6.2016, s. 66.</article></footer><article class="defaultP">VEDTATT DENNE FORORDNING:</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/a1" data-name="a1" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1">Opplysningene som skal inngå på listene over anerkjente avlslag og avlsvirksomheter fastsatt i artikkel 7 i forordning (EU) 2016/1012, skal framlegges i samsvar med standardskjemaene angitt i vedlegget til denne forordning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/a2" data-name="a2" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">Denne forordning trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-ledd-2">Den får anvendelse fra 1. november 2018.</article><div class="indent"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-ledd-2-ledd-1">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-2-paragraf-2-ledd-2-ledd-2">Utferdiget i Brussel 10. april 2017. <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>For Kommisjonen</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Jean-Claude Juncker</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>President</i></td></tr></tbody></table></article></div></article><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-2-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/KAPITTEL_3-2-1"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG</h4><article class="defaultP">For å lese vedlegget se her: (pdf)</article></section></section> <article class="defaultP" margin-top="true">Etter oversettelse av forordning (EU) 2017/717 settes følgende titler, innledningstekster og oversettelser inn:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-3">Forordning (EU) 2017/1940 om avlssertifikat for renrasede avsldyr som inngår i identifikasjonsdokumentet for hestedyr</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/1940 av 13. juli 2017 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/1012 med hensyn til innholdet i og formatet til avlssertifikater utstedt for renrasede avlsdyr av hest som inngår i ett enkelt identifikasjonsdokument for dyr av hestefamilien som er gyldig i hele dyrets levetid gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/KAPITTEL_3-3"><h3 data-text-align="center">KOMMISJONENS GJENNOMFØRINGSFORORDNING (EU) 2017/1940<br />av 13. juli 2017<br />om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/1012 med hensyn til innholdet i og formatet til avlssertifikater utstedt for renrasede avlsdyr av hest som inngår i ett enkelt identifikasjonsdokument for dyr av hestefamilien som er gyldig i hele dyrets levetid</h3><article class="defaultP">EUROPAKOMMISJONEN HAR</article><article class="defaultP">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</article><article class="defaultP">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/1012 av 8. juni 2016 om avls- og avstamningsvilkår for avl, handel med og innførsel til Unionen av renrasede avlsdyr, hybridavlsdyr av svin og formeringsmateriale fra dem og om endring av forordning (EU) nr. 652/2014, rådsdirektiv 89/608/EØF og 90/425/EØF og om oppheving av visse rettsakter med hensyn til dyreavl («dyreavlsforordningen»)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>, særlig artikkel 32 nr. 1, og</article><article class="defaultP">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Forordning (EU) 2016/1012 fastsetter regler for avl og avstamning for handel med avlsdyr, og for innførsel av dem til Unionen. Forordning (EU) 2016/1012 får anvendelse fra 1. november 2018.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Artikkel 30 i forordning (EU) 2016/1012 fastsetter regler for utstedelse, innhold og format for avlssertifikater som ledsager avlsdyr og formeringsmateriale fra dem (heretter kalt «avlssertifikatet»). Det fastsettes at dersom det forekommer handel med renrasede avlsdyr som er ført inn i en stambok som føres av et avlslag, og dersom det er bestemt at disse renrasede avlsdyrene skal innføres i en annen stambok, skal avlsdyrene ledsages av et avlssertifikat.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Artikkel 30 nr. 6 i forordning (EU) 2016/1012 fastsetter at avlssertifikater skal inneholde opplysningene angitt i de relevante delene og kapitlene i vedlegg V til nevnte forordning. Artikkel 32 nr. 1 i forordning (EU) 2016/1012 fastsetter at, som unntak fra artikkel 30 nr. 6 i nevnte forordning, når det gjelder renrasede avlsdyr av hest, skal opplysningene fastsatt i del 2 kapittel I i vedlegg V til nevnte forordning inngå i ett enkelt identifikasjonsdokument for dyr av hestefamilien som er gyldig i hele dyrets levetid, og at det skal vedtas delegerte rettsakter om innholdet i og formatet til disse identifikasjonsdokumentene.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-4-ledd-1">Del 2 kapittel I i vedlegg V til forordning (EU) 2016/1012 fastsetter regler for opplysningene som skal inngå i avlssertifikatet for renrasede avlsdyr. Disse opplysningene skal omfatte identifikasjonssystemet og det individuelle identifikasjonsnummeret som det renrasede avlsdyret er tildelt i samsvar med Unionens dyrehelseregelverk for identifisering og registrering av dyr av de aktuelle artene.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-5-ledd-1">Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="4">2</sup> fastsetter krav til sporbarhet for holdte landdyr og formeringsmateriale. Artikkel 114 i nevnte forordning fastsetter at driftsansvarlige som holder dyr av hestefamilien, skal sikre at hvert enkelt dyr identifiseres ved hjelp av en entydig kode som er registrert i databasen omhandlet i nevnte forordning, og av et korrekt utfylt identifikasjonsdokument som er gyldig i hele dyrets levetid. For å sikre størst mulig grad av samsvar mellom avlssertifikatet og identifikasjonsdokumentet med hensyn til innhold og forvaltningsprosedyre skal det i henhold til forordning (EU) 2016/1012 vedtas delegert rettsakter om innholdet i og formatet til et identifikasjonsdokument for hest som er gyldig i hele dyrets levetid.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-6-ledd-1">Det er derfor nødvendig å fastsette innholdet i og formatet til avlssertifikatet som skal inngå i identifikasjonsdokumentet for dyr av hestefamilien som er gyldig i hele dyrets levetid, som skal brukes til å identifisere dyr av hestefamilien i samsvar med artikkel 114 nr. 1 bokstav c) i forordning (EU) 2016/429, og som skal ledsage renrasede avlsdyr av hest til enhver tid når de omsettes i Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-7-ledd-1">Artikkel 31 i forordning (EU) 2016/1012 fastsetter unntak fra kravene knyttet til utstedelse av, innholdet i og formatet til avlssertifikater for handel med avlsdyr. Det fastsettes at dersom resultatene av individgransking eller avlsverdivurdering er gjort offentlig tilgjengelige på et nettsted, kan en henvisning til nettstedet der disse resultatene er gjort tilgjengelige, angis i avlssertifikatet i stedet for å angi resultatene i avlssertifikatet. Denne muligheten bør gjenspeiles i kravene til avlssertifikatet for handel med renrasede avlsdyr av hest som er fastsatt i denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-8-ledd-1">Del 3 i vedlegg I til forordning (EU) 2016/1012 fastsetter ytterligere krav til avlslag som oppretter eller fører stambøker for renrasede avlsdyr av hest. I henhold til del 3 nr. 1 i vedlegget skal renrasede avlsdyr av hest føres inn i en stambok bare dersom de er identifisert ved hjelp av et bedekningssertifikat, og dersom det kreves av avlsprogrammet, som «føll under moren». Som unntak fra denne regelen kan en medlemsstat eller, dersom den beslutter det, dens vedkommende myndighet tillate at et avlslag fører inn renrasede avlsdyr av hest i den stamboken som føres av dette avlslaget, når disse dyrene identifiseres ved hjelp av en annen hensiktsmessig metode som gir minst samme grad av sikkerhet som et bedekningssertifikat, for eksempel avstamningskontroll basert på DNA-analyse eller analyse av deres blodtyper, forutsatt at denne tillatelsen er i samsvar med prinsippene fastsatt av det avlslaget som fører den opprinnelige stamboken for denne rasen.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-9-ledd-1">Idet det tas hensyn til kravene fastsatt i del 3 nr. 1 i vedlegg I til forordning (EU) 2016/1012 bør opplysninger om bedekningssertifikatet, identifikasjon som «føll under moren» og resultatene av avstamningskontroll gjenspeiles i reglene for innholdet i avlssertifikater for renrasede avlsdyr av hest som er fastsatt i denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-10-ledd-1">For å sikre entydighet og kontinuitet i identifiseringen av renrasede avlsdyr av hest, og i samsvar med kravene i nr. 1 bokstav c) og del 1 kapittel I nr. 3 i vedlegg II til forordning (EU) 2016/1012, bør den entydige koden omhandlet i artikkel 114 nr. 1 bokstav a) i forordning (EU) 2016/429 og navnet på slike avlsdyr inngå i avlssertifikatet for handel som en del av identifikasjonsopplysningene.</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-11-ledd-1">I henhold til Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2015/262<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="5">3</sup> skal et utstedende organ, herunder organisasjoner eller lag som oppretter eller fører stambøker for registrerte dyr av hestefamilien, tildele hvert dyr et unikt individnummer i form av en alfanumerisk kode knyttet til opplysninger om det individuelle dyret av hestefamilien samt den databasen og den staten der disse opplysningene første gang ble registrert. Denne unike individnummeret må være forenlig med UELN-systemet (UELN = Universal Equine Life Number).</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-12-ledd-1">UELN-systemet er godkjent på verdensbasis av de største hesteavlsorganisasjonene og konkurranseorganene. Systemet er utviklet på initiativ fra <i>World Breeding Federation for Sport Horses</i> (WBFSH), <i>International Stud Book Committee</i> (ISBC), <i>World Arabian Horse Organization</i> (WAHO), <i>European Conference of Arabian Horse Organisations</i> (ECAHO), <i>Conférence internationale de l'anglo-arabe</i> (CIAA), Det internasjonale rideforbund (<i>Fédération équestre internationale</i>) (FEI) og Den europeiske travunion (<i>Union européenne du trot</i>) (UET), og det finnes opplysninger om systemet på UELNs nettsted<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="6">4</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-13-ledd-1">Formatet til og innholdet i det individuelle identifikasjonsnummeret nevnt i del 1 kapittel I nr. 3 i vedlegg II til forordning (EU) 2016/1012 kan ikke fastsettes før det er vedtatt delegerte rettsakter med nærmere krav til identifikasjonsmerker og -metoder, herunder deres anvendelse og bruk, i samsvar med artikkel 118 nr. 1 bokstav a) i forordning (EU) 2016/429. Avlssertifikatet bør imidlertid inneholde tomme felter som kan brukes til å angi det entydige individnummeret som er tildelt renrasede avlsdyr av hest i samsvar med gjennomføringsforordning (EU) 2015/262.</article></article></li><li data-li-identifier="14)" data-name="14)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-14-ledd-1">Fram til 21. april 2021, som er anvendelsesdatoen for forordning (EU) 2016/429, er del I i avlssertifikatet angitt i vedlegget til denne forordning valgfri dersom et identifikasjonsdokument for dyr av hestefamilien som er gyldig i hele dyrets levetid, omfatter avsnitt V i modellen for identifikasjonsdokument angitt i del 1 i vedlegg I til gjennomføringsforordning (EU) 2015/262.</article></article></li><li data-li-identifier="15." data-name="15."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-punkt-15-ledd-1">Denne forordning bør få anvendelse fra 1. november 2018 i samsvar med den anvendelsesdatoen som fastsettes i forordning (EU) 2016/1012.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 171 av 29.6.2016, s. 66.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">2</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 av 9. mars 2016 om smittsomme dyresykdommer og om endring og opp-heving av visse rettsakter på dyrehelseområdet («dyrehelseregelverket») (EUT L 84 av 31.3.2016, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">3</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2015/262 av 17. februar 2015 om fastsettelse av regler i henhold til rådsdirektiv 90/427/EØF og 2009/156/EF for metoder for identifikasjon av dyr av hestefamilien (hestepassforordningen) (EUT L 59 av 3.3.2015, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">4</span> http://www.ueln.net.</article></footer><article class="defaultP">VEDTATT DENNE FORORDNING:</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/a1" data-name="a1" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-1-ledd-1">Innholdet i og formatet til avlssertifikatet som utgjør en del av identifikasjonsdokumentet for renrasede avlsdyr av hest som er gyldig i hele dyrets levetid, fastsatt i artikkel 32 nr. 1 i forordning (EU) 2016/1012 (heretter kalt «avlssertifikatet»), skal være som fastsatt i vedlegget til denne forordning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/a2" data-name="a2" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1">Del I og II i avlssertifikatet skal inngå i identifikasjonsdokumentet for renrasede avlsdyr av hest som er gyldig i hele dyrets levetid og utstedt i samsvar med artikkel 114 nr. 1 bokstav c) i forordning (EU) 2016/429, og skal oppfylle følgende krav:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Del I skal være et avsnitt i identifikasjonsdokumentet som er gyldig i hele dyrets levetid, som skal utarbeides i samsvar med artikkel 118 nr. 2 bokstav b) i forordning (EU) 2016/429.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Del II skal <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">enten være en del av avsnittet nevnt i bokstav a) i denne artikkel, og i så fall skal del II være på mer enn én side slik at opplysningene kan ajourføres, eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">dersom vedkommende myndighet tillater det i samsvar med artikkel 32 nr. 4 i forordning (EU) 2016/1012, være vedlagt identifikasjonsdokument som er gyldig i hele dyrets levetid, og i så fall skal den være knyttet til del I nevnt i bokstav a) i denne artikkel gjennom angivelse av det individuelle identifikasjonsnummeret, kalt «entydig kode» i artikkel 114 nr. 1 bokstav a) i forordning (EU) 2016/429.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/a3" data-name="a3" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-3"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 3</span></h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-3-nummer-1">1. Fra og med 1. november 2018 skal avsnitt V i identifikasjonsdokumentet som utstedes for et renraset avlsdyr av hest i samsvar med gjennomføringsforordning (EU) 2015/262, fylles ut i samsvar med artikkel 9 nr. 2 i nevnte forordning og om nødvendig i henhold til artikkel 30 nr. 4 i forordning (EU) 2016/1012, suppleres med del II av avlssertifikatet som beskrevet i artikkel 2 bokstav b) ii) i denne forordning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-3-nummer-2">2. Del II i avlssertifikatet skal være vedlagt identifikasjonsdokument som er gyldig i hele dyrets levetid og utstedt i samsvar med gjennomføringsforordning (EU) 2015/262, og skal være knyttet til opprinnelsesbeviset som fastsatt i del 1 avsnitt V i vedlegg I til nevnte forordning gjennom angivelse av det unike individnummeret som definert i artikkel 2 bokstav o) i nevnte forordning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/a4" data-name="a4" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-4"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 4</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-4-ledd-1">Denne forordning trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-4-ledd-2">Den får anvendelse fra 1. november 2018.</article><div class="indent"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-4-ledd-2-ledd-1">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-3-paragraf-4-ledd-2-ledd-2">Utferdiget i Brussel 13. juli 2017. <table><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>For Kommisjonen</i></td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Jean-Claude Juncker</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>President</i></td></tr></tbody></table></article></div></article><section class="section" data-name="vedleggI" id="kapittel-3-kapittel-3-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/KAPITTEL_3-3-1"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG<br />Avlssertifikat for handel med renrasede avlsdyr av hest (<i>Equus caballus</i> og <i>Equus asinus</i>) i samsvar med del 2 kapittel I i vedlegg V til forordning (EU) 2016/1012</h4><article class="defaultP">For å lese vedlegget se her: (pdf)</article></section></section> <span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-4">Forordning (EU) 2022/2077 om utpeking av EUs referansesenter for bevaring av truede raser</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4">Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2022/2077 av 27. oktober 2022 om utpeking av EU-referansesenter for vitenskapelig og teknisk bidrag til opprettelsen og harmoniseringen av metoder for bevaring av truede raser, og bevaring av genetisk mangfold som eksisterer innen disse rasene.</article><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/KAPITTEL_3-4"><h3 data-text-align="center">KOMMISJONENS GJENNOMFØRINGSFORORDNING (EU) 2022/2077<br />av 27. oktober 2022<br />om utpeking av EU-referansesenter for vitenskapelig og teknisk bidrag til opprettelsen og harmoniseringen av metoder for bevaring av truede raser, og bevaring av genetisk mangfold som eksisterer innen disse rasene.</h3><article class="defaultP">EUROPAKOMMISJONEN HAR –</article><article class="defaultP">med tilvising til traktaten om verkemåten til Den europeiske unionen,</article><article class="defaultP">med tilvising til europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/1012 av 8. juni 2016 om avls- og avstamningsvilkår for avl, handel med og innførsel til Unionen av renrasede avlsdyr, hybridavlsdyr av svin og formeringsmateriale fra dem og om endring av forordning (EU) nr. 652/2014, rådsdirektiv 89/608/EØF og 90/425/EØF og om oppheving av visse rettsakter med hensyn til dyreavl («dyreavlsforordningen»)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>, særleg artikkel 29 nr. 2, og</article><article class="defaultP">ut frå desse synsmåtane:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-punkt-1-ledd-1">Medlemsstatar og interessepartar har uttrykt behov for å fremje innføring og harmonisering av dei metodane som avlslag og tredjepartar som er utpeikte av avlslag i samsvar med artikkel 27 nr. 1 bokstav b) i forordning (EU) 2016/1012, nyttar for bevaring av trua rasar eller av det genetiske mangfaldet innanfor desse rasane.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-punkt-2-ledd-1">I samsvar med artikkel 29 nr. 3 i forordning (EU) 2016/1012 har Kommisjonen gjennomført ein offentleg utveljingsprosess for å peike ut eit EU-referansesenter som skal ha ansvaret for det vitskaplege og tekniske bidraget til innføring og harmonisering av metodar for bevaring av trua rasar og av det genetiske mangfaldet innanfor desse rasane («EU-referansesenteret for trua dyrerasar»).</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-punkt-3-ledd-1">Evaluerings- og utveljingsutvalet som er oppnemnt for denne prosessen, konkluderte med at konsortiet som vert leidd av Stichting Wageningen Research, Wageningen Livestock Research, Nederland, og omfattar Institut de l'Elevage, Frankrike og Die Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung, Tyskland, oppfyller krava i nr. 1 i vedlegg IV til forordning (EU) 2016/1012 og har kapasitet til å utføre dei oppgåvene som er fastsette i nr. 3 i det nemnde vedlegget.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-punkt-4-ledd-1">Konsortiet som er leidd av Stichting Wageningen Research, Wageningen Livestock Research, Nederland, og omfattar Institut de l'Elevage, Frankrike og Die Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung, Tyskland, bør difor peikast ut som EU-referansesenter for trua dyrerasar. Verkeområdet for forordning (EU) 2016/1012 er avgrensa til avlsdyr av storfe, svin, sau, geit og dyr av hestefamilien, og verksemda til det nemnde EU-referansesenteret bør difor gjelde berre for trua rasar av desse dyreartane.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-punkt-5-ledd-1">Utpeikinga av EU-referansesenteret for trua dyrerasar bør ikkje vere tidsavgrensa, men bør evaluerast jamleg slik det er nemnt i artikkel 29 nr. 3 i forordning (EU) 2016/1012.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-punkt-6-ledd-1">EU-referansesenteret for trua dyrerasar bør starte verksemda si frå 1. januar 2023, ettersom senteret medverkar til dei politiske initiativa for den europeiske grøne given, og difor bør denne forordninga nyttast frå den same datoen.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-4-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-punkt-7-ledd-1">Dei tiltaka som er fastsette i denne forordninga, er i samsvar med fråsegna frå Det faste utvalet for avlsspørsmål.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="7"><span class="footnoteLabel">1</span> TEU L 171 av 29.6.2016, s. 66.</article></footer><article class="defaultP">VEDTEKE DENNE FORORDNINGA:</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/a1" data-name="a1" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1">Det følgjande senteret skal peikast ut som EU-referansesenter med ansvar for det vitskaplege og tekniske bidraget til innføring og harmonisering av metodar for bevaring av trua rasar og av det genetiske mangfaldet innanfor desse rasane:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-1-ledd-2">Konsortiet som er leidd av Stichting Wageningen Research, Wageningen Livestock Research, P.O.Box 338, 6700 AH Wageningen, Nederland, og omfattar Institut de l'Elevage, 149 Rue de Bercy, 75012 Paris, Frankrike og Die Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung, Deichmanns Aue 29, 53179 Bonn, Tyskland.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-07-10-1261/a2" data-name="a2" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-2"><h4 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span></h4><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1">Denne forordninga trer i kraft 20. dagen etter at ho er kunngjord i <i>Tidend for Den europeiske unionen</i>.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-2-ledd-2">Ho skal nyttast frå 1. januar 2023.</article><div class="indent"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-2-ledd-2-ledd-1">Denne forordninga er bindande i alle delar og gjeld direkte i alle medlemsstatane.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-4-paragraf-2-ledd-2-ledd-2">Utferda i Brussel 27. oktober 2022. <table><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>For Kommisjonen</i></td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Ursula von der Leyen</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>President</i></td></tr></tbody></table></article></div></article></section></section></main></body></html>