<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om pedagogisk bemanning og dispensasjon i barnehager</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2023-06-27-1131</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2023-06-27-1131</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Juridisk avdeling</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2023-08-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2017-06-22-1049</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2005-06-17-64/§24</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2023-06-28 15:10</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2023-0778</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om pedagogisk bemanning og dispensasjon i barnehager</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 27. juni 2023 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven) § 24.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2023-06-27-1131</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om pedagogisk bemanning og dispensasjon i barnehager<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 4. Krav til styrer</li></ul></li><li>II</li><li>Merknader:</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-06-27-1131" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om pedagogisk bemanning og dispensasjon i barnehager</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-06-27-1131/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 22. juni 2017 nr. 1049 om pedagogisk bemanning og dispensasjon i barnehager gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til styrer</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Hver barnehage skal ha en styrer. Styrer skal ha daglig kontakt med og oppfølging av hver barnehage.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Barnehager kan unntaksvis samarbeide om styrerressurs eller ha felles styrerressurs med andre barnehager, dersom slik organisering ikke fører til reduksjon av styrerressursen for hver enkelt barnehage. Det må være forsvarlig avstand mellom barnehagene og organiseringen må ikke gå på bekostning av kvaliteten på barnehagetilbudet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Unntaksvis kan også skole og barnehage samarbeide om styrer- og lederressurser ut ifra de samme forutsetningene som nevnt i andre ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 4 blir ny § 5. Nåværende § 5 blir ny § 6.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-06-27-1131/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. august 2023.</article></section><section class="section" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-06-27-1131/KAPITTEL_3"><h2>Merknader:</h2><article class="defaultP"><i>Til § 4</i></article><article class="defaultP"><i>Første ledd</i></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Hovedregelen er at hver barnehage skal ha en styrer. Styrer skal ha daglig kontakt og oppfølging av hver barnehage, i utgangspunktet ved fysisk tilstedeværelse i barnehagen. Kravet til daglig kontakt og oppfølging gjelder også ved samordning av styrerressurser etter andre og tredje ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Styrer må oppfylle kravene til utdanning som følger av barnehageloven § 24. Administrative oppgaver kan ved behov tillegges styret for barnehagen eller andre, så lenge barnehagen oppfyller kravet om en forsvarlig pedagogisk og administrativ ledelse.</article><article class="defaultP"><i>Andre ledd</i></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Unntaksvis kan barnehagene samle sine styrerressurser. Dette kan for eksempel skje i styrerteam, eller ved at en styrer har styreransvar for flere små barnehager.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4">Samordning av styrerressurser forutsetter at det ikke medfører en reduksjon i styrerressursen for den enkelte barnehage, verken i årsverk eller daglig oppfølging av barnehagen. Videre må det ikke gå på bekostning av tilbudet til barna.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5">Styreren skal være tilgjengelig for personalet og foreldrene. Det krever stor grad av fysisk tilstedeværelse i barnehagen. Kravet til stedlig ledelse og hensynet til barn, foreldre og ansatte i barnehagen skal i denne sammenhengen vektlegges framfor barnehageeiers behov for delegering, styring og kontroll.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-6">Det skal også være forsvarlig avstand mellom barnehagene. Det betyr at styrer skal kunne pendle mellom barnehagene, uten at det går ut over kvaliteten på barnehagetilbudet, kravet til oppfølging eller andre oppgaver som er lagt til stillingen i barnehageloven § 24 og forskrift om rammeplan for barnehagens innhold og oppgaver.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7">Kravet til eget organisasjonsnummer/virksomhetsnummer ved rapportering i BASIL og barnehagens godkjenning er avgjørende for hvilken enhet loven og forskriften benevner som «barnehagen». I tillegg gjelder kravet i barnehageloven § 7a første ledd, om at hver private barnehage skal være selvstendig rettssubjekt. At flere barnehager samarbeider om styrerressurser påvirker ikke dette.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8">Større barnehager kan ha behov for styrerressurs utover full stilling for å oppfylle kravet til forsvarlig pedagogisk og administrativ ledelse i barnehageloven § 24 første ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-9">Dimensjonering av styrerressursen skal foretas på bakgrunn av en konkret vurdering av oppgavene som skal løses, barnehagens samlede ressurser og brukernes behov.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-10">Unntaksbestemmelsen kan ikke benyttes til å redusere kostnader i barnehagen.</article><article class="defaultP"><i>Tredje ledd</i></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-11">Det åpnes også for at skole og barnehage kan samarbeide om styrer- og lederressurser.</article></section></main></body></html>