<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om offentlig kontroll – utfyllende bestemmelser om krav til import – forordning (EU) 2022/2292</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2023-12-27-2337</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2023-12-27-2337</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet, Landbruks- og matdepartementet, Nærings- og fiskeridepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Mattilsynet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2023-12-27</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2020-03-09-718</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§7</li><li>lov/2003-12-19-124/§9</li><li>lov/2003-12-19-124/§14</li><li>lov/2003-12-19-124/§15</li><li>lov/2003-12-19-124/§16</li><li>lov/2003-12-19-124/§17</li><li>lov/2003-12-19-124/§19</li><li>lov/2003-12-19-124/§23</li><li>lov/2003-12-19-124/§33</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li><li>forskrift/2004-05-05-884</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2023-12-29 14:30</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2023-1620</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om offentlig kontroll – utfyllende bestemmelser om krav til import – forordning (EU) 2022/2292</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Mattilsynet 27. desember 2023 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7, § 9, § 14, § 15, § 16, § 17, § 19, § 23 og § 33, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 1.1 nr. 11bzb, kap. II nr. 31qz og vedlegg II kap. XII nr. 164zd (forordning (EU) 2022/2292).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2023-12-27-2337</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om offentlig kontroll – utfyllende bestemmelser om krav til import – forordning (EU) 2022/2292<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Virkeområde</li><li>§ 2. Supplerende krav til adgang til EU for dyr og produkter til konsum</li><li>§ 3. Tilsyn og vedtak</li><li>§ 4. Straff</li><li>§ 5. Dispensasjon</li><li>§ 6. Ikrafttredelse</li><li>Forordninger<ul class="tocSubUl"><li>Forordning (EU) 2022/2292 om supplerende krav til import til EU for dyr og produkter til konsum<ul class="tocSubUl"><li>DELEGERT KOMMISJONSFORORDNING (EU) 2022/2292 av 6. september 2022 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 med hensyn til krav ved innførsel til Unionen av forsendelser av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og visse varer beregnet på konsum<ul class="tocSubUl"><li>KAPITTEL I VIRKEOMRÅDE OG DEFINISJONER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1 Formål og virkeområde</li><li>Artikkel 2 Definisjoner</li></ul></li><li>KAPITTEL II VILKÅR FOR INNFØRSEL TIL UNIONEN MED HENSYN TIL OPPRINNELSESTREDJELAND ELLER REGIONER I DISSE<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 3 Dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og varer som skal komme fra tredjeland eller regioner i tredjeland, som er oppført på listen nevnt i artikkel 126 nr. 2 bokstav a) i forordning (EU) 2017/625</li><li>Artikkel 4 Tilleggskrav ved innførsel til Unionen av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og varer fra et tredjeland eller en region i et tredjeland</li><li>Artikkel 5 Dyr og produkter som omfattes av artikkel 6–12</li><li>Artikkel 6 Tilleggskrav ved innførsel til Unionen av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter med hensyn til farmakologisk virksomme stoffer og restmengder av disse, forurensende stoffer og rester av plantevernmidler</li><li>Artikkel 7 Oppføring av et tredjeland på en liste over tredjeland som oppfyller Unionens krav til farmakologisk virksomme stoffer og restmengder av disse, forurensende stoffer og rester av plantevernmidler</li><li>Artikkel 8 Unntak fra kravene ved innførsel til Unionen av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter</li></ul></li><li>KAPITTEL III VILKÅR FOR INNFØRSEL TIL UNIONEN MED HENSYN TIL BRUK AV FARMAKOLOGISK VIRKSOMME STOFFER OG RESTMENGDER AV DISSE, FORURENSENDE STOFFER OG RESTER AV PLANTEVERNMIDLER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 9 Krav med hensyn til bruk av farmakologisk virksomme stoffer til dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og restmengder av disse i produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter</li><li>Artikkel 10 Krav med hensyn til forbud mot visse stoffer</li><li>Artikkel 11 Krav med hensyn til rester av plantevernmidler i produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter</li><li>Artikkel 12 Krav med hensyn til forurensende stoffer i produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter</li></ul></li><li>KAPITTEL IV VILKÅR FOR INNFØRSEL TIL UNIONEN MED HENSYN TIL VIRKSOMHETER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 13 Krav til virksomheter</li><li>Artikkel 14 Virksomheter som ikke omfattes av kravene i artikkel 13 nr. 1</li></ul></li><li>KAPITTEL V TILLEGGSKRAV VED INNFØRSEL TIL UNIONEN AV VISSE VARER BEREGNET PÅ KONSUM<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 15 Krav til forsendelser av ferskt kjøtt, kvernet kjøtt, bearbeidet kjøtt, mekanisk utbeinet kjøtt og kjøttprodukter samt råstoffer beregnet på produksjon av gelatin og kollagen</li><li>Artikkel 16 Krav til forsendelser av levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler</li><li>Artikkel 17 Utarbeiding av lister over produksjonsområder</li><li>Artikkel 18 Særlige krav til fiskerivarer</li><li>Artikkel 19 Særlige krav til oppføring av fartøy</li><li>Artikkel 20 Krav til forsendelser av sammensatte produkter</li></ul></li><li>KAPITTEL VI VILKÅR FOR INNFØRSEL TIL UNIONEN MED HENSYN TIL SERTIFISERING OG ATTESTERING<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 21 Offisielle sertifikater</li><li>Artikkel 22 Privat erklæring</li></ul></li><li>KAPITTEL VII SLUTTBESTEMMELSER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 23 Henvisninger</li><li>Artikkel 24 Oppheving</li><li>Artikkel 25 Ikrafttredelse og anvendelse</li></ul></li><li>VEDLEGG I<ul class="tocSubUl"><li>DEL I Generelle krav med hensyn til innlevering av kontrollplan, og oppdatert kontrollplan, for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer</li><li>DEL II Tredjelandenes kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer – nødvendige opplysninger<ul class="tocSubUl"><li>A. Bruksområdet for kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer</li><li>B. Vedkommende myndigheter og deres rettslige myndighet</li><li>C. Farmakologisk virksomme stoffer</li><li>D. Plantevernmidler</li><li>E. Forurensende stoffer</li><li>F. Analysemetoder og laboratorier</li><li>G. Farmakologisk virksomme stoffer som er godkjent i legemidler til dyr eller som tilsetningsstoffer i fôr til dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, og forbud mot bruk på slike dyr</li><li>H. Spesifikke opplysninger for storfe, geit og sau og produkter av disse, inkludert melk</li><li>I. Spesifikke opplysninger for honning</li><li>J. Spesifikke opplysninger for akvakultur</li><li>K. Spesifikke opplysninger for dyr av hestefamilien</li><li>L. Spesifikke opplysninger som skal gis av tredjelandene nevnt i artikkel 8 nr. 1 og 2</li><li>M. Spesifikke opplysninger for tarmer</li></ul></li><li>DEL III Oppdatert kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer – nødvendige opplysninger<ul class="tocSubUl"><li>A. Endringer som er innført i den oppdaterte kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer</li><li>B. Resultater fra gjennomføringen av det foregående årets kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer</li></ul></li></ul></li><li>VEDLEGG II Sammenligningstabell nevnt i artikkel 24 nr. 2</li></ul></li></ul></li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337" id="dokument"><h1>Forskrift om offentlig kontroll – utfyllende bestemmelser om krav til import – forordning (EU) 2022/2292</h1><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/§1" data-name="§1" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-1">Forskriften oppstiller hvilke tilleggskrav som kreves oppfylt ved import av forsendelser med dyr og animalske produkter til konsum, når Norge er innførselssted i EØS-området.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-2">Ved konflikt mellom forordningens bestemmelser og denne bestemmelse, går alltid forordningens bestemmelser foran.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/§2" data-name="§2" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Supplerende krav til adgang til EU for dyr og produkter til konsum</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1">EØS-avtalens vedlegg I kapittel I del 1.1 nr. 11bzb, kap. II nr. 31qz og vedlegg II kap. XII nr. 164zd (forordning (EU) 2022/2292) om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 med hensyn til krav ved innførsel til Unionen av forsendelser av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og visse varer beregnet på konsum, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I og II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/§3" data-name="§3" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsyn og vedtak</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak, jf. matloven § 23, for å oppnå etterlevelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak i henhold til matloven § 24 til § 26.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/§4" data-name="§4" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Straff</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-1">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av forskriften, er straffbart i henhold til matloven § 28.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/§5" data-name="§5" id="paragraf-5"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-1">Mattilsynet kan i særskilte tilfelle dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/§6" data-name="§6" id="paragraf-6"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-6-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article><article class="legalP" id="paragraf-6-ledd-2">Samtidig oppheves forskrift 9. mars 2020 nr. 718 om offentlig kontroll – særlige hygieneregler ved import – forordning (EU) 2019/625.</article></article><section class="section" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1"><h2>Forordninger</h2><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1"><h3>Forordning (EU) 2022/2292 om supplerende krav til import til EU for dyr og produkter til konsum</h3><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-ledd-1">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 1.1 nr. 11bzb, kap. II nr. 31qz og vedlegg II kap. XII nr. 164zd (forordning (EU) 2022/2292) med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakten i samsvar med vedlegg I og II, protokoll I til EØS-avtalen.</article><section class="section" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1"><h4 data-text-align="center">DELEGERT KOMMISJONSFORORDNING (EU) 2022/2292<br />av 6. september 2022<br />om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 med hensyn til krav ved innførsel til Unionen av forsendelser av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og visse varer beregnet på konsum</h4><article class="defaultP">EUROPAKOMMISJONEN HAR</article><article class="defaultP">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</article><article class="defaultP">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 av 15. mars 2017 om offentlig kontroll og annen offentlig virksomhet som gjennomføres for å sikre anvendelsen av næringsmiddel- og fôrvareregelverket samt regler for dyrs helse og velferd, plantehelse og plantevernmidler, om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 999/2001, (EF) nr. 396/2005, (EF) nr. 1069/2009, (EF) nr. 1107/2009, (EU) nr. 1151/2012, (EU) nr. 652/2014, (EU) 2016/429 og (EU) 2016/2031, rådsforordning (EF) nr. 1/2005 og (EF) nr. 1099/2009 samt rådsdirektiv 98/58/EF, 1999/74/EF, 2007/43/EF, 2008/119/EF og 2008/120/EF og om oppheving av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 854/2004 og (EF) nr. 882/2004, rådsdirektiv 89/608/EØF, 89/662/EØF, 90/425/EØF, 91/496/EØF, 96/23/EF, 96/93/EF og 97/78/EF og rådsvedtak 92/438/EØF (forordningen om offentlig kontroll)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>, særlig artikkel 126 nr. 1, og</article><article class="defaultP">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Forordning (EU) 2017/625 fastsetter regler for hvordan vedkommende myndigheter i medlemsstatene skal gjennomføre offentlige kontroller og annen offentlig virksomhet, særlig for å sikre at Unionens regelverk for næringsmiddel- og fôrtrygghet overholdes ved forsendelser fra tredjeland eller regioner i tredjeland, av dyr og varer beregnet på konsum.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Ved forordning (EU) 2017/625 gis Kommisjonen myndighet til å vedta delegerte rettsakter for å utfylle vilkårene fastsatt i nevnte forordning for innførsel til Unionen av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og visse varer. Disse vilkårene kan omfatte tilleggskrav, nemlig muligheten til å tillate innførsel av dyr og varer bare fra tredjeland som er oppført på lister utarbeidet av Kommisjonen for dette formålet. Disse tilleggskravene omfatter garantier for overholdelse av <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">tiltak for å overvåke stoffer og grupper av restmengder i dyr og varer beregnet på konsum, i samsvar med rådsdirektiv 96/23/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup> og 96/22/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup>,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">reglene for forebygging, bekjempelse og utryddelse av overførbar spongiform encefalopati i levende dyr og produkter av animalsk opprinnelse, i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 999/2001<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup>,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">de allmenne prinsippene og kravene som gjelder næringsmidler generelt og næringsmiddeltrygghet spesielt på unionsplan og nasjonalt plan, i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup>,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">de alminnelige reglene for næringsmiddelhygiene for driftsansvarlige for næringsmiddelforetak i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 852/2004<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="6" data-unique-footnote-counter="6">6</sup>,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">de særlige hygienereglene for næringsmidler av animalsk opprinnelse for driftsansvarlige for næringsmiddelforetak, i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="7" data-unique-footnote-counter="7">7</sup>,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">de særlige reglene for offentlig kontroll som gjennomføres, og for tiltak som treffes, av vedkommende myndigheter i forbindelse med produksjon av visse dyr og produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum, i samsvar med delegert kommisjonsforordning (EU) 2019/624<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="8" data-unique-footnote-counter="8">8</sup> og Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2019/627<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="9" data-unique-footnote-counter="9">9</sup>.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Delegert kommisjonsforordning (EU) 2019/625<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="10" data-unique-footnote-counter="10">10</sup> fastsetter slike tilleggskrav og har hatt anvendelse siden 14. desember 2019. Den omfatter ikke kravene som allerede er fastsatt i direktiv 96/23/EF.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Tredjeland som det er tillatt å innføre dyr og produkter av animalsk opprinnelse til Unionen fra, basert på Unionens regler om folkehelse, er i dag tatt med og oppført på lister som er utarbeidet på grunnlag av ulike krav, blant annet at det skal finnes en kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer som fastsetter garantier for overvåking av visse grupper av stoffer og deres restmengder og forurensende stoffer, i samsvar med kravene i direktiv 96/23/EF.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Forordning (EU) 2017/625 opphevet direktiv 96/23/EF med virkning fra 14. desember 2019 og fastsatte at visse bestemmelser i nevnte direktiv fortsatt skulle ha anvendelse i en overgangsperiode fram til 14. desember 2022.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-6-ledd-1">Innføringen av tilleggskrav for å sikre overholdelse av tiltakene for overvåking av stoffer og grupper av restmengder i dyr og varer beregnet på konsum, som er fastsatt i direktiv 96/23/EF, bør kombineres med tilleggskravene som allerede er fastsatt i delegert forordning (EU) 2019/625.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-7-ledd-1">Det er derfor hensiktsmessig å fastsette alle disse tilleggskravene i én delegert forordning for å gjøre tolkningen og anvendelsen av dem enklere og for øke åpenheten for tredjeland.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-8-ledd-1">Forordning (EF) nr. 853/2004 fastsetter krav til driftsansvarlige for næringsmiddelforetak som innfører produkter av animalsk opprinnelse til Unionen. Tilleggskravene til offentlig kontroll fastsatt i denne forordningen bør derfor være forenlige med dem som allerede er fastsatt i forordning (EF) nr. 853/2004.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-9-ledd-1">Når det fastsettes krav ved innførsel til Unionen av forsendelser av visse dyr og varer beregnet på konsum, bør det vises til kodene i Den kombinerte nomenklatur fastsatt i rådsforordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="11" data-unique-footnote-counter="11">11</sup> for å identifisere disse varene og dyrene på en tydelig måte.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-10-ledd-1">Forsendelser av visse dyr og varer beregnet på konsum bør, på grunnlag av en risikoanalyse, bare tillates innført til Unionen når tredjelandene eller regionene i tredjelandene som disse dyrene og varene har sin opprinnelse i, kan sikre at kravene til sikkerhet for disse dyrene og varene beregnet på konsum overholdes, og at disse tredjelandene eller regionene i tredjelandene, i samsvar med artikkel 127 nr. 2 i forordning (EU) 2017/625, er oppført på listene fastsatt i Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2021/405<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="12" data-unique-footnote-counter="12">12</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-11-ledd-1">I tillegg til kravene fastsatt i artikkel 127 nr. 3 i forordning (EU) 2017/625 bør det fastsettes særlige krav for visse dyr og varer beregnet på konsum for å sikre at tredjeland eller regioner i tredjeland kan garantere en effektiv offentlig kontroll av næringsmiddeltrygghet med hensyn til nevnte dyr og varer. Tredjeland eller regioner i tredjeland bør bare oppføres på listene fastsatt i gjennomføringsforordning (EU) 2021/405 etter å ha framlagt dokumentasjon på og garantier for at dyrene og varene med opprinnelse i tredjelandene, oppfyller Unionens krav til næringsmiddeltrygghet som er fastsatt i forordning (EF) nr. 999/2001, (EF) nr. 178/2002, (EF) nr. 852/2004, (EF) nr. 853/2004, (EU) 2017/625, delegert forordning (EU) 2019/624 og gjennomføringsforordning (EU) 2019/627, eller krav som anses som likeverdige med disse.</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-12-ledd-1">I henhold til artikkel 127 nr. 3 i forordning (EU) 2017/625 kan Kommisjonen gjøre beslutningen om å oppføre tredjeland på lister fastsatt i gjennomføringsforordning (EU) 2021/405 betinget av at disse tredjelandene framlegger hensiktsmessig dokumentasjon på og garantier for oppfyllelse av Unionens krav ved bruk av farmakologisk virksomme stoffer til dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, og at forsendelser av produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter beregnet på innførsel til Unionen overholder de øvre grenseverdiene for restmengder av farmakologisk virksomme stoffer, øvre grenseverdier for rester av plantevernmidler og øvre grenseverdier for forurensende stoffer fastsatt i Unionens regelverk. Dette sikrer at nevnte dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter gir samme nivå for helsevern som det som er fastsatt i Unionens regelverk om næringsmidler og næringsmiddeltrygghet.</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-13-ledd-1">For å sikre samme nivå for helsevern bør det gis dokumentasjon og garantier ved å framlegge en plan for kontroll av farmakologiske stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer som oppfyller visse krav fastsatt i denne forordningen. For å sikre løpende overholdelse av disse kravene bør oppdaterte kontrollplaner årlig framlegges for Kommisjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="14." data-name="14."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-14-ledd-1">Tredjeland kan også oppføres på listen i vedlegg I til gjennomføringsforordning (EU) 2021/405 dersom de framlegger hensiktsmessig dokumentasjon på og garantier for at dyrene bestemt til næringsmiddelproduksjon og produktene av animalsk opprinnelse, herunder de som brukes i sammensatte produkter som innføres til Unionen, har opprinnelse i en medlemsstat eller et tredjeland som er oppført på en liste over tredjeland med en godkjent kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer for nevnte dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og produkter av animalsk opprinnelse, herunder de som brukes i sammensatte produkter. For å kunne føres opp på listen bør det gis opplysninger om framgangsmåtene som er innført for å sikre sporbarheten til de berørte dyrene bestemt til næringsmiddelproduksjon og produktene av animalsk opprinnelse og for å garantere opprinnelsen til nevnte dyr og produkter.</article></article></li><li data-li-identifier="15." data-name="15."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-15-ledd-1">Unionens regelverk fastsetter regler for bruk av farmakologisk virksomme stoffer og grenseverdier for rester er av disse som følge av slik bruk i produkter av animalsk opprinnelse. Dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og produkter av animalsk opprinnelse, herunder de som brukes i sammensatte produkter, bør bare innføres til Unionen fra tredjeland som sikrer at kontrollene av bruken av farmakologisk virksomme stoffer og restmengdene av disse i produkter av animalsk opprinnelse minst tilsvarer kontrollene i henhold til Unionens kontrollplan som inngår i de flerårige nasjonale kontrollplanene nevnt i delegert kommisjonsforordning (EU) 2022/1644<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="13" data-unique-footnote-counter="13">13</sup> og Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2022/1646<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="14" data-unique-footnote-counter="14">14</sup>. Reglene fastsatt i Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2021/808<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="15" data-unique-footnote-counter="15">15</sup> bør få anvendelse på den offentlige kontrollen av disse stoffene og restmengdene.</article></article></li><li data-li-identifier="16." data-name="16."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-16-ledd-1">I henhold til direktiv 96/22/EF er det forbudt å bruke beta-agonister og stoffer med hormonell eller tyreostatisk virkning på dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon i Unionen. Kommisjonsforordning (EU) nr. 37/2010<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="16" data-unique-footnote-counter="16">16</sup> har i tillegg en liste i tabell 2 i vedlegget til nevnte forordning over farmakologisk virksomme stoffer som er forbudt for bruk i Unionen. Bare tredjeland som gir garantier for at dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og produkter av animalsk opprinnelse, herunder de som brukes i sammensatte produkter, overholder disse bestemmelsene, eller krav som anses som likeverdige med disse, bør kunne innføre slike dyr og produkter til Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="17." data-name="17."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-17-ledd-1">Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 396/2005<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="17" data-unique-footnote-counter="17">17</sup> fastsetter et samordnet EU-kontrollprogram for øvre grenseverdier for rester av plantevernmidler i eller på næringsmidler og fôr av vegetabilsk og animalsk opprinnelse, med sikte på å vurdere forbrukernes eksponering og anvendelsen av regelverket i EU. Dette EU-kontrollprogrammet er en integrert del av de flerårige nasjonale kontrollprogrammene for rester av plantevernmidler som medlemsstatene skal utarbeide. Dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og produkter av animalsk opprinnelse, herunder de som brukes i sammensatte produkter, bør bare innføres til Unionen fra tredjeland som sørger for at kontroller av rester av plantevernmidler utføres i henhold til de samme strenge kriteriene som medlemsstatene pålegges gjennom de flerårige nasjonale kontrollprogrammene for rester av plantevernmidler fastsatt i gjennomføringsforordning (EU) 2021/1355<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="18" data-unique-footnote-counter="18">18</sup>. Det bør derfor sikres at det gjennom statistisk representativ prøvetaking framlegges dokumentasjon på at produktene beregnet på innførsel til Unionen er i samsvar med Unionens regelverk om rester av plantevernmidler.</article></article></li><li data-li-identifier="18." data-name="18."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-18-ledd-1">Delegert kommisjonsforordning (EU) 2022/931<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="19" data-unique-footnote-counter="19">19</sup> og Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2022/932<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="20" data-unique-footnote-counter="20">20</sup> inneholder bestemmelser om opprettelsen av og innholdet i risikobaserte kontrollplaner for forurensende stoffer i næringsmidler. Produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter bør bare innføres til Unionen fra tredjeland som sørger for at det utføres kontroller med hensyn til forurensende stoffer for å kunne dokumentere at produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter beregnet på innførsel til Unionen overholder EUs regelverk om forurensende stoffer.</article></article></li><li data-li-identifier="19." data-name="19."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-19-ledd-1">Kommisjonsbeslutning 2011/163/EU<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="21" data-unique-footnote-counter="21">21</sup> fastsetter i samsvar med direktiv 96/23/EF en liste over tredjeland som det er tillatt å innføre visse dyrearter eller produkter av animalsk opprinnelse til Unionen fra.</article></article></li><li data-li-identifier="20." data-name="20."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-20-ledd-1">Etter opphevingen av direktiv 96/23/EF erstattet Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2022/2293<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="22" data-unique-footnote-counter="22">22</sup> beslutning 2011/163/EU i sin helhet.</article></article></li><li data-li-identifier="21." data-name="21."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-21-ledd-1">Forsendelser av visse varer beregnet på konsum skal bare tillates innført til Unionen dersom disse varene er sendt fra, og er framstilt eller tilberedt i, virksomheter oppført på listen som er utarbeidet og ajourført i samsvar artikkel 127 nr. 3 bokstav e) ii) i forordning (EU) 2017/625. For å sikre overholdelse av EU-reglene for næringsmiddelhygiene, eller regler som anses for å være minst likeverdige, er det dessuten hensiktsmessig å fastsette at når nevnte liste utarbeides og ajourføres, skal tredjelandet gi ytterligere garantier i tillegg til dem som er nevnt i artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i) og iv) i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="22." data-name="22."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-22-ledd-1">Listene over virksomheter nevnt i artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i) i forordning (EU) 2017/625 bør gjøres tilgjengelig for offentligheten for å sikre åpenhet for driftsansvarlige for næringsmiddelforetak og forbrukere. For å styrke denne åpenheten bør medlemsstatene bare tillate innførsel av forsendelser av dyr og varer dersom de offisielle sertifikatene som kreves for slike forsendelser i henhold til gjeldende EU-regler, er utstedt av vedkommende myndigheter i tredjelandet etter offentliggjøring av disse listene.</article></article></li><li data-li-identifier="23." data-name="23."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-23"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-23-ledd-1">Det er ikke nødvendig å fastsette slike oppføringskrav med hensyn til varer beregnet på transitt, ettersom disse varene utgjør en lav risiko ut fra et næringsmiddeltrygghetsperspektiv og ikke bringes i omsetning i Unionen. Videre skal slike krav ikke gjelde for virksomheter som bare utfører primærproduksjonsvirksomhet, transportaktiviteter, lagring av produkter av animalsk opprinnelse som ikke krever temperaturregulerte lagringsforhold eller produksjon av høyt foredlede produkter av animalsk opprinnelse nevnt i avsnitt XVI i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004.</article></article></li><li data-li-identifier="24." data-name="24."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-24"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-24-ledd-1">Kommisjonsforordning (EU) nr. 210/2013<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="23" data-unique-footnote-counter="23">23</sup> krever at virksomheter som produserer spirer, er godkjent av vedkommende myndigheter i samsvar med artikkel 6 i forordning (EF) nr. 852/2004. For å sikre overholdelse av EU-reglene for næringsmiddelhygiene, eller regler som anses for å være minst likeverdige, bør spirer bare tillates innført til Unionen dersom de er produsert i virksomheter oppført på lister som er utarbeidet og ajourført i samsvar med denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="25." data-name="25."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-25"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-25-ledd-1">For å sikre overholdelse av EU-reglene for næringsmiddelhygiene, eller regler som anses for å være minst likeverdige, bør produkter fra virksomheter som framstiller ferskt kjøtt, bearbeidet kjøtt, kjøttprodukter, mekanisk utbeinet kjøtt og råstoffer beregnet på produksjon av gelatin og kollagen, bare tillates innført til Unionen dersom disse virksomhetene er oppført på lister som er utarbeidet og ajourført i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) ii) i forordning (EU) 2017/625. Dessuten bør de råstoffene som disse produktene er framstilt av, komme fra virksomheter (slakterier, viltbehandlingsanlegg, nedskjæringsanlegg og virksomheter som håndterer fiskerivarer) oppført på lister som er utarbeidet og ajourført i samsvar artikkel 127 nr. 3 bokstav e) ii) i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="26." data-name="26."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-26"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-26-ledd-1">Forsendelser av levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler bør bare tillates innført til Unionen fra produksjonsområder i tredjeland eller regioner i tredjeland som er oppført på lister som er utarbeidet og ajourført i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) ii) i forordning (EU) 2017/625, for å sikre overholdelse av gjeldende særlige krav til disse produktene som fastsatt ved forordning (EF) nr. 853/2004 og gjennomføringsforordning (EU) 2019/627, eller av regler som anses for å være minst likeverdige. Offentliggjøringen av disse listene bør sikre åpenhet for driftsansvarlige for næringsmiddelforetak og forbrukere med hensyn til fra hvilke produksjonsområder det er tillatt å innføre levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler til Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="27." data-name="27."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-27"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-27-ledd-1">Forsendelser av fiskerivarer bør bare tillates innført til Unionen når disse forsendelsene er sendt fra og framstilt eller tilberedt i en virksomhet på land, et kjøleskip, en fabrikk eller et frysefartøy som fører flagget til et tredjeland som er oppført på lister som er utarbeidet og ajourført i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) ii) i forordning (EU) 2017/625, for å sikre oppfyllelse av Unionens krav, særlig de spesifikke kravene til fiskerivarer som er fastsatt ved forordning (EF) nr. 853/2004 og gjennomføringsforordning (EU) 2019/627, eller av regler som anses for å være minst likeverdige. Offentliggjøringen av disse listene bør sikre åpenhet for driftsansvarlige for næringsmiddelforetak og forbrukere med hensyn til fra hvilke fartøyer det er tillatt å innføre fiskerivarer til Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="28." data-name="28."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-28"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-28-ledd-1">Risikoene forbundet med sammensatte produkter avhenger av typen av ingredienser og av lagringsforholdene for disse ingrediensene. Det bør derfor fastsettes krav til forsendelser av sammensatte produkter for å sikre at de sammensatte produktene som utgjør en risiko, innføres til Unionen fra tredjeland som er godkjent for innførsel til Unionen i henhold til gjennomføringsforordning (EU) 2021/405. Sammensatte produkter som utgjør en risiko, er de som inneholder bearbeidede produkter av animalsk opprinnelse, som det er fastsatt særlige krav til i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004, eller som det kreves en plan for overvåking av restmengder for.</article></article></li><li data-li-identifier="29." data-name="29."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-29"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-29-ledd-1">Gitt antallet mottatte meldinger i hurtigvarslingssystemet for næringsmidler og fôr, som ble opprettet gjennom forordning (EF) nr. 178/2002, utgjør forsendelsene av visse dyr og varer som skal bringes i omsetning for konsum, en økt risiko for manglende oppfyllelse av Unionens krav til næringsmiddeltrygghet. Hver enkelt forsendelse av slike dyr og varer bør derfor sertifiseres individuelt før innførsel til Unionen. En slik sertifisering bidrar også til å påminne driftsansvarlige for næringsmiddelforetak og vedkommende myndigheter i tredjeland eller regioner i tredjeland om de relevante kravene i Unionen. Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2020/2235<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="24" data-unique-footnote-counter="24">24</sup> fastsetter maler for helsesertifikater eller maler for offisielle sertifikater, eller en kombinasjon av disse, for dette formålet. Forsendelser av slike dyr og varer der Unionen ikke er det endelige bestemmelsesstedet, bør ledsages av helsesertifikater eller offisielle sertifikater med helseattestasjon, mens det ikke er behov for hygieneattestasjon for disse dyrene og varene, siden de ikke vil bli brakt i omsetning i Unionen. Når det gjelder visse sammensatte produkter som utgjør en lav risiko, bør en privat erklæring fra den driftsansvarlige for næringsmiddelforetaket som fører varer inn i Unionen, erstatte sertifiseringen for å sikre en forholdsmessig, risikobasert tilnærming.</article></article></li><li data-li-identifier="30." data-name="30."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-30"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-30-ledd-1">Langtidsholdbare sammensatte produkter som utgjør en ubetydelig risiko, for eksempel produkter der det eneste animalske produktet i det ferdige sammensatte produktet, er næringsmiddelforbedringsmidler, som vitamin D3, næringsmiddeltilsetninger, næringsmiddelenzymer eller næringsmiddelaromaer, bør unntas fra kontroller ved grensene og fra kravet om privat erklæring.</article></article></li><li data-li-identifier="31." data-name="31."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-31"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-31-ledd-1">Bestemmelsene i denne forordningen har som mål å erstatte bestemmelsene i delegert forordning (EU) 2019/625 i sin helhet. Delegert forordning (EU) 2019/625 bør derfor oppheves.</article></article></li><li data-li-identifier="32." data-name="32."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-32"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-punkt-32-ledd-1">Ettersom vedlegg I, II, III og IV til direktiv 96/23/EF opphører å gjelde 14. desember 2022, bør denne forordningen få anvendelse fra 15. desember 2022.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 95 av 7.4.2017, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">2</span> Rådsdirektiv 96/23/EF av 29. april 1996 om kontrolltiltak som skal iverksettes med hensyn til visse stoffer og deres restmengder i levende dyr og animalske produkter, og om oppheving av direktiv 85/358/EØF og 86/469/EØF samt vedtak 89/187/EØF og 91/664/EØF (EFT L 125 av 23.5.1996, s. 10).</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">3</span> Rådsdirektiv 96/22/EF av 29. april 1996 om forbud mot bruk av visse stoffer med hormonell eller tyreostatisk virkning samt beta-agonister innenfor husdyrhold og om oppheving av direktiv 81/602/EØF, 88/146/EØF og 88/299/EØF (EFT L 125 av 23.5.1996, s. 3).</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">4</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 999/2001 av 22. mai 2001 om fastsettelse av regler for å forebygge, bekjempe og utrydde visse typer overførbar spongiform encefalopati (EFT L 147 av 31.5.2001, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">5</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002 av 28. januar 2002 om fastsettelse av allmenne prinsipper og krav i næringsmiddelregelverket, om opprettelse av Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet og om fastsettelse av framgangsmåter i forbindelse med næringsmiddeltrygghet (EFT L 31 av 1.2.2002, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="6" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">6</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 852/2004 av 29. april 2004 om næringsmiddelhygiene (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="7" data-unique-footnote-counter="7"><span class="footnoteLabel">7</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004 av 29. april 2004 om fastsettelse av særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 55).</article><article class="footnote" data-name="8" data-unique-footnote-counter="8"><span class="footnoteLabel">8</span> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2019/624 av 8. februar 2019 om særlige regler for gjennomføringen av offentlig kontroll av kjøttproduksjon og for produksjons- og gjenutleggingsområder for levende muslinger i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 (EUT L 131 av 17.5.2019, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="9" data-unique-footnote-counter="9"><span class="footnoteLabel">9</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2019/627 av 15. mars 2019 om fastsettelse av ensartede praktiske ordninger for gjennomføringen av offentlig kontroll av produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625, og om endring av kommisjonsforordning (EF) nr. 2074/2005 når det gjelder offentlig kontroll (EUT L 131 av 17.5.2019, s. 51).</article><article class="footnote" data-name="10" data-unique-footnote-counter="10"><span class="footnoteLabel">10</span> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2019/625 av 4. mars 2019 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 med hensyn til krav ved innførsel til Unionen av forsendelser av visse dyr og varer beregnet på konsum (EUT L 131 av 17.5.2019, s. 18).</article><article class="footnote" data-name="11" data-unique-footnote-counter="11"><span class="footnoteLabel">11</span> Rådsforordning (EØF) nr. 2658/87 av 23. juli 1987 om toll- og statistikknomenklaturen og om den felles tolltariff (EFT L 256 av 7.9.1987, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="12" data-unique-footnote-counter="12"><span class="footnoteLabel">12</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2021/405 av 24. mars 2021 om fastsettelse av lister over tredjeland eller regioner av disse som er godkjent for innførsel til Unionen av visse dyr og varer beregnet på konsum i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 (EUT L 114 av 31.3.2021, s. 118).</article><article class="footnote" data-name="13" data-unique-footnote-counter="13"><span class="footnoteLabel">13</span> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2022/1644 av 7. juli 2022 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 med særlige krav til gjennomføringen av offentlige kontroller av bruken av farmakologisk virksomme stoffer som er godkjent som legemidler til dyr eller som tilsetningsstoffer i fôr, og restmengder av disse, og av forbudte eller ikke-godkjente farmakologisk virksomme stoffer og restmengder av disse (EUT L 248 av 26.9.2022, s. 3).</article><article class="footnote" data-name="14" data-unique-footnote-counter="14"><span class="footnoteLabel">14</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2022/1646 av 7. juli 2022 om ensartede praktiske ordninger for gjennomføringen av offentlige kontroller av bruken av farmakologisk virksomme stoffer som er godkjent som legemidler til dyr eller som tilsetningsstoffer i fôr, og av forbudte eller ikke-godkjente farmakologisk virksomme stoffer og restmengder av disse, om spesifikt innhold i flerårige nasjonale kontrollplaner og om særlige ordninger for utarbeiding av disse (EUT L 248 av 26.9.2022, s. 32).</article><article class="footnote" data-name="15" data-unique-footnote-counter="15"><span class="footnoteLabel">15</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2021/808 av 22. mars 2021 om analysemetoders ytelse for restmengder av farmakologisk virksomme stoffer som brukes i dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og om tolking av resultater, samt om metodene som skal brukes til prøvetaking, og om oppheving av vedtak 2002/657/EF og 98/179/EF (EUT L 180 av 21.5.2021, s. 84).</article><article class="footnote" data-name="16" data-unique-footnote-counter="16"><span class="footnoteLabel">16</span> Kommisjonsforordning (EU) nr. 37/2010 av 22. desember 2009 om farmakologisk virksomme stoffer og deres klassifisering med hensyn til grenseverdier for restmengder i næringsmidler av animalsk opprinnelse (EUT L 15 av 20.1.2010, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="17" data-unique-footnote-counter="17"><span class="footnoteLabel">17</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 396/2005 av 23. februar 2005 om grenseverdier for rester av plantevernmidler i eller på næringsmidler og fôrvarer av vegetabilsk og animalsk opprinnelse og endring av rådsdirektiv 91/414/EØF (EUT L 70 av 16.3.2005, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="18" data-unique-footnote-counter="18"><span class="footnoteLabel">18</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2021/1355 av 12. august 2021 om flerårige nasjonale kontrollprogrammer for rester av plantevernmidler som skal opprettes av medlemsstatene (EUT L 291 av 13.8.2021, s. 120).</article><article class="footnote" data-name="19" data-unique-footnote-counter="19"><span class="footnoteLabel">19</span> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2022/931 av 23. mars 2022 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 med hensyn til regler for gjennomføring av offentlig kontroll av forurensende stoffer i næringsmidler (EUT L 162 av 17.6.2022, s. 7).</article><article class="footnote" data-name="20" data-unique-footnote-counter="20"><span class="footnoteLabel">20</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2022/932 av 9. juni 2022 om ensartede praktiske ordninger for gjennomføringen av offentlig kontroll av forurensende stoffer i næringsmidler, om særlig tilleggsinnhold i flerårige nasjonale kontrollplaner og om særlige tilleggsordninger for utarbeidelse av disse (se EUT L 162 av 17.6.2022, s. 13).</article><article class="footnote" data-name="21" data-unique-footnote-counter="21"><span class="footnoteLabel">21</span> Kommisjonsbeslutning 2011/163/EU av 16. mars 2011 om godkjenning av planer framlagt av tredjestater i samsvar med artikkel 29 i rådsdirektiv 96/23/EF (EUT L 70 av 17.3.2011, s. 40).</article><article class="footnote" data-name="22" data-unique-footnote-counter="22"><span class="footnoteLabel">22</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2022/2293 av 18. november 2022 om endring av gjennomføringsforordning (EU) 2021/405 med hensyn til listen over tredjeland med en godkjent kontrollplan for bruk av farmakologisk virksomme stoffer, øvre grenseverdier for restmengder av farmakologisk virksomme stoffer og plantevernmidler samt øvre grenseverdier for forurensende stoffer (EUT L 304 av 24.11.2022, s. 31).</article><article class="footnote" data-name="23" data-unique-footnote-counter="23"><span class="footnoteLabel">23</span> Kommisjonsforordning (EU) nr. 210/2013 av 11. mars 2013 om godkjenning av virksomheter som produserer spirer, i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 852/2004 (EUT L 68 av 12.3.2013, s. 24).</article><article class="footnote" data-name="24" data-unique-footnote-counter="24"><span class="footnoteLabel">24</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2020/2235 av 16. desember 2020 om fastsettelse av regler for anvendelse av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 og (EU) 2017/625 med hensyn til maler for helsesertifikater, maler for offisielle sertifikater og maler for kombinerte helsesertifikater / offisielle sertifikater til bruk ved innførsel til Unionen og forflytning i Unionen av forsendelser av visse kategorier av dyr og varer samt offisiell utstedelse av slike sertifikater, og om oppheving av forordning (EF) nr. 599/2004, gjennomføringsforordning (EU) nr. 636/2014 og (EU) 2019/628, direktiv 98/68/EF og vedtak 2000/572/EF, 2003/779/EF og 2007/240/EF (EUT L 442 av 30.12.2020, s. 1).</article></footer><article class="defaultP">VEDTATT DENNE FORORDNINGEN:</article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-1"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL I<br />VIRKEOMRÅDE OG DEFINISJONER</h5><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a1" data-name="a1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span><br /><span class="legalArticleTitle">Formål og virkeområde</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-1">1. Denne forordningen utfyller forordning (EU) 2017/625 med hensyn til kravene ved innførsel til Unionen av forsendelser av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og visse varer beregnet på konsum fra tredjeland eller regioner i tredjeland for å sikre at de oppfyller de gjeldende kravene i artikkel 1 nr. 2 bokstav a) i forordning (EU) 2017/625, eller krav som anses for å være minst likeverdige.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2">2. Kravene nevnt i nr. 1 omfatter følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Identifikasjon av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og visse varer beregnet på konsum som omfattes av følgende krav ved innførsel til Unionen: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Kravet om at disse dyrene bestemt til næringsmiddelproduksjon og visse varer beregnet på konsum skal komme fra et tredjeland eller en region i et tredjeland som er oppført på en liste i samsvar med artikkel 126 nr. 2 bokstav a) i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kravet om at disse dyrene bestemt til næringsmiddelproduksjon og visse varer beregnet på konsum skal være sendt fra og framstilt eller tilberedt i virksomheter som oppfyller de gjeldende kravene nevnt i artikkel 126 nr. 1 i forordning (EU) 2017/625, eller krav som anses for å være minst likeverdige, og som står på lister som utarbeides og ajourføres i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) ii) og iii) i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Kravet om at hver forsendelse av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og visse varer beregnet på konsum skal ledsages av et offisielt sertifikat, en offisiell attestasjon eller annen dokumentasjon på samsvar med reglene nevnt i artikkel 1 nr. 2 bokstav a) i forordning (EU) 2017/625, for eksempel en privat erklæring, i samsvar med artikkel 126 nr. 2 bokstav c) i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Krav ved innførsel til Unionen av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og visse varer beregnet på konsum fra et tredjeland eller en region i et tredjeland som er oppført på en liste i samsvar med artikkel 127 nr. 2 i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Krav om at forsendelser av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og visse varer beregnet på konsum fra tredjeland skal være sendt fra og framstilt eller tilberedt i virksomheter som oppfyller de gjeldende kravene nevnt i artikkel 126 nr. 1 i forordning (EU) 2017/625, eller krav som anses for å være minst likeverdige, og som står på lister som utarbeides og ajourføres i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) ii) og iii) i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Krav ved innførsel til Unionen for å bringe følgende særlige varer i omsetning, i tillegg til kravene fastsatt i artikkel 126 i forordning (EU) 2017/625: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Ferskt kjøtt, kvernet kjøtt, bearbeidet kjøtt, kjøttprodukter, mekanisk utbeinet kjøtt og råstoffer beregnet på produksjon av gelatin og kollagen.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler.</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Fiskerivarer.</article></article></li><li data-li-identifier="iv." data-name="iv."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Sammensatte produkter.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-5-ledd-1">Tilleggskrav for de offisielle sertifikatene, offisielle attestasjonene og private erklæringene som skal ledsage dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og visse varer beregnet på konsum ved innførsel til Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-6-ledd-1">Krav til bruk av farmakologisk virksomme stoffer på dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og restmengdene av disse og til nivåene av forurensende stoffer og rester av plantevernmidler i produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter, når disse dyrene bestemt til næringsmiddelproduksjon, produktene av animalsk opprinnelse og sammensatte produktene innføres til Unionen fra tredjeland og er beregnet på omsetning i Unionen, og disse kravene er nødvendige for å sikre at slik dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter gir et beskyttelsesnivå for menneskers helse som tilsvarer det som er fastsatt i de relevante unionsreglene om næringsmiddeltrygghet.</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-2-punkt-7-ledd-1">Kravet om at dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter bare skal innføres til Unionen fra tredjeland som framlegger en kontrollplan som dokumentasjon på og garantier for overholdelse av kravene i denne forordningen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-3">3. Denne forordningen får ikke anvendelse på<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1">dyr og varer som ikke er beregnet på konsum, men dersom bestemmelsesstedet for dyrene og varene ikke er fastsatt ved innførsel til Unionen, og konsum ikke kan utelukkes, får denne forordningen anvendelse,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-3-punkt-2-ledd-1">dyr og varer beregnet på konsum som bare skal sendes i transitt gjennom Unionen uten å bringes i omsetning,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-nummer-3-punkt-3-ledd-1">varer beregnet på konsum når det dreier seg om prøver med sikte på produktanalyse og kvalitetsprøving, uten at de bringes i omsetning.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a2" data-name="a2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span><br /><span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">I denne forordningen menes med<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">«innføres til Unionen» eller «innførsel til Unionen» innføres til Unionen eller innførsel til Unionen som definert i artikkel 3 nr. 40 i forordning (EU) 2017/625,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">«forsendelse» en forsendelse som definert i artikkel 3 nr. 37 i forordning (EU) 2017/625,</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">«dyr» dyr som definert i artikkel 3 nr. 9 i forordning (EU) 2017/625,</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">«varer» varer som definert i artikkel 3 nr. 11 i forordning (EU) 2017/625,</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">«likeverdig» likeverdig som definert i artikkel 2 nr. 1 bokstav e) i forordning (EF) nr. 852/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">«virksomhet» en virksomhet som definert i artikkel 2 nr. 1 bokstav c) i forordning (EF) nr. 852/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-7-ledd-1">«offisielt sertifikat» et offisielt sertifikat som definert i artikkel 3 nr. 27 i forordning (EU) 2017/625,</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-8-ledd-1">«offisiell attestasjon» en offisiell attestasjon som definert i artikkel 3 nr. 28 i forordning (EU) 2017/625,</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-9-ledd-1">«privat erklæring» en erklæring undertegnet av den driftsansvarlige for næringsmiddelforetaket som fører varer inn i Unionen,</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-10-ledd-1">«bringe i omsetning» omsetning som definert i artikkel 3 nr. 8 i forordning (EF) nr. 178/2002,</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-11-ledd-1">«ferskt kjøtt» ferskt kjøtt som definert i nr. 1.10 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-12-ledd-1">«kvernet kjøtt» kvernet kjøtt som definert i nr. 1.13 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-13-ledd-1">«tilberedt kjøtt» tilberedt kjøtt som definert i nr. 1.15 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="14." data-name="14."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-14-ledd-1">«kjøttprodukter» kjøttprodukter som definert i nr. 7.1 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="15." data-name="15."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-15-ledd-1">«mekanisk utbeinet kjøtt» mekanisk utbeinet kjøtt som definert i nr. 1.14 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="16." data-name="16."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-16-ledd-1">«gelatin» gelatin som definert i nr. 7.7 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="17." data-name="17."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-17-ledd-1">«kollagen» kollagen som definert i nr. 7.8 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="18." data-name="18."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-18-ledd-1">«høyt foredlede produkter av animalsk opprinnelse» høyt foredlede produkter nevnt i avsnitt XVI nr. 1 i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="19." data-name="19."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-19-ledd-1">«muslinger» muslinger som definert i nr. 2.1 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="20." data-name="20."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-20-ledd-1">«fiskerivarer» fiskerivarer som definert i nr. 3.1 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="21." data-name="21."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-21-ledd-1">«sammensatt produkt» et næringsmiddel som inneholder både produkter av vegetabilsk opprinnelse og bearbeidede produkter av animalsk opprinnelse,</article></article></li><li data-li-identifier="22." data-name="22."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-22-ledd-1">«farmakologisk virksomt stoff» et farmakologisk virksomt stoff som definert i artikkel 2 bokstav a) i delegert kommisjonsforordning (EU) 2019/2090<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="25" data-unique-footnote-counter="25">25</sup>,</article></article></li><li data-li-identifier="23." data-name="23."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-23"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-23-ledd-1">«forurensende stoff» et forurensende stoff som definert i artikkel 1 nr. 1 andre ledd i forordning (EØF) nr. 315/93<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="26" data-unique-footnote-counter="26">26</sup>,</article></article></li><li data-li-identifier="24." data-name="24."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-24"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-24-ledd-1">«rester av plantevernmidler» rester av plantevernmidler som definert i artikkel 3 nr. 2 bokstav c) i forordning (EF) nr. 396/2005,</article></article></li><li data-li-identifier="25." data-name="25."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-25"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-25-ledd-1">«produkter av animalsk opprinnelse» produkter av animalsk opprinnelse som definert i nr. 8.1 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="26." data-name="26."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-26"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-26-ledd-1">«kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer» en kontrollplan for bruk av farmakologisk virksomme stoffer, øvre grenseverdier for rester av farmakologisk virksomme stoffer, øvre grenseverdier for rester av plantevernmidler og øvre grenseverdier for forurensende stoffer i dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og produkter av animalsk opprinnelse, herunder de som brukes i sammensatte produkter,</article></article></li><li data-li-identifier="27." data-name="27."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-27"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-27-ledd-1">«insekter» næringsmidler som består av, er isolert fra eller er framstilt av insekter eller deler av disse, herunder alle livsstadier av insekter beregnet på konsum som, når det er relevant, er godkjent i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2015/2283<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="27" data-unique-footnote-counter="27">27</sup> og oppført på EU-listen over nye næringsmidler fastsatt ved Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/2470<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="28" data-unique-footnote-counter="28">28</sup> («EU-listen over nye næringsmidler»),</article></article></li><li data-li-identifier="28." data-name="28."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-28"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-28-ledd-1">«transitt» transitt som definert i artikkel 3 nr. 44 i forordning (EU) 2017/625,</article></article></li><li data-li-identifier="29." data-name="29."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-29"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-29-ledd-1">«krypdyrkjøtt» de spiselige delene, ubearbeidede eller bearbeidede, av oppdrettede krypdyr som tilhører artene <i>Alligator mississippiensis</i>, <i>Crocodylus johnstoni</i>, <i>Crocodylus niloticus</i>, <i>Crocodylus porosus</i>, <i>Timon lepidus</i>, <i>Python reticulatus</i>, <i>Python molurus bivittatus</i> eller <i>Pelodiscus sinensis</i>, som når det er relevant, er godkjent i samsvar med forordning (EU) 2015/2283 og oppført på EU-listen over nye næringsmidler,</article></article></li><li data-li-identifier="30." data-name="30."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-30"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-30-ledd-1">«snegler» snegler som definert i nr. 6.2 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004, og alle andre sneglearter av familien Helicidae, Hygromiidae eller Sphincterochilidae som er beregnet på konsum,</article></article></li><li data-li-identifier="31." data-name="31."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-31"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-31-ledd-1">«næringsmidler» næringsmidler som definert i artikkel 2 i forordning (EF) nr. 178/2002,</article></article></li><li data-li-identifier="32." data-name="32."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-32"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-32-ledd-1">«fôr» eller «fôrvarer» fôr eller fôrvarer som definert i artikkel 3 nr. 4 i forordning (EF) nr. 178/2002,</article></article></li><li data-li-identifier="33." data-name="33."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-33"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-33-ledd-1">«revisjon» revisjon som definert i artikkel 3 nr. 30 i forordning (EU) 2017/625,</article></article></li><li data-li-identifier="34." data-name="34."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-34"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-34-ledd-1">«vedkommende myndigheter» vedkommende myndigheter som definert i artikkel 3 nr. 3 i forordning (EU) 2017/625,</article></article></li><li data-li-identifier="35." data-name="35."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-35"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-35-ledd-1">«spirer» spirer som definert i artikkel 2 bokstav a) i Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) nr. 208/2013<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="29" data-unique-footnote-counter="29">29</sup>,</article></article></li><li data-li-identifier="36." data-name="36."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-36"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-36-ledd-1">«primærproduksjon» primærproduksjon som definert i artikkel 3 nr. 17 i forordning (EF) nr. 178/2002,</article></article></li><li data-li-identifier="37." data-name="37."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-37"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-37-ledd-1">«slakteri» et slakteri som definert i nr. 1.16 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="38." data-name="38."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-38"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-38-ledd-1">«viltbehandlingsanlegg» et viltbehandlingsanlegg som definert i nr. 1.18 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="39." data-name="39."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-39"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-39-ledd-1">«nedskjæringsanlegg» et nedskjæringsanlegg som definert i nr. 1.17 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="40." data-name="40."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-40"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-40-ledd-1">«produksjonsområde» et produksjonsområde som definert i nr. 2.5 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="41." data-name="41."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-41"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-41-ledd-1">«fabrikkskip» et fabrikkskip som definert i nr. 3.2 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="42." data-name="42."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-42"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-42-ledd-1">«frysefartøy» et frysefartøy som definert i nr. 3.3 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="43." data-name="43."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-43"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-43-ledd-1">«kjøleskip» et fartøy som er utstyrt for å oppbevare og transportere varer på paller eller i bulk i temperaturregulerte lasterom eller kamre,</article></article></li><li data-li-identifier="44." data-name="44."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-44"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-44-ledd-1">«melkeprodukter» melkeprodukter som definert i nr. 7.2 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="45." data-name="45."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-45"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-45-ledd-1">«eggprodukter» eggprodukter som definert i nr. 7.3 i vedlegg I til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="46." data-name="46."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-46"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-46-ledd-1">«driftsansvarlig for næringsmiddelforetak» en driftsansvarlig for et næringsmiddelforetak som definert i artikkel 3 nr. 3 i forordning (EF) nr. 178/2002,</article></article></li><li data-li-identifier="47." data-name="47."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-47"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-47-ledd-1">«driftsansvarlig» en driftsansvarlig som definert i artikkel 3 nr. 29 i forordning (EU) 2017/625,</article></article></li><li data-li-identifier="48." data-name="48."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-48"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1-punkt-48-ledd-1">«grensekontrollstasjon» en grensekontrollstasjon som definert i artikkel 3 nr. 38 i forordning (EU) 2017/625.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="25" data-unique-footnote-counter="25"><span class="footnoteLabel">25</span> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2019/2090 av 19. juni 2019 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/625 med hensyn til tilfeller av mistanke om eller fastslått manglende overholdelse av Unionens regler som gjelder for bruken eller restmengder av farmakologisk virksomme stoffer som er godkjent i veterinærpreparater eller som tilsetningsstoffer i fôrvarer, eller av Unionens regler som gjelder for bruken eller restmengder av forbudte eller ikke-tillatte farmakologisk virksomme stoffer (EUT L 317 av 9.12.2019, s. 28).</article><article class="footnote" data-name="26" data-unique-footnote-counter="26"><span class="footnoteLabel">26</span> Rådsforordning (EØF) nr. 315/93 av 8. februar 1993 om fastsettelse av fremgangsmåter i Fellesskapet i forbindelse med forurensende stoffer i næringsmidler (EFT L 37 av 13.2.1993, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="27" data-unique-footnote-counter="27"><span class="footnoteLabel">27</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2015/2283 av 25. november 2015 om nye næringsmidler og om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1169/2011 og oppheving av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 258/97 og kommisjonsforordning (EF) nr. 1852/2001 (EUT L 327 av 11.12.2015, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="28" data-unique-footnote-counter="28"><span class="footnoteLabel">28</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/2470 av 20. desember 2017 om opprettelse av EU-listen over nye næringsmidler i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2015/2283 om nye næringsmidler (EUT L 351 av 30.12.2017, s. 72).</article><article class="footnote" data-name="29" data-unique-footnote-counter="29"><span class="footnoteLabel">29</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) nr. 208/2013 av 11. mars 2013 om krav til sporbarhet for spirer og frø beregnet på produksjon av spirer (EUT L 68 av 12.3.2013, s. 16).</article></footer></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-2"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL II<br />VILKÅR FOR INNFØRSEL TIL UNIONEN MED HENSYN TIL OPPRINNELSESTREDJELAND ELLER REGIONER I DISSE</h5><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a3" data-name="a3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 3</span><br /><span class="legalArticleTitle">Dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og varer som skal komme fra tredjeland eller regioner i tredjeland, som er oppført på listen nevnt i artikkel 126 nr. 2 bokstav a) i forordning (EU) 2017/625</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1">Forsendelser av følgende dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og varer beregnet på konsum skal bare innføres til Unionen fra et tredjeland eller en region i et tredjeland som er oppført på listen over disse dyrene og varene fastsatt i gjennomføringsforordning (EU) 2021/405:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Levende dyr som det er fastsatt koder for i Den kombinerte nomenklatur («KN-koder») i del II kapittel 1 i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87, når disse levende dyrene er dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Produkter av animalsk opprinnelse, herunder krypdyrkjøtt og døde hele insekter, deler av insekter eller bearbeidede insekter, beregnet på konsum, som det er fastsatt følgende koder for i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">KN-koder i kapittel 2–5, 15, 16 eller 29<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="a" data-unique-footnote-counter="30">a</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Posisjoner i Det harmoniserte system («HS-posisjoner») 0901, 1702, 2105, 2106, 2301, 3001, 3002, 3302, 3501, 3502, 3503, 3504, 3507, 3913, 3926, 4101, 4102, 4103 eller 9602<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="b" data-unique-footnote-counter="31">b</sup>.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Levende snegler, unntatt sjøsnegler, med KN-kode 0307 60 00 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="c" data-unique-footnote-counter="32">c</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Bipollen som hører inn under KN-kode ex 1212 99 95 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="d" data-unique-footnote-counter="33">d</sup>.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="a" data-unique-footnote-counter="30"><span class="footnoteLabel">a</span> Norske tollposisjoner: Kap. 2 til 5, 15, 16 eller 29.</article><article class="footnote" data-name="b" data-unique-footnote-counter="31"><span class="footnoteLabel">b</span> Norske underposisjoner: 09.01, 17.02, 21.05, 21.06, 23.01, 30.01, 30.02, 33.02, 35.01, 35.02, 35.03, 35.04, 35.07, 39.13, 39.26, 41.01, 41.02, 41.03 eller 96.02.</article><article class="footnote" data-name="c" data-unique-footnote-counter="32"><span class="footnoteLabel">c</span> Norsk varenummer: 03.07.6000.</article><article class="footnote" data-name="d" data-unique-footnote-counter="33"><span class="footnoteLabel">d</span> Norsk varenummer: ex 12.12.9900.</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a4" data-name="a4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 4</span><br /><span class="legalArticleTitle">Tilleggskrav ved innførsel til Unionen av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og varer fra et tredjeland eller en region i et tredjeland</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">I tillegg til kravene fastsatt i artikkel 127 nr. 3 i forordning (EU) 2017/625 skal Kommisjonen bare treffe beslutning om oppføring av tredjeland eller regioner i tredjeland på listen nevnt i artikkel 126 nr. 2 bokstav a) i samme forordning dersom Kommisjonen anser at følgende krav er minst likeverdige med de relevante kravene i Unionen for dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og varer som er nevnt i artikkel 3:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Tredjelandets lovgivning om <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">produksjon av produkter av animalsk opprinnelse,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">bruk av legemidler til dyr, herunder bestemmelser om forbud eller godkjenning, distribusjon og omsetning av slike legemidler samt regler for administrering og inspeksjon,</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">tilberedning og bruk av fôr, herunder framgangsmåter for bruk av tilsetningsstoffer, og tilberedning og bruk av medisinfôr samt hygienekvaliteten på det råstoffet som brukes til å tilberede fôr, og på sluttproduktet.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">De hygienevilkårene som for tiden benyttes ved produksjon, framstilling, håndtering, lagring og forsendelse av produkter av animalsk opprinnelse beregnet på Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Erfaring med markedsføring av produktene av animalsk opprinnelse fra tredjelandet og resultatene av eventuelle offentlige kontroller som er utført ved innførsel til Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Dersom de er tilgjengelige, resultatene av revisjoner som Kommisjonen har gjennomført i tredjelandet i forbindelse med andre dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og varer som tredjelandet allerede er oppført på listen for, i samsvar med artikkel 127 nr. 2 i forordning (EU) 2017/625, særlig resultatene av vurderingen av vedkommende myndigheter i det tredjelandet som har vært gjenstand for revisjon, og de tiltakene som vedkommende myndigheter har truffet på bakgrunn av eventuelle anbefalinger de har fått etter Kommisjonens revisjoner.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Forekomsten, gjennomføringen og meddelelsen av et program for bekjempelse av zoonoser som er godkjent av Kommisjonen når det er relevant.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Tredjelandets krav med hensyn til farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, i samsvar med artikkel 6.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a5" data-name="a5" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 5</span><br /><span class="legalArticleTitle">Dyr og produkter som omfattes av artikkel 6–12</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-1">1. Kravene fastsatt i artikkel 6–12 får anvendelse på følgende dyr og produkter:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Levende dyr som det er fastsatt KN-koder for i del II avsnitt I kapittel 1 i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87, når disse dyrene er dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Produkter av animalsk opprinnelse som det er fastsatt KN-koder for i del II kapittel 2–5, 15 og 16 i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="e" data-unique-footnote-counter="34">e</sup>, og som det er fastsatt underposisjoner for i det harmoniserte system («HS-underposisjoner») under HS-posisjon 0901, 2105, 3501, 3502 og 3504<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="f" data-unique-footnote-counter="35">f</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Sammensatte produkter som det er fastsatt KN-koder for i del II avsnitt III kapittel 15 og avsnitt IV kapittel 16–22 i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="g" data-unique-footnote-counter="36">g</sup>.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2">2. Kravene fastsatt i artikkel 6–12 får ikke anvendelse på<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1">gelatin og råstoffer for produksjon av gelatin som nevnt i avsnitt XIV kapittel I nr. 1 i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1">kollagen og råstoffer for produksjon av kollagen som nevnt i avsnitt XV kapittel I nr. 1 i vedlegg III til nevnte forordning,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-3-ledd-1">høyt foredlede produkter av animalsk opprinnelse, og</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-nummer-2-punkt-4-ledd-1">insekter, frosker, froskelår, snegler, reptiler og reptilkjøtt.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="e" data-unique-footnote-counter="34"><span class="footnoteLabel">e</span> Norske tollposisjoner: Kap. 2 til 5, 15 og 16.</article><article class="footnote" data-name="f" data-unique-footnote-counter="35"><span class="footnoteLabel">f</span> Norske underposisjoner: 09.01, 21.05, 35.01, 35.02 og 35.04.</article><article class="footnote" data-name="g" data-unique-footnote-counter="36"><span class="footnoteLabel">g</span> Norske tollposisjoner: Kap. 15 og kap. 16–22.</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a6" data-name="a6" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 6</span><br /><span class="legalArticleTitle">Tilleggskrav ved innførsel til Unionen av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter med hensyn til farmakologisk virksomme stoffer og restmengder av disse, forurensende stoffer og rester av plantevernmidler</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-1">1. I tillegg til kravene fastsatt i forordning (EU) 2017/625 skal forsendelser av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter bare innføres til Unionen fra et tredjeland som har en kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer som fastsetter garantier med hensyn til overholdelse av<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Unionens krav til bruk av farmakologisk virksomme stoffer, øvre grenseverdier for restmengder av farmakologisk virksomme stoffer, øvre grenseverdier for rester av plantevernmidler og øvre grenseverdier for forurensende stoffer.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Tilleggskravene angitt i artikkel 9–12 i denne forordningen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-2">2. I tillegg til kravene fastsatt i artikkel 127 nr. 3 i forordning (EU) 2017/625 skal Kommisjonen treffe beslutning om oppføring av et tredjeland på listen nevnt i artikkel 126 nr. 2 bokstav a) i samme forordning, bare dersom tredjelandet framlegger dokumentasjon på og garantier for samsvar med kravene fastsatt i nr. 1 i denne artikkelen, sammen med opplysningene oppført i del II i vedlegg I til denne forordningen, i anmodningen om oppføring på listen over tredjeland som det tredjelandet skal framlegge i henhold til artikkel 127 nr. 2 i forordning (EU) 2017/625.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-3">3. Etter å ha godkjent oppføringen av tredjelandet på listen over godkjente tredjeland, skal Kommisjonen i samsvar med artikkel 127 nr. 3 i forordning (EU) 2017/625 sikre at tredjelandet fortsetter å oppfylle kravene fastsatt i nr. 1 i denne artikkelen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-nummer-4">4. Ved anvendelse av nr. 3 skal Kommisjonen ta hensyn til oppdatert dokumentasjon på og garantier for overholdelse av kravene fastsatt i nr. 1, herunder de nødvendige opplysningene om tredjelandets kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer i samsvar med del II i vedlegg I, som tredjelandet skal framlegge innen 31. mars hvert år.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a7" data-name="a7" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-5"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 7</span><br /><span class="legalArticleTitle">Oppføring av et tredjeland på en liste over tredjeland som oppfyller Unionens krav til farmakologisk virksomme stoffer og restmengder av disse, forurensende stoffer og rester av plantevernmidler</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-5-ledd-1">I tillegg til vilkårene i forordning (EU) 2017/625 skal forsendelser av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter bare innføres til Unionen fra et tredjeland som overholder kravene i artikkel 6 nr. 1, og som er oppført på listen over tredjeland som er godkjent for innførsel til Unionen av de berørte dyrene bestemt til næringsmiddelproduksjon eller produktene av animalsk opprinnelse, fastsatt i vedlegg I til gjennomføringsforordning (EU) 2021/405.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a8" data-name="a8" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-6"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 8</span><br /><span class="legalArticleTitle">Unntak fra kravene ved innførsel til Unionen av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-6-nummer-1">1. Som unntak fra artikkel 7 kan forsendelser av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter innføres til Unionen fra tredjeland som ikke har en godkjent kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, men som sikrer at dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og produkter av animalsk opprinnelse, herunder de som brukes i sammensatte produkter, har opprinnelse i en medlemsstat eller et tredjeland som er oppført på listen i vedlegg I til gjennomføringsforordning (EU) 2021/405 med hensyn til disse dyrene bestemt til næringsmiddelproduksjon eller produktene av animalsk opprinnelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-6-nummer-2">2. I tillegg til kravene fastsatt i artikkel 127 nr. 3 i forordning (EU) 2017/625 skal Kommisjonen treffe beslutning om oppføring av et tredjeland på listen nevnt i artikkel 126 nr. 2 bokstav a) i nevnte forordning bare dersom vedkommende myndighet i tredjelandet framlegger dokumentasjon på og garantier for at kravene fastsatt i nr. 1 i denne artikkelen er overholdt. Nevnte dokumentasjon og garantier skal bestå av opplysninger om framgangsmåter som er innført i tredjelandet for å sikre sporbarhet og opprinnelse for disse dyrene bestemt til næringsmiddelproduksjon og produktene av animalsk opprinnelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-6-nummer-3">3. Dersom et tredjeland i samsvar med nr. 1 og 2 er oppført på listen over godkjente tredjeland for bestemte dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon eller produkter av animalsk opprinnelse, skal oppføringen for dette tredjelandet ledsages av følgende merknad:</article><blockquote><article class="defaultP">«Tredjeland som bare innfører bestemte dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon eller produkter av animalsk opprinnelse til Unionen – som sådan eller som ingredienser i sammensatte produkter – som har opprinnelse a) i andre tredjeland som er godkjent for innførsel til Unionen av nevnte dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon eller produkter av animalsk opprinnelse, eller b) i medlemsstater, i samsvar med artikkel 8 i delegert kommisjonsforordning (EU) 2022/2292.»</article></blockquote> <p class="leddfortsettelse">For tredjeland som på grunn av krav til dyrehelse ikke kan innføre bestemte dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon eller produkter av animalsk opprinnelse som sådan til Unionen, skal oppføringen for dette tredjelandet ledsages av følgende merknad:</p><blockquote><article class="defaultP">«Tredjeland som bare innfører sammensatte produkter som inneholder bearbeidede produkter av animalsk opprinnelse til Unionen, som har opprinnelse a) i andre tredjeland som er godkjent for innførsel til Unionen av slike produkter av animalsk opprinnelse, eller b) i medlemsstater, i samsvar med artikkel 8 i delegert kommisjonsforordning (EU) 2022/2292.»</article></blockquote> <article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-6-nummer-4">4. For produksjon av tarmer beregnet på innførsel til Unionen kan tredjeland bruke råstoffer av animalsk opprinnelse som kommer fra medlemsstater eller fra andre tredjeland eller regioner i disse som er godkjent for innførsel til Unionen av ferskt kjøtt eller av visse kjøttprodukter og behandlede mager, blærer og tarmer, og som er oppført på de relevante listene over slikt ferskt kjøtt og slike kjøttprodukter i Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2021/404<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="30" data-unique-footnote-counter="37">30</sup> eller gjennomføringsforordning (EU) 2021/405. Tredjeland som innfører tarmer til Unionen, skal være oppført i vedlegg I til gjennomføringsforordning (EU) 2021/405 for tarmer. I tillegg skal virksomhetene som tarmene skal innføres til Unionen fra, føres opp i samsvar med artikkel 13 nr. 1 i denne forordningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-6-nummer-5">5. Etter å ha godkjent oppføringen av tredjelandet på listen over godkjente tredjeland nevnt i denne artikkelen, skal Kommisjonen i samsvar med artikkel 127 nr. 4 i forordning (EU) 2017/625 sikre at tredjelandet fortsetter å oppfylle kravene fastsatt i nr. 1 i denne artikkelen.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="30" data-unique-footnote-counter="37"><span class="footnoteLabel">30</span> Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2021/404 av 24. mars 2021 om fastsettelse av lister over tredjeland, territorier eller soner av disse som det er tillatt å innføre dyr, avlsmateriale og produkter av animalsk opprinnelse fra til Unionen i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 (EUT L 114 av 31.3.2021, s. 1).</article></footer></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-3"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL III<br />VILKÅR FOR INNFØRSEL TIL UNIONEN MED HENSYN TIL BRUK AV FARMAKOLOGISK VIRKSOMME STOFFER OG RESTMENGDER AV DISSE, FORURENSENDE STOFFER OG RESTER AV PLANTEVERNMIDLER</h5><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a9" data-name="a9" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 9</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav med hensyn til bruk av farmakologisk virksomme stoffer til dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og restmengder av disse i produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-nummer-1">1. Dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter skal bare innføres til Unionen fra tredjeland som gir garantier for at kontrollene av bruken av farmakologisk virksomme stoffer nevnt i vedlegg I til delegert forordning (EU) 2022/1644 og restmengdene av disse minst tilsvarer kontrollene som kreves for medlemsstatenes flerårige nasjonale kontrollplaner nevnt i artikkel 4 i gjennomføringsforordning (EU) 2022/1646.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-nummer-2">2. Når et tredjeland tillater bruk av farmakologisk virksomme stoffer til dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon som ikke er godkjent for slik dyr i Unionen, skal dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter bare innføres til Unionen i den grad nevnte tredjeland gir garantier for at det ikke finnes restmengder av stoffene i disse dyrene og produktene. Analysemetodene som brukes for å påvise fravær av slike restmengder, skal oppfylle kravene fastsatt i vedlegg I til gjennomføringsforordning (EU) 2021/808 eller likeverdige krav.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a10" data-name="a10" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 10</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav med hensyn til forbud mot visse stoffer</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-nummer-1">1. Dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter skal bare innføres til Unionen fra tredjeland som gir garantier for overholdelse av forbudet mot bruk av beta-agonister og eventuelle stilben, tyreostatiske, østrogen-, androgen- og gestageniske stoffer hos landbruksdyr fastsatt i direktiv 96/22/EF, og av forbudet mot bruk av stoffene oppført i tabell 2 i vedlegget til forordning (EU) nr. 37/2010.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-nummer-2">2. Dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter fra tredjeland som tillater bruk av stoffene nevnt i nr. 1 på dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, eller som ikke har regler for bruk av disse stoffene, skal bare innføres til Unionen i den grad disse tredjelandene gir garantier for at<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-nummer-2-punkt-1-ledd-1">de har innført et atskilt produksjonssystem for å sikre at dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter beregnet på innførsel til Unionen ikke behandles med stoffene nevnt i nr. 1, og</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1">de har opprettet et hensiktsmessig system for identifisering og sporing av dyr, samt et system for kontroll av distribusjonen av stoffene nevnt i nr. 1 og for journalføring av administreringen av legemidler til dyr.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a11" data-name="a11" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-3"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 11</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav med hensyn til rester av plantevernmidler i produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-3-ledd-1">Produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter skal bare innføres til Unionen fra tredjeland som gir garantier for at det utføres representative kontroller av rester av plantevernmidler for å påvise at disse produktene overholder grenseverdiene for rester av plantevernmidler fastsatt i forordning (EF) nr. 396/2005. Disse garantiene skal minst tilsvare dem som er fastsatt i de flerårige nasjonale kontrollprogrammene for rester av plantevernmidler nevnt i gjennomføringsforordning (EU) 2021/1355.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a12" data-name="a12" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-4"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 12</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav med hensyn til forurensende stoffer i produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-4-ledd-1">Produkter av animalsk opprinnelse og sammensatte produkter skal bare innføres til Unionen fra tredjeland som gir garantier for at disse produktene overholder toleransegrensene for forurensende stoffer fastsatt på grunnlag av forordning (EØF) nr. 315/93. Disse garantiene skal minst være likeverdige de som er fastsatt i de flerårige nasjonale kontrollplanene fastsatt i samsvar med delegert forordning (EU) 2022/931 og gjennomføringsforordning (EU) 2022/932.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-4"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL IV<br />VILKÅR FOR INNFØRSEL TIL UNIONEN MED HENSYN TIL VIRKSOMHETER</h5><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a13" data-name="a13" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 13</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav til virksomheter</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-1">1. Forsendelser av følgende varer skal innføres til Unionen bare dersom de er sendt fra, og er framstilt eller tilberedt i, virksomheter oppført på lister utarbeidet og ajourført i samsvar artikkel 127 nr. 3 bokstav e) ii) og iii) i forordning (EU) 2017/625:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Produkter av animalsk opprinnelse, som det er fastsatt krav til i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004, og som det er fastsatt følgende koder for i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">KN-koder i kapittel 2–5, 15 eller 16<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="h" data-unique-footnote-counter="38">h</sup>, eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">underposisjoner til posisjoner i Det harmoniserte system 1702, 2105, 2106, 2301, 2932, 3001, 3002, 3501, 3502, 3503, 3504, 4101, 4102 eller 4103<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="i" data-unique-footnote-counter="39">i</sup>.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Spirer som omfattes av følgende HS-underposisjoner: 0704 90, 0706 90, 0708 10, 0708 20, 0708 90 eller 1214 90 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="j" data-unique-footnote-counter="40">j</sup>.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-2">2. Virksomheter nevnt i nr. 1 i denne artikkelen kan føres opp på listene nevnt i artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i forordning (EU) 2017/625 bare dersom tredjelandet der virksomhetene er etablert garanterer følgende, i tillegg til garantiene fastsatt i artikkel 127 nr. 3 bokstav e) ii) og iv) i forordning (EU) 2017/625:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Slike virksomheter, sammen med alle virksomheter som håndterer råstoffer av animalsk opprinnelse som brukes til framstilling av de aktuelle produktene av animalsk opprinnelse nevnt i nr. 1 bokstav a), oppfyller gjeldende krav nevnt i artikkel 126 nr. 1 i forordning (EU) 2017/625, særlig kravene i forordning (EF) nr. 853/2004, eller krav som anses for å være minst likeverdige.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Slike virksomheter håndterer, når det er relevant, bare råstoffer av animalsk opprinnelse som kommer fra tredjeland med en godkjent plan for overvåking av restmengder for denne produktkategorien i samsvar med delegert forordning (EU) 2022/1644 og gjennomføringsforordning (EU) 2022/1646, eller fra medlemsstater.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Det har faktisk myndighet til å hindre slike virksomheter i å innføre produkter av animalsk opprinnelse til Unionen dersom virksomhetene ikke oppfyller de relevante EU-kravene eller krav som anses for å være minst likeverdige.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-3">3. Kommisjonen skal meddele medlemsstatene alle nye og ajourførte lister som den mottar fra vedkommende myndigheter i tredjelandet i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) iii) i forordning (EU) 2017/625, og skal offentliggjøre disse listene på sitt nettsted.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-nummer-4">4. Medlemsstatene skal bare tillate innførsel til Unionen av forsendelsene nevnt i nr. 1 hvis de offisielle sertifikatene som skal ledsage slike forsendelser i samsvar med gjeldende EU-regler, er utstedt av vedkommende myndigheter i tredjelandet fra og med datoen for Kommisjonens offentliggjøring av listene over virksomheter nevnt i nr. 1.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="h" data-unique-footnote-counter="38"><span class="footnoteLabel">h</span> Norske tollposisjoner: Kap. 2 til 5, 15 og 16.</article><article class="footnote" data-name="i" data-unique-footnote-counter="39"><span class="footnoteLabel">i</span> Norske underposisjoner: 17.02, 21.05, 21.06, 23.01, 29.32, 30.01, 30.02, 35.01, 35.02, 35.03, 35.04, 41.01, 41.02 eller 41.03.</article><article class="footnote" data-name="j" data-unique-footnote-counter="40"><span class="footnoteLabel">j</span> Norske underposisjoner: 07.04.90, 07.06.90, 07.08.10, 07.08.20, 07.08.90 eller 12.14.90.</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a14" data-name="a14" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 14</span><br /><span class="legalArticleTitle">Virksomheter som ikke omfattes av kravene i artikkel 13 nr. 1</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1">Kravene fastsatt i artikkel 13 nr. 1 får ikke anvendelse på virksomheter som bare utfører følgende aktiviteter:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Primærproduksjon.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Transport.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Lagring av produkter av animalsk opprinnelse som ikke krever temperaturregulerte lagringsforhold.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Produksjon av høyt foredlede produkter av animalsk opprinnelse med KN-kode 2930, 2932, 3503, 3507 eller 3913 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="k" data-unique-footnote-counter="41">k</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Produksjon av gelatinkapsler med KN-kode 3913, 3926 eller 9602 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="l" data-unique-footnote-counter="42">l</sup>.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="k" data-unique-footnote-counter="41"><span class="footnoteLabel">k</span> Norske underposisjoner: 29.30, 29.32, 35.03, 35.07 eller 39.13.</article><article class="footnote" data-name="l" data-unique-footnote-counter="42"><span class="footnoteLabel">l</span> Norske underposisjoner: 39.13, 39.26 eller 96.02.</article></footer></article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-5"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL V<br />TILLEGGSKRAV VED INNFØRSEL TIL UNIONEN AV VISSE VARER BEREGNET PÅ KONSUM</h5><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a15" data-name="a15" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 15</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav til forsendelser av ferskt kjøtt, kvernet kjøtt, bearbeidet kjøtt, mekanisk utbeinet kjøtt og kjøttprodukter samt råstoffer beregnet på produksjon av gelatin og kollagen</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-ledd-1">Forsendelser av følgende produkter av animalsk opprinnelse skal innføres til Unionen bare dersom de er framstilt av råstoffer som kommer fra slakterier, viltbehandlingsanlegg, nedskjæringsanlegg og virksomheter som håndterer fiskerivarer, som er oppført på lister over virksomheter utarbeidet og ajourført i samsvar artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i forordning (EU) 2017/625:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Ferskt kjøtt.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kvernet kjøtt.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Bearbeidet kjøtt.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Mekanisk utbeinet kjøtt og kjøttprodukter, unntatt dyretarmer som definert i artikkel 2 nr. 45 i delegert kommisjonsforordning (EU) 2020/692<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="31" data-unique-footnote-counter="43">31</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Råstoffer beregnet på produksjon av gelatin og kollagen som er nevnt i henholdsvis avsnitt XIV kapittel I nr. 4 bokstav a) og avsnitt XV kapittel I nr. 4 bokstav a) i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="31" data-unique-footnote-counter="43"><span class="footnoteLabel">31</span> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2020/692 av 30. januar 2020 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 med hensyn til regler for innførsel til Unionen og forflytning og håndtering etter innførsel av forsendelser av visse dyr, avlsmateriale og produkter av animalsk opprinnelse (EUT L 174 av 3.6.2020, s. 379).</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a16" data-name="a16" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 16</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav til forsendelser av levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-1">1. Uten hensyn til artikkel 14 i denne forordningen skal forsendelser av levende muslinger, pigghuder, sekkedyr og sjøsnegler som det er fastsatt KN-koder for underposisjon 0307 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="m" data-unique-footnote-counter="44">m</sup>, innføres til Unionen bare fra produksjonsområder i tredjeland som er oppført på lister som er utarbeidet av vedkommende myndigheter i tredjelandet i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i forordning (EU) 2017/625 og offentliggjort av Kommisjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-2">2. Følgende produkter kan innføres til Unionen også dersom de er høstet fra produksjonsområder som ikke er klassifisert av vedkommende myndigheter i tredjelandet i samsvar med artikkel 18 nr. 6 i forordning (EU) 2017/625:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Kamskjell (pectinidae), unntatt dersom data fra overvåkingsprogrammer som fastsatt i artikkel 57 i gjennomføringsforordning (EU) 2019/627 gjør det mulig for vedkommende myndigheter å klassifisere fiskefelt i samsvar med avsnitt VII kapittel IX nr. 2 i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Sjøsnegler som ikke er næringsfiltrerende, og pigghuder som ikke er næringsfiltrerende.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="m" data-unique-footnote-counter="44"><span class="footnoteLabel">m</span> Norsk underposisjon: 03.07.</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a17" data-name="a17" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 17</span><br /><span class="legalArticleTitle">Utarbeiding av lister over produksjonsområder</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-1">1. Før listene nevnt i artikkel 16 nr. 1 i denne forordningen utarbeides av vedkommende myndigheter i tredjelandet, skal det tas særlig hensyn til de garantiene vedkommende myndigheter i tredjelandet kan gi når det gjelder oppfyllelse av kravene i artikkel 52 i gjennomføringsforordning (EU) 2019/627 om klassifisering og kontroll av produksjonsområder.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-2">2. Kommisjonen skal gjennomføre en kontroll på stedet før listene nevnt i artikkel 16 nr. 1 utarbeides.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-3-nummer-3">3. Når listene nevnt i artikkel 16 nr. 1 er utarbeidet, og når vedkommende myndigheter i tredjelandet gir tilstrekkelige garantier om klassifisering og kontroller av produksjonsområdene som de har ansvar for, trenger ikke Kommisjonens kontrollbesøk på stedet å gjennomføres før et nytt produksjonsområde tilføyes på en eksisterende liste som er utarbeidet i samsvar med artikkel 13.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a18" data-name="a18" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-4"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 18</span><br /><span class="legalArticleTitle">Særlige krav til fiskerivarer</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-4-ledd-1">Forsendelser av fiskerivarer som det er fastsatt KN-koder for under posisjon 0301, 0302, 0303, 0304, 0305, 0306, 0307, 0308, 0309, 1504, 1516, 1517, 1603, 1604, 1605 eller 2106 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="n" data-unique-footnote-counter="45">n</sup>, skal innføres til Unionen for å bringes i omsetning bare dersom de i alle ledd av produksjonen er framstilt eller tilberedt i en virksomhet på land, i en fabrikk eller et frysefartøy, eller er oppbevart på kjølerom eller i et kjøleskip, som er oppført på en liste som er utarbeidet og ajourført i samsvar med artikkel 127 nr. 3 bokstav e) i forordning (EU) 2017/625 og offentliggjort av Kommisjonen.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="n" data-unique-footnote-counter="45"><span class="footnoteLabel">n</span> Norske underposisjoner: 03.01, 03.02, 03.03, 03.04, 03.05, 03.06, 03.07, 03.08, 03.09, 15.04, 15.16, 15.17, 16.03, 16.04, 16.05 eller 21.06.</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a19" data-name="a19" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 19</span><br /><span class="legalArticleTitle">Særlige krav til oppføring av fartøy</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-1">1. Et fartøy kan føres opp på de listene over virksomheter som er nevnt i artikkel 127 nr. 3 bokstav e) ii) i forordning (EU) 2017/625, forutsatt at vedkommende myndigheter i tredjelandet hvis flagg fartøyet fører, og vedkommende myndigheter i et annet tredjeland, som førstnevnte vedkommende myndigheter har overdratt ansvaret for inspeksjon av det aktuelle fartøyet til, gir Kommisjonen en felles underretning om at alle følgende krav er oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Begge tredjelandene er oppført på listen over tredjeland eller regioner i tredjeland utarbeidet i samsvar med artikkel 127 nr. 3 i forordning (EU) 2017/625, som det er tillatt å innføre fiskerivarer fra.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Alle fiskerivarer fra det aktuelle fartøyet som er beregnet på å bringes i omsetning i Unionen, ilandføres direkte i det tredjelandet som det tredjelandet hvis flagg fartøyet fører, har overdratt ansvaret for inspeksjon av det berørte fartøyet til.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-1-punkt-3-ledd-1">De delegerte vedkommende myndighetene har inspisert fartøyet og har erklært at det oppfyller gjeldende EU-krav.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-1-punkt-4-ledd-1">De delegerte vedkommende myndighetene har erklært at de vil inspisere fartøyet regelmessig for å sikre at det fortsatt oppfyller gjeldende EU-krav.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-2">2. Et fartøy kan føres opp på de listene over virksomheter som er nevnt i artikkel 127 nr. 3 bokstav e) ii) i forordning (EU) 2017/625, på grunnlag av en felles underretning fra vedkommende myndigheter i tredjelandet hvis flagg fartøyet fører, og fra vedkommende myndigheter i en medlemsstat som førstnevnte vedkommende myndigheter har overdratt ansvaret for inspeksjon av det aktuelle fartøyet til, dersom alle følgende krav er oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Alle fiskerivarer fra det aktuelle fartøyet som er beregnet på å bringes i omsetning i Unionen, ilandføres direkte i den medlemsstaten som tredjelandet hvis flagg fartøyet fører, har overdratt ansvaret for inspeksjon av fartøyet til.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-2-ledd-1">De delegerte vedkommende myndighetene har inspisert fartøyet og har erklært at det oppfyller gjeldende EU-krav.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-3-ledd-1">De delegerte vedkommende myndighetene har erklært at de vil inspisere fartøyet regelmessig for å sikre at det fortsatt oppfyller gjeldende EU-krav.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a20" data-name="a20" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-6"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 20</span><br /><span class="legalArticleTitle">Krav til forsendelser av sammensatte produkter</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-6-nummer-1">1. Forsendelser av sammensatte produkter oppført under KN-kode 1517, 1518, 1601 00, 1602, 1603 00, 1604, 1605, 1702, 1704, 1806, 1901, 1902, 1904, 1905, 2001, 2004, 2005, 2008, 2101, 2103, 2104, 2105 00, 2106, 2202 eller 2208 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="o" data-unique-footnote-counter="49">o</sup> skal innføres til Unionen for å bringes i omsetning bare dersom hvert bearbeidet produkt av animalsk opprinnelse som inngår i de sammensatte produktene, enten ble produsert i virksomheter som ligger i tredjeland eller i regioner i tredjeland og har tillatelse til å innføre disse bearbeidede produktene av animalsk opprinnelse til Unionen i samsvar med artikkel 13 i denne forordningen, eller i virksomheter som ligger i medlemsstater.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-6-nummer-2">2. I påvente av at Kommisjonen utarbeider en særlig liste over tredjeland eller regioner i tredjeland som har tillatelse til å innføre sammensatte produkter til Unionen, kan forsendelser av sammensatte produkter fra tredjeland eller regioner i tredjeland innføres til Unionen, dersom følgende regler overholdes:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-6-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-6-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Sammensatte produkter nevnt i nr. 1 som må transporteres eller lagres under kontrollerte temperaturforhold, skal ha opprinnelse i tredjeland eller regioner i tredjeland som i henhold til artikkel 3 har tillatelse til å innføre til Unionen hvert bearbeidede produkt av animalsk opprinnelse som inngår i de sammensatte produktene.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-6-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-6-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Sammensatte produkter nevnt i nr. 1 som ikke må transporteres eller lagres under kontrollerte temperaturforhold, og som inneholder en hvilken som helst mengde råmelkbaserte produkter eller kjøttprodukter, skal ha opprinnelse i tredjeland eller regioner i tredjeland som i henhold til artikkel 3 har tillatelse til å innføre til Unionen de råmelkbaserte produktene eller kjøttproduktene som inngår i de sammensatte produktene.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-6-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-6-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Sammensatte produkter nevnt i nr. 1 som ikke behøver å transporteres eller lagres under kontrollerte temperaturforhold, og som inneholder andre bearbeidede produkter av animalsk opprinnelse enn råmelkbaserte produkter eller kjøttprodukter, og som det er fastsatt krav til i vedlegg III til forordning (EF) nr. 853/2004, skal ha opprinnelse i et tredjeland eller regioner i tredjeland som i henhold til artikkel 3 i denne forordningen har tillatelse til å innføre til Unionen kjøttprodukter, melkeprodukter, fiskerivarer eller eggprodukter på grunnlag av Unionens krav til dyrehelse og folkehelse, og som er oppført på listen for minst ett av disse produktene av animalsk opprinnelse.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-6-nummer-3">3. Tredjeland eller regioner i tredjeland som innfører sammensatte produkter til Unionen, skal være oppført i vedlegg I til gjennomføringsforordning (EU) 2021/405 som tredjeland eller regioner i tredjeland som har en godkjent kontrollplan, i samsvar med artikkel 6 i denne forordningen, for de artene eller varene som brukes til å framstille de bearbeidede produktene av animalsk opprinnelse som inngår i de sammensatte produktene, med unntak av kollagen, gelatin og høyt foredlede produkter av animalsk opprinnelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-5-paragraf-6-nummer-4">4. Nr. 2 og 3 får ikke anvendelse på langtidsholdbare sammensatte produkter som bare inneholder bearbeidede produkter av animalsk opprinnelse eller sammensatte produkter som omfattes av virkeområdet for europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1332/2008<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="32" data-unique-footnote-counter="46">32</sup>, europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1333/2008<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="33" data-unique-footnote-counter="47">33</sup>, europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1334/2008<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="34" data-unique-footnote-counter="48">34</sup>, eller som bare inneholder vitamin D3.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="32" data-unique-footnote-counter="46"><span class="footnoteLabel">32</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1332/2008 av 16. desember 2008 om næringsmiddelenzymer og om endring av rådsdirektiv 83/417/EØF, rådsforordning (EF) nr. 1493/1999, direktiv 2000/13/EF, rådsdirektiv 2001/112/EF og forordning (EF) nr. 258/97 (EUT L 354 av 31.12.2008, s. 7).</article><article class="footnote" data-name="33" data-unique-footnote-counter="47"><span class="footnoteLabel">33</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1333/2008 av 16. desember 2008 om tilsetningsstoffer i næringsmidler (EUT L 354 av 31.12.2008, s. 16).</article><article class="footnote" data-name="34" data-unique-footnote-counter="48"><span class="footnoteLabel">34</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1334/2008 av 16. desember 2008 om aromaer og visse næringsmiddelingredienser med aromagivende egenskaper til bruk i og på næringsmidler og om endring av rådsforordning (EØF) nr. 1601/91, forordning (EF) nr. 2232/96, forordning (EF) nr. 110/2008 og direktiv 2000/13/EF (EUT L 354 av 31.12.2008, s. 34).</article><article class="footnote" data-name="o" data-unique-footnote-counter="49"><span class="footnoteLabel">o</span> Norske underposisjoner: 15.17, 15.18, 16.01.00, 16.02, 16.03.00, 16.04, 16.05, 17.02, 17.04, 18.06, 19.01, 19.02, 19.04, 19.05, 20.01, 20.04, 20.05, 20.08, 21.01, 21.03, 21.04, 21.05.00, 21.06, 22.02 eller 22.08.</article></footer></article></section><section class="section" data-name="kapVI" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-6"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL VI<br />VILKÅR FOR INNFØRSEL TIL UNIONEN MED HENSYN TIL SERTIFISERING OG ATTESTERING</h5><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a21" data-name="a21" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 21</span><br /><span class="legalArticleTitle">Offisielle sertifikater</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1">1. Hver forsendelse av følgende produkter skal innføres til Unionen bare dersom forsendelsen ledsages av et offisielt sertifikat, bortsett fra forsendelser der Unionen ikke er det endelige bestemmelsesstedet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Levende dyr som det er fastsatt KN-koder for i del II avsnitt I kapittel 1 i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87, når disse levende dyrene er dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum som det er fastsatt følgende koder for i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">KN-koder i kapittel 2–5, 15, 16 eller 29<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="p" data-unique-footnote-counter="50">p</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Posisjoner i Det harmoniserte system («HS-posisjoner») 0901, 1702, 2105, 2106, 2301, 3001, 3002, 3501, 3502, 3503, 3504, 3507, 3913, 3926, 4101, 4102, 4103 eller 9602<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="q" data-unique-footnote-counter="51">q</sup>.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Spirer og frø som er beregnet på produksjon av spirer, og med følgende HS-underposisjoner: 0704 90, 0706 90, 0708 10, 0708 20, 0708 90, 0712 34, 0712 35, 0712 50, 0712 60, 0713 10, 0713 33, 0712 34, 0713 39, 0713 40, 0713 90, 0910 99, 1201 10, 1201 90, 1207 50, 1207 99, 1209 10, 1209 21, 1209 91 eller 1214 90 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="r" data-unique-footnote-counter="52">r</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-4-ledd-1">Bipollen med KN-kode 1212 99 95 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="s" data-unique-footnote-counter="53">s</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-5-ledd-1">Levende snegler, unntatt sjøsnegler, med KN-kode 0307 60 00 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="t" data-unique-footnote-counter="54">t</sup>.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-1-punkt-6-ledd-1">Sammensatte produkter nevnt i artikkel 20 nr. 2 bokstav a) og b) i denne forordningen, med unntak av langtidsholdbare sammensatte produkter som ikke inneholder råmelkbaserte produkter eller annet bearbeidet kjøtt enn gelatin, kollagen eller høyt foredlede produkter av animalsk opprinnelse.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-2">2. Når forsendelser av fiskerivarer innføres til Unionen direkte fra et kjøleskip, et fabrikkskip eller et frysefartøy som fører et tredjelands flagg, kan det offisielle sertifikatet nevnt i artikkel 14 nr. 3 i gjennomføringsforordning (EU) 2020/2235 underskrives av fartøysjefen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-3">3. Det er ikke nødvendig med et offisielt sertifikat for innførsel til Unionen av gelatinkapsler som omfattes av HS-posisjon 3913, 3926 eller 9602 i del II i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="u" data-unique-footnote-counter="55">u</sup>, når disse kapslene ikke er framstilt av bein fra drøvtyggere.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-4">4. De offisielle sertifikatene nevnt i nr. 1 skal attestere at produktene oppfyller<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-4-punkt-1-ledd-1">kravene fastsatt i forordning (EF) nr. 178/2002, (EF) nr. 852/2004 og (EF) nr. 853/2004, eller bestemmelser som anses som likeverdige med disse kravene,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-4-punkt-2-ledd-1">alle særlige krav ved innførsel til Unionen fastsatt i denne forordningen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-5">5. De offisielle sertifikatene nevnt i nr. 1 kan inneholde nærmere opplysninger som kreves i henhold til andre deler av Unionens regelverk om menneskers eller dyrs helse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-6">6. Det offisielle sertifikatet for spirer og frø beregnet på produksjon av spirer nevnt i nr. 1 bokstav c) skal ledsage forsendelsen fram til bestemmelsesstedet som angitt i det offisielle sertifikatet. Dersom forsendelsen deles opp, skal hver del av forsendelsen ledsages av en kopi av det offisielle sertifikatet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-1-nummer-7">7. De vedkommende myndighetene i avsendertredjelandet kan sertifisere forsendelser av produkter av animalsk opprinnelse som bare krever hygieneattestasjon, eller forsendelser av spirer, som kommer fra et annet tredjeland, dersom vedkommende myndigheter i avsendertredjelandet kan sørge for at forsendelsene oppfyller kravene ved innførsel til Unionen som er fastsatt i denne forordningen.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="p" data-unique-footnote-counter="50"><span class="footnoteLabel">p</span> KN-koder i kapittel 2–5, 15, 16 eller 29.</article><article class="footnote" data-name="q" data-unique-footnote-counter="51"><span class="footnoteLabel">q</span> Norske underposisjoner: 09.01, 17.02, 21.05, 21.06, 23.01, 30.01, 30.02, 35.01, 35.02, 35.03, 35.04, 35.07, 39.13, 39.26, 41.01, 41.02, 41.03 eller 96.02.</article><article class="footnote" data-name="r" data-unique-footnote-counter="52"><span class="footnoteLabel">r</span> Norske underposisjoner: 07.04.90, 07.06.90, 07.08.10, 07.08.20, 07.08.90, 07.12.34, 07.12.35, 07.12.50, 07.12.60, 07.13.10, 07.13.33, 07.12.34, 07.13.39, 07.13.40, 07.13.90, 09.10.99, 12.01.10, 12.01.90, 12.07.50, 12.07.99, 12.09.10, 12.09.21, 12.09.91 eller 12.14.90.</article><article class="footnote" data-name="s" data-unique-footnote-counter="53"><span class="footnoteLabel">s</span> Norsk varenummer: 12.12.9900.</article><article class="footnote" data-name="t" data-unique-footnote-counter="54"><span class="footnoteLabel">t</span> Norsk varenummer: 03.07.6000.</article><article class="footnote" data-name="u" data-unique-footnote-counter="55"><span class="footnoteLabel">u</span> Norske tollposisjoner: 39.13, 39.26 eller 96.02.</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a22" data-name="a22" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 22</span><br /><span class="legalArticleTitle">Privat erklæring</span></h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-1">1. En privat erklæring som bekrefter at forsendelsen oppfyller gjeldende krav nevnt i artikkel 126 nr. 2 i forordning (EU) 2017/625, utarbeidet og undertegnet av den driftsansvarlige for næringsmiddelforetaket som innfører varer til Unionen, skal ledsage:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-1-punkt-1-ledd-1">forsendelser av sammensatte produkter nevnt i artikkel 20 nr. 2 bokstav b) i denne forordningen, dersom de sammensatte produktene ikke inneholder råmelkbaserte produkter eller annet bearbeidet kjøtt enn gelatin, kollagen eller høyt foredlede produkter av animalsk opprinnelse, og</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1">forsendelser av de sammensatte produktene nevnt i artikkel 20 nr. 2 bokstav c) i denne forordningen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-2">2. For sammensatte produkter som er unntatt fra offentlig kontroll på grensekontrollstasjoner, i samsvar med artikkel 48 bokstav h) i forordning (EU) 2017/625, skal den private erklæringen, som unntak fra nr. 1, ledsage de sammensatte produktene på det tidspunktet de bringes i omsetning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-3">3. Den private erklæringen nevnt i nr. 1 skal sikre forsendelsens sporbarhet og inneholde<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-3-punkt-1-ledd-1">opplysninger om avsenderen og mottakeren av varene som er innført til Unionen,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-3-punkt-2-ledd-1">listen over produkter av vegetabilsk opprinnelse og bearbeidede produkter av animalsk opprinnelse som inngår i de sammensatte produktene, angitt i fallende orden etter vekt som notert på tidspunktet for deres bruk i framstillingen av de sammensatte produktene,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-3-punkt-3-ledd-1">godkjenningsnummeret som virksomhetene som framstiller de bearbeidede produktene av animalsk opprinnelse som inngår i de sammensatte produktene, ble tildelt etter å ha fått godkjenning i henhold til artikkel 4 nr. 3 i forordning (EF) nr. 853/2004, som angitt av driftsansvarlig for næringsmiddelforetaket som innfører varer til Unionen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4">4. Den private erklæringen nevnt i nr. 1 skal attestere at<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-1-ledd-1">tredjelandet eller regionen i tredjelandet som produserer de sammensatte produktene, er oppført på listen for minst én av følgende kategorier av produkter av animalsk opprinnelse: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Kjøttprodukter.</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Melkeprodukter eller råmelkbaserte produkter.</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Fiskerivarer.</article></article></li><li data-li-identifier="iv." data-name="iv."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Eggprodukter.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-2-ledd-1">virksomheten som produserer de sammensatte produktene, oppfyller hygienestandarder som anses som likeverdige med dem som kreves i forordning (EF) nr. 852/2004,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-3-ledd-1">de sammensatte produktene behøver ikke å lagres eller transporteres under kontrollerte temperaturforhold,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-4-ledd-1">de bearbeidede produktene av animalsk opprinnelse som inngår i de sammensatte produktene, har opprinnelse i tredjeland eller regioner i tredjeland som har tillatelse til å innføre til Unionen hvert bearbeidede produkt av animalsk opprinnelse, eller i medlemsstatene, og kommer fra listeførte virksomheter,</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-6-paragraf-2-nummer-4-punkt-5-ledd-1">de bearbeidede produktene av animalsk opprinnelse som brukes i de sammensatte produktene, har gjennomgått minst en av behandlingene nevnt i artikkel 163 nr. 1 i kommisjonsforordning (EU) 2020/692, med en kort beskrivelse av alle gjennomførte prosesser og temperaturer som er anvendt på det sammensatte produktet.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="kapVII" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-7"><h5 data-text-align="center">KAPITTEL VII<br />SLUTTBESTEMMELSER</h5><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a23" data-name="a23" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-1"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 23</span><br /><span class="legalArticleTitle">Henvisninger</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-1-ledd-1">Henvisninger til artikkel 29 i direktiv 96/23/EF skal forstås som henvisninger til denne forordningen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a24" data-name="a24" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-2"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 24</span><br /><span class="legalArticleTitle">Oppheving</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-2-ledd-1">Delegert forordning (EU) 2019/625 oppheves.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-2-ledd-2">Henvisninger til den opphevede delegerte forordningen skal forstås som henvisninger til denne forordningen og leses som angitt i sammenligningstabellen i vedlegg II.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/a25" data-name="a25" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-3"><h6 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 25</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse og anvendelse</span></h6><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-3-ledd-1">Denne forordningen trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i Den europeiske unions tidende.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-3-ledd-2">Den får anvendelse fra 15. desember 2022.</article><div class="indent"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-3-ledd-2-ledd-1">Denne forordningen er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-7-paragraf-3-ledd-2-ledd-2">Utferdiget i Brussel 6. september 2022.</article></div> <article class="defaultP"><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>For Kommisjonen</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ursula VON DER LEYEN</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">President</td></tr></tbody></table></article></article></section><section class="section" data-name="vedleggI" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8"><h5 data-text-align="center">VEDLEGG I</h5><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-ledd-1">Dette vedlegget fastsetter hvilke opplysninger om kontrollplanen, og den oppdaterte kontrollplanen, for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer som et tredjeland skal framlegge med henblikk på å bli oppført og forbli oppført på listen nevnt i artikkel 7.</article><section class="section" data-name="delI" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-1"><h6 data-text-align="center">DEL I<br />Generelle krav med hensyn til innlevering av kontrollplan, og oppdatert kontrollplan, for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer</h6><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-1-nummer-1">1. Kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer som et tredjeland skal framlegge, sammen med anmodningen om oppføring på listen nevnt i artikkel 7 for spesifikke dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon eller produkter av animalsk opprinnelse, skal inneholde de opplysningene som er angitt i del II i dette vedlegget.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-1-nummer-2">2. Etter at et tredjeland er oppført på listen nevnt i nr. 1, skal det, med henblikk på å forbli oppført på nevnte liste, framlegge en årlig oppdatert kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, med de opplysningene som er angitt i del III.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-1-nummer-3">3. Det kan når som helst gis tilleggsopplysninger for å utfylle kontrollplanen, og den oppdaterte kontrollplanen, for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer nevnt i nr. 1 og 2.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-1-nummer-4">4. Ved framleggingen av kontrollplanen, og den oppdaterte kontrollplanen, for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer skal det tas hensyn til relevante veiledningsdokumenter med hensyn til forbudte stoffer, restmengder av legemidler til dyr, rester av plantevernmidler og forurensende stoffer som er gjort offentlig tilgjengelige av Kommisjonen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-1-nummer-5">5. Kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer skal sendes til Kommisjonen elektronisk, i det formatet som er beskrevet i veiledningsdokumentene nevnt i nr. 4, eller i et annet format, forutsatt at den inneholder alle opplysningene oppført i del II og III, der det er aktuelt.</article></section><section class="section" data-name="delII" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-2"><h6 data-text-align="center">DEL II<br />Tredjelandenes kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer – nødvendige opplysninger</h6><section class="section" data-name="kapA" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-2-1"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">A. Bruksområdet for kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer</div><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Liste over kategorier av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, produkter av animalsk opprinnelse, herunder de som brukes som ingredienser i sammensatte produkter, som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, herunder detaljer om dyrearter og underarter av dyr.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Opplysninger om opprinnelsen til dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og produkter av animalsk opprinnelse som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, særlig om de er produsert i tredjelandet utelukkende av dyr eller produkter av animalsk opprinnelse som har opprinnelse i dette landet, eller om de omfatter dyr eller produkter av animalsk opprinnelse som har opprinnelse i andre tredjeland eller medlemsstater. Dersom dyrene bestemt til næringsmiddelproduksjon og produktene av animalsk opprinnelse ikke er produsert i det tredjelandet som framlegger kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, skal det gis opplysninger om opprinnelseslandene og det tiltenkte formålet med disse dyrene og produktene av animalsk opprinnelse, særlig ved å forklare om produktene av animalsk opprinnelse er beregnet på innførsel til Unionen som sådan, eller som ingredienser i sammensatte produkter.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Nasjonale produksjonsdata fra det foregående året for dyreartene og produktene av animalsk opprinnelse som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">En forklaring på om kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer for de berørte dyrene og produktene av animalsk opprinnelse omfatter den samlede nasjonale produksjonen eller en andel av den nasjonale produksjonen (for eksempel produksjonen ved visse driftsenheter, hos visse produsenter eller visse virksomheter av produkter som er beregnet på innførsel til Unionen). Dersom bare en del av den nasjonale produksjonen er dekket, en beskrivelse av systemet som er innført for å sikre at bare de dyrene og produktene av animalsk opprinnelse som kommer fra den adskilte populasjonen som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, kan innføres til Unionen.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapB" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-2-2"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">B. Vedkommende myndigheter og deres rettslige myndighet</div><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-2-punkt-1-ledd-1">Kontaktopplysninger til de vedkommende myndighetene: navn og adresse til den sentrale vedkommende myndigheten eller myndighetene og opplysninger om kontaktpunkt for korrespondanse om kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer (f.eks. e-postadresser, telefonnumre).</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-2-punkt-2-ledd-1">En beskrivelse av vedkommende myndigheters struktur, herunder, dersom det er relevant, de ulike organisasjonsnivåene (f.eks. sentrale, regionale, lokale), de involverte avdelingene og organisasjonskart.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-2-punkt-3-ledd-1">En beskrivelse av rollen til de vedkommende myndighetene som er involvert i gjennomføringen av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, herunder aspekter knyttet til utarbeidelsen av den, koordineringen av og tilsynet med gjennomføringen av den, innsamling av prøver, sammenligning og evaluering av resultater, anvendelse av eventuelle korrigerende tiltak som er virkningsfulle, står i forhold til overtredelsen og virker avskrekkende for å stoppe gjentatt manglende overholdelse, og innlevering av en oppdatert kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer til Kommisjonen.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-2-punkt-4-ledd-1">Det rettslige grunnlaget for kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, herunder henvisninger til de særlige bestemmelsene som gir vedkommende myndigheter rett til å få adgang til de relevante lokalene, til å samle inn prøver, til å gjennomføre oppfølgingsundersøkelser der det påvises resultater som ikke er i samsvar med kravene, og til å pålegge korrigerende tiltak i slike tilfeller, for eksempel restriksjoner på transport av dyr, destruering av dyr eller ilegging av bøter.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapC" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-2-3"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">C. Farmakologisk virksomme stoffer</div><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3-punkt-1-ledd-1">De kravene som oppfylles gjennom kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, særlig hvorvidt slike krav er de som er nevnt i artikkel 4 i gjennomføringsforordning (EU) 2022/1646, eller tilsvarende krav. I sistnevnte tilfelle skal det gis ytterligere opplysninger om hvordan disse kravene dekker alle punktene oppført i del II bokstav C til K i dette vedlegget.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Listen over grupper av stoffer som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer for hver dyreart og produkt som angitt i <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">del A.1 i vedlegg II til delegert forordning (EU) 2022/1646 for stoffer i gruppe A nevnt i vedlegg I til delegert forordning (EU) 2022/1644</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">del B.1 i vedlegg II til delegert forordning (EU) 2022/1644 for stoffer i gruppe B nevnt i vedlegg I til delegert forordning (EU) 2022/1644. For stoffer i gruppe B skal utvelgelsen av grupper som omfattes av kontrollplanen, ta hensyn til godkjenning og bruk av slike stoffer og risikoen for restmengder i dyr og produkter av animalsk opprinnelse beregnet på innførsel til Unionen.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Innenfor gruppene av stoffer som omfattes av kontrollplanen, listen over stoffer og deres restmarkører som skal analyseres med tanke på de spesifikke dyreartene og produktene i de spesifikke matrisene, herunder en begrunnelse for utvalget basert på risikokriteriene fastsatt i vedlegg II til delegert forordning (EU) 2022/1644.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3-punkt-4-ledd-1">Antall prøver per dyreart og produkter for hver av stoffgruppene som omfattes av kontrollplanen, basert på kontrollfrekvensene fastsatt i vedlegg I til gjennomføringsforordning (EU) 2022/1646, eller tilsvarende garantier. En beskrivelse av kriteriene for utvelgelse av prøvetakingssteder og dyr eller produkter av animalsk opprinnelse som det skal tas prøver av, basert på kriteriene fastsatt i vedlegg II til delegert forordning (EU) 2022/1644.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-3-punkt-5-ledd-1">En beskrivelse av utvalgsstrategien som forklarer hvordan den håndterer bestemmelsene i vedlegg III til delegert forordning (EU) 2022/1644.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapD" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-2-4"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">D. Plantevernmidler</div><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-4-punkt-1-ledd-1">Listen over stoffer som det testes for i kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer og tilsvarende antall prøver per kategori av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og produkter av animalsk opprinnelse som omfattes av den i samsvar med kravene fastsatt i gjennomføringsforordning (EU) 2021/1355.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-4-punkt-2-ledd-1">En begrunnelse for utvalget av stoffer som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, særlig at omfanget av stoffer som det testes for, er representativt for de plantevernmidlene som brukes.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-4-punkt-3-ledd-1">Kontrollene skal gi garantier for at næringsmidler av animalsk opprinnelse som er beregnet på innførsel til Unionen, overholder de øvre grenseverdiene for rester av plantevernmidler nevnt i forordning (EF) nr. 396/2005. Disse garantiene skal gis for alle plantevernmidler som er godkjent i tredjelandet, særlig for de plantevernmidlene som er godkjent i tredjelandet, men ikke i Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-4-punkt-4-ledd-1">En begrunnelse for utvelgelsen av plantevernmidler som omfattes av planen, idet det tas hensyn til risikoen knyttet til dyrefôr og miljøet og de plantevernmidlene som det er fastsatt øvre grenseverdier for restmengder for i Unionen, samt en begrunnelse for antall planlagte prøver, basert på oppnådd konfidensnivå etter påvisning av en viss prosentandel for overskridelse av de øvre grenseverdiene for restmengder fastsatt i Unionens regelverk for dyr og produkter av animalsk opprinnelse beregnet på innførsel til Unionen.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapE" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-2-5"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">E. Forurensende stoffer</div><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-5-punkt-1-ledd-1">Listen over forurensende stoffer som det testes for i kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer og det tilsvarende antallet prøver per kategori av dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og produkter av animalsk opprinnelse som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer i samsvar med kravene fastsatt i delegert forordning (EU) 2022/931 og gjennomføringsforordning (EU) 2022/932.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-5-punkt-2-ledd-1">En begrunnelse for utvalget av forurensende stoffer som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, idet det tas hensyn til risikoen knyttet til fôr og miljøet, samt forurensende stoffer som det er fastsatt øvre grenseverdier for restmengder for i Unionen, og som inngår i produkter av animalsk opprinnelse som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapF" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-2-6"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">F. Analysemetoder og laboratorier</div><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-1-ledd-1">Listen over offisielle laboratorier og/eller laboratorier det er inngått kontrakt med, som utfører analyser i forbindelse med kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-2-ledd-1">Akkrediteringsstatus, herunder omfanget av akkreditering, for hvert av de offisielle laboratoriene som utfører analyser i forbindelse med kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-3-ledd-1">En liste, for hvert av laboratoriene, over alle metodene som brukes i kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, med en angivelse av om de er inkludert eller ikke i omfanget av akkreditering for de spesifikke matrisene som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-4-ledd-1">En liste, for hvert av laboratoriene, over metodene som brukes i kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, med en angivelse av om de er validert i samsvar med de relevante EU-reglene eller tilsvarende regler, eller om de ikke er validert, for de spesifikke matrisene som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, med angivelse av hvilken standard som brukes til validering.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-5-ledd-1">En liste, for hvert av stoffene som det testes for i kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, over de analysemetodene og reguleringsstandardene som brukes til å tolke analyseresultatene og ytelseskravene til analysemetodene, herunder informasjon om <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">det analyserte stoffet og restmarkører,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">de analyserte matrisene,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">identifikasjon av analysemetoden (f.eks. ELISA, LC-MS/MS, AAS),</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-5-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1">analysemetodetypen (screening eller bekreftende),</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-5-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1">screening- og bekreftelsesmetodene som brukes, påvisningsgrensene og grenser for mengdebestemmelse eller, hvis det er relevant, beslutningsgrensen for bekreftelse (CCα) og påvisningsevnen ved screening (CCß) som definert i artikkel 2 andre ledd nr. 14 og 15 i gjennomføringsforordning (EU) 2021/808,</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-5-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-6-punkt-5-ledd-1-punkt-6-ledd-1">over hvilken konsentrasjon et resultat anses for å ikke være i samsvar med formålet med kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer. Det skal særlig angis forskjeller i forhold til grensene fastsatt i Unionens regelverk.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapG" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-2-7"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">G. Farmakologisk virksomme stoffer som er godkjent i legemidler til dyr eller som tilsetningsstoffer i fôr til dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon, og forbud mot bruk på slike dyr</div><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-7-punkt-1-ledd-1">Nasjonal lovgivning om å bringe i omsetning og vilkår for bruk av legemidler til dyr i forbindelse med dyrearter bestemt til næringsmiddelproduksjon som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, herunder henvisninger til relevante bestemmelser.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-7-punkt-2-ledd-1">Listen over godkjente legemidler til dyrearter bestemt til næringsmiddelproduksjon som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, som for hvert produkt angir produktnavn, farmakologisk virksomme stoffer og målarter. De stoffene som er godkjent i tredjelandet, men som ikke er godkjent for slik bruk i Unionen, skal utheves i listen. Listen skal også inneholde tilsetningsstoffer som er farmakologisk virksomme, som antibiotika, koksidiostatika og histomonostatika.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-7-punkt-3-ledd-1">En beskrivelse av systemet som er innført for å sikre at det for hvert av stoffene som er godkjent i tredjelandet for bruk i de dyreartene som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, men som ikke godkjent for slik bruk i Unionen, ikke finnes restmengder i konsentrasjoner som med sikkerhet kan mengdebestemmes i slike dyr eller produkter av animalsk opprinnelse som er beregnet på innførsel til Unionen. Det skal framlegges dokumentasjon på at det testes for slike stoffer i de relevante matrisene i kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer for de relevante dyrene og produktene av animalsk opprinnelse.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-7-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-7-punkt-4-ledd-1">En erklæring om hvorvidt noen av stoffene i tabell 2 i vedlegget til forordning (EU) nr. 37/2010 er godkjent for bruk i dyrearter bestemt til næringsmiddelproduksjon som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer. Dersom slike stoffer er godkjent, skal det gis en beskrivelse av systemet som skal sørge for at dyr som er behandlet med slike stoffer, og avledede produkter, ikke kan innføres til Unionen. Dersom bruk av slike stoffer i dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon er forbudt i tredjelandet, skal det gis en henvisning til det nasjonale rettsgrunnlaget for dette forbudet.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-7-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-7-punkt-5-ledd-1">En bekreftelse på at stilbenestoffer (dvs. stilbener, stilbenderivater, deres salter og estere) eller tyreostatiske stoffer ikke er godkjent for bruk i dyrearter bestemt til næringsmiddelproduksjon som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, uansett om de kan innføres til Unionen eller ikke, og en henvisning til det nasjonale rettsgrunnlaget for dette forbudet.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-7-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-7-punkt-6-ledd-1">En erklæring om hvorvidt stoffer med østrogen, androgen eller gestagen virkning og beta-agonister er godkjent som vekstfremmende hjelpemidler i dyrearter bestemt til næringsmiddelproduksjon som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer. Dersom slike stoffer er godkjent, skal det gis en detaljert beskrivelse av systemet som er innført for å sørge for at dyr som er behandlet med slike stoffer, ikke kan innføres til Unionen. Dersom slike stoffer enten ikke er godkjent eller er uttrykkelig forbudt, skal det gis en henvisning til det nasjonale rettsgrunnlaget for forbudet.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapH" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-2-8"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">H. Spesifikke opplysninger for storfe, geit og sau og produkter av disse, inkludert melk</div><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-8-punkt-1-ledd-1">En erklæring om hvorvidt 17-beta-østradiol og dets esterlignende derivater er godkjent og brukes i legemidler til dyr til ethvert formål i den aktuelle arten, inkludert avlsteknisk eller terapeutisk behandling. Dersom slike stoffer er godkjent, skal det gis en beskrivelse av systemet som skal sørge for at dyr som er behandlet med slike stoffer, og avledede produkter, ikke kan innføres til Unionen. Dersom slike stoffer er forbudt, skal det gis en henvisning til det nasjonale rettsgrunnlaget for forbudet.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-8-punkt-2-ledd-1">Storfe, geit og sau og produkter av disse, inkludert melk som kan innføres til Unionen fra et tredjeland som er oppført på listen over tredjeland med en godkjent kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer nevnt i vedlegg I til gjennomføringsforordning (EU) 2021/405, skal ha opprinnelse i nevnte tredjeland, eller i medlemsstater, eller i andre tredjeland som gjennomfører en kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer godkjent av Kommisjonen.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-2-9"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">I. Spesifikke opplysninger for honning</div><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-9-punkt-1-ledd-1">Dersom antimikrobielle stoffer er godkjent for behandling eller sykdomsforebygging hos honningbier, en beskrivelse av systemet som er innført for å garantere at det ikke finnes restmengder, i konsentrasjoner som kan mengdebestemmes, i honning beregnet på innførsel til Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-9-punkt-2-ledd-1">Honning som er beregnet på innførsel til Unionen fra et tredjeland som er oppført på en liste over tredjeland med en godkjent kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer nevnt i vedlegg I til gjennomføringsforordning (EU) 2021/405, skal ha opprinnelse i nevnte tredjeland, eller i medlemsstater, eller i andre tredjeland som gjennomfører en kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer godkjent av Kommisjonen.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapJ" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-2-10"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">J. Spesifikke opplysninger for akvakultur</div><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-10-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-10-punkt-1-ledd-1">Dersom fargestoffer er godkjent for behandling og sykdomsforebygging på et hvilket som helst produksjonsstadium, en beskrivelse av de fargestoffene som er brukt og fiskerivarene (inkludert krepsdyr) som behandlingen er godkjent for, og av systemet som er innført for å garantere at det ikke finnes restmengder i konsentrasjoner som kan mengdebestemmes i akvakulturprodukter beregnet på innførsel til Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-10-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-10-punkt-2-ledd-1">Akvakulturprodukter som er beregnet på innførsel til Unionen fra et tredjeland som er oppført på en liste over tredjeland med en godkjent kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer nevnt i vedlegg I til gjennomføringsforordning (EU) 2021/405, skal ha opprinnelse i nevnte tredjeland, eller i medlemsstater, eller i andre tredjeland som gjennomfører en kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer godkjent av Kommisjonen.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapK" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-11" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-2-11"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">K. Spesifikke opplysninger for dyr av hestefamilien</div><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-11-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-11-punkt-1-ledd-1">En beskrivelse av systemet som er innført for å sikre at dyr av hestefamilien som er behandlet med stoffer som er forbudt eller ikke godkjent i Unionen for bruk på dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon og produkter til konsum som er framstilt av slike dyr, ikke kan innføres til Unionen. Følgende elementer i et slikt system skal beskrives: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-11-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-11-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Identifikasjon og sporbarhet av dyr av hestefamilien.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-11-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-11-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Journalføring av administrering av legemidler til dyr.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-11-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-11-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Rapporter med alle behandlinger med farmakologisk virksomme stoffer.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-11-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-11-punkt-2-ledd-1">Dersom dyr av hestefamilien behandles med stoffer som anses som vesentlige i henhold til Unionens regler, en beskrivelse av systemet som er innført for å sikre at næringsmidler som er framstilt av slike dyr, ikke kan innføres til Unionen før det er gått seks måneder siden siste behandling.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-11-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-11-punkt-3-ledd-1">Hestedyr bestemt til næringsmiddelproduksjon som kan innføres til Unionen, skal ha opprinnelse i tredjelandet som har til hensikt å innføre hestedyr til Unionen, eller i andre tredjeland som gjennomfører en kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer godkjent av Kommisjonen.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapL" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-12" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-2-12"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">L. Spesifikke opplysninger som skal gis av tredjelandene nevnt i artikkel 8 nr. 1 og 2</div><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-12-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-12-punkt-1-ledd-1">En erklæring fra vedkommende myndighet i tredjelandet som bekrefter at produkter av animalsk opprinnelse som er beregnet på innførsel til Unionen som sådan, eller som ingredienser i sammensatte produkter, bare har opprinnelse i tredjeland som er oppført på listen over tredjeland med en godkjent kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer for nevnte dyr bestemt til næringsmiddelproduksjon eller produkter av animalsk opprinnelse, og at framgangsmåtene som tredjelandet har innført for dette formålet, er tilstrekkelige til å sikre sporbarhet og opprinnelse for nevnte produkter av animalsk opprinnelse.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-12-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-12-punkt-2-ledd-1">En omfattende beskrivelse, fra vedkommende myndighet i tredjelandet, av prosedyrene som er innført i tredjelandet, for å underbygge erklæringen nevnt i nr. 1.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapM" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-13" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-2-13"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">M. Spesifikke opplysninger for tarmer</div><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-2-kapittel-13-ledd-1">En beskrivelse av systemet som er innført for å sikre at ingen antimikrobielle stoffer, hvis bruk i dyr bestemt for næringsmiddelproduksjon er forbudt i Unionen i samsvar med tabell 2 i vedlegget til forordning (EU) nr. 37/2010, brukes til behandling av tarmene.</article></section></section><section class="section" data-name="delIII" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-3"><h6 data-text-align="center">DEL III<br />Oppdatert kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer – nødvendige opplysninger</h6><section class="section" data-name="kapA" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-3-1"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">A. Endringer som er innført i den oppdaterte kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer</div><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Oppdaterte produksjonsdata for dyrene og produktene av animalsk opprinnelse som omfattes av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer og innvirkningen på antall planlagte prøver.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Detaljer om eventuelle endringer som har skjedd siden forrige årlige innlevering av kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer, og som endrer opplysningene som tidligere er gitt i henhold til del II, punkt A til M.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Dersom det ikke har skjedd noen endringer, skal dette angis i del II bokstav A til M, dersom det er relevant.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapB" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-8-3-2"><div aria-level="7" data-text-align="center" role="heading">B. Resultater fra gjennomføringen av det foregående årets kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer</div><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-2-punkt-1-ledd-1">Resultatene fra gjennomføringen av det foregående årets kontrollplan for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer sammen med den oppdaterte kontrollplanen for farmakologisk virksomme stoffer, plantevernmidler og forurensende stoffer.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-2-punkt-2-ledd-1">En begrunnelse for eventuelle avvik mellom antall prøver, eller stoffene som planlegges analysert, og antall prøver og/eller stoffene som faktisk er analysert.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-2-punkt-3-ledd-1">Detaljer om resultater som overskrider Unionens øvre grenseverdier for rester av farmakologisk virksomme stoffer, øvre grenseverdier for rester av plantevernmidler eller øvre grenseverdier for forurensende stoffer, inkludert, for hvert av disse resultatene, datoene for prøvetaking, datoene for når analyseresultatene var tilgjengelige, identifiserte restmarkører, målte konsentrasjoner, hvilke analysemetoder som er brukt og de involverte laboratoriene.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-8-kapittel-3-kapittel-2-punkt-4-ledd-1">For hvert av resultatene som viser manglende overholdelse, en beskrivelse av resultatet av de oppfølgingsundersøkelsene som er gjennomført av vedkommende myndigheter, hva som var årsaken til manglende overholdelse, og eventuelle tiltak som er truffet for å hindre at dette gjentar seg.</article></article></li></ul></section></section></section><section class="section" data-name="vedleggII" id="kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-27-2337/KAPITTEL_1-1-1-9"><h5 data-text-align="center">VEDLEGG II<br />Sammenligningstabell nevnt i artikkel 24 nr. 2</h5><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Delegert forordning (EU) 2019/625</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Denne forordningen</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 1</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 1</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 2</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 2</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 3</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 3</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 4</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 4</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 5</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 13</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 6</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 14</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 7</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 15</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 8</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 16</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 9</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 17</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 10</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 18</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 11</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 19</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 12</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 20</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 13</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 21</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 14</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Artikkel 22</td></tr></tbody></table></article></section></section></section></section></main></body></html>