<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om bruk av kjøretøy</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2023-09-27-1578</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2023-09-27-1578</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Vegdirektoratet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2023-11-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1990-01-25-92</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1965-06-18-4/§13</li><li>forskrift/1980-11-24-1</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2023-10-09 14:45</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2023-1070</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om bruk av kjøretøy</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Vegdirektoratet 27. september 2023 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 13 og delegeringsvedtak 24. november 1980 nr. 1.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2023-09-27-1578</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om bruk av kjøretøy<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-09-27-1578" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om bruk av kjøretøy</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-09-27-1578/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 25. januar 1990 nr. 92 om bruk av kjøretøy gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5-2 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Bokstav h, i og j skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-1"><i>Veggruppe IKKE:</i> Veger som på grunn av kurvatur, fremkommelighet eller forhold knyttet til bruenes bæreevne ikke egner seg for spesialtransport, hvor det må søkes dispensasjon i hvert enkelt tilfelle og som er angitt som veggruppe IKKE i veglister for spesialtransport.</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-2-ledd-1"><i>Veggruppe A:</i> Veger som er egnet for spesialtransport og som har bruer med flere kjørefelt, nyere bruer med ett kjørefelt og veger som ikke har bruer og som er angitt som veggruppe A i veglister for spesialtransport.</article></article></li><li data-li-identifier="j." data-name="j."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-1"><i>Veggruppe B:</i> Veger som er egnet for spesialtransport og som har bruer med ett kjørefelt som ikke er i veggruppe A og som er angitt som veggruppe B i veglister for spesialtransport.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny bokstav o skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="o." data-name="o."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1"><i>Vegliste</i> <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1"><i>Vegliste:</i> Forskrift fastsatt av Vegdirektoratet som angir tillatte vekter og dimensjoner for kjøretøy og vogntog på hver enkelt riksveg, fylkesveg og kommunale veg.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1"><i>Vegliste for normaltransport:</i> vegliste som angir alminnelig tillatt aksellast, totalvekt og vogntoglengde på den enkelte vegstrekning uten dispensasjon</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1"><i>Vegliste for tømmertransport:</i> vegliste som angir tillat aksellast, totalvekt og vogntoglengde på den enkelte vegstrekning for vogntog særlig innrettet for transport av tømmer</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1"><i>Vegliste for modulvogntog:</i> vegliste som angir tillatt totalvekt og vogntoglengde på vegstrekninger tillatt for modulvogntog</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-5-ledd-1"><i>Vegliste for spesialtransport:</i> vegliste som angir tillatt totalvekt, aksellast, tillatt vogntoglengde og veggruppe for kjøring med motorredskap, mobilkran, betongpumpebil og liftbil, og transport av udelbart gods. Slik kjøring krever dispensasjon dersom ikke annet fremkommer direkte av denne forskrift.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-6-ledd-1"><i>Vegliste for 12/100 for spesialtransport:</i> vegliste som angir vegstrekninger hvor det kan gis dispensasjon med tidsbegrensning for aksellast inntil 12 tonn og totalvekt to ganger totalvekttabellen for spesialtransport inntil 100 tonn</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1-punkt-7-ledd-1"><i>Vegliste for 12/65 for mobilkran mv.</i> – vegliste som angir strekninger som kan trafikkeres med mobilkran, betongpumpebil og liftbil med aksellast inntil 12 tonn og totalvekt 2 ganger totalvekttabellen for spesialtransport inntil 65 tonn med dispensasjon uten tidsbegrensning</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5-3 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 1 tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Slik dispensasjon er likevel ikke nødvendig for kjøretøy i internasjonal transport på veg angitt som Bk10 19,50-veg i veglister for normaltransport når direktiv 96/53/EF som endret 2002/7/EF, 2015/719/EU og forordning (EU) 2019/1242 er oppfylt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Tillatte vekter og dimensjoner på den enkelte vegstrekning er gitt i de til enhver tid gjeldende veglister.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Vegdirektoratet fastsetter forskrift om veglister for riks-, fylkes og kommunale veger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5-4 gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-4 nr. 4 bokstav a annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">For den enkelte vegstrekning er slike lengder fastsatt i veglister for normaltransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5-5 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 1 bokstav a skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Transport av tømmer med motorvogn og slepvogn kan utføres med lengde inntil 22,00 meter vogntoglengde på veg som er merket 22,00 meter og med inntil 24,00 meter vogntoglengde på veger som er merket 24,00 meter i veglister for tømmertransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 1 bokstav f pkt. 1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Største tillatte totalvekt ved transport av tømmer fremgår av veglister for tømmertransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 1 bokstav f pkt. 5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Ved returtransport i henhold til bokstav e, er største tillatte totalvekt som angitt i vegliste for normaltransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 2 bokstav a annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Veger som er tillatt for modulvogntog er angitt i veglister for modulvogntog.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 2 bokstav g første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Modulvogntog som beskrevet i bokstav b pkt. 1 og 2, som kan kjøres 360° mellom to konsentriske sirkler med radius 12,50 og 2,00 m, kan kjøres på veger merket tillatt for modulvogntog i veglister for tømmertransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 4 bokstav a skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">På veger som i veglister for normaltransport har tillatt vogntoglengde 19,50 m, tillates overskridelse av tillatt vogntoglengde for semitrailervogntog som gitt i § 5-4 bokstav a tabell 4 og avstand fra senter king-pin til semitrailerens bakre begrensning som angitt i § 5-4 nr. 4 bokstav b pkt. overskredet med inntil 15 cm, som ledd i en intermodal transport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 7 bokstav a skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">På veger som inngår i veglister for modulvogntog og veger merket tillatt for modulvogntog i veglister for tømmertransport, tillates også vogntog bestående av lastebil N2 og N3 med slepvogn O3 og O4 med lengde inntil 24,00 m.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5-6 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 1 innledende tekst skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">På veger med største tillatte vogntoglengde 19,50 meter som ikke er i veggruppe IKKE i veglister for spesialtransport tillates transport av 2 husmoduler, 2 båter og kjøretøy uten dispensasjon med dimensjoner som angitt i tabellen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 3 første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Aksellast, last fra akselkombinasjon og totalvekt må ikke være større enn det som er tillatt etter § 5-4 og veglister for normaltransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5-7 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Innledende tekst skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Når aksellast, last fra akselkombinasjon og totalvekt ikke overskrider det som er tillatt etter § 5-4 og veglister for normaltransport, kan følgende kjøretøy brukes med slik lengde og bredde som fastsatt i tabellene i denne paragraf, på veger som ikke er i veggruppe IKKE:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 1 annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Det er ikke tillatt at motorredskap, mobilkran, betongpumpebil og liftbil benyttes til transport av gods på offentlig veg dersom lengde, bredde, aksellast, last fra akselkombinasjon eller totalvekt overskrider det som er tillatt etter § 5-4 og veglister for normaltransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5-8 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 1 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Dispensasjon uten tidsbegrensning for kjøring på veggruppe A og B kan gis til motorredskap, mobilkran, betongpumpebil og liftbil som er beregnet for større aksellast, last fra akselkombinasjon, totalvekt, lengde eller bredde enn det som er tillatt etter § 5-4 og veglister for normaltransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 2 bokstav a skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Vogntog spesielt innrettet for transport av udelbart gods som er konstruert for større aksellaster, last fra akselkombinasjoner, totalvekt, lengde eller bredde enn tillatt etter § 5-4 og veglister for normaltransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 2 bokstav d første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Dersom største tillatte aksellast, last fra akselkombinasjon eller totalvekt overstiger det som angitt i § 5-4 nr. 1 til 3 og veglister for normaltransport, tillates kun transport av ett udelbart kolli.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 4 bokstav b første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">2 og 3 akslede mobilkraner, betongpumpebiler og liftbiler med inntil 12 tonn aksellast på veger i Bk10–50 i veggruppe A i veglister for spesialtransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 4 bokstav c skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">For mobilkran, betongpumpebil og liftbil med inntil 12 tonn aksellast og 65 tonn totalvekt på veger gitt i veglister for 12/65 for mobilkran mv., blir tillatt totalvekt beregnet etter § 5-8 nr. 3 bokstav b med forholdstall 2,0.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5-9 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 2 bokstav a pkt. 3 første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">For vogntog som omtalt i § 5-7 nr. 2 gjelder bestemmelsene om transport av flere udelbare lastenheter i § 5-7 tilsvarende så fremt tillatte aksellaster, last fra akselkombinasjoner og totalvekt etter § 5-4 og veglister for normaltransport ikke overskrides.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 2 bokstav a pkt. 4 første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">For kjøretøy og vogntog som omtalt i § 5-7 nr. 3 gjelder bestemmelsene om transport av flere udelbare lastenheter og samlasting i § 5-7 tilsvarende, så fremt tillatte aksellaster, last fra akselkombinasjoner og totalvekt etter § 5-4 og veglister for normaltransport ikke overskrides.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 2 bokstav b pkt. 1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Dispensasjon med tidsbegrensning kan gis til motorredskap, mobilkran, betongpumpebil og liftbil for overskridelse av vekter som gitt i § 5-4 nr. 1 til 3 og veglister for normaltransport for veger i veggruppe IKKE, likevel ikke for slike vekter som utløser krav om følge over den enkelte bru.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 2 bokstav b pkt. 2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Dispensasjon med tidsbegrensning kan gis til vogntog som omtalt i § 5-8 nr. 2 for overstigelse av vektene som gitt i § 5-8 for veger i veggruppe A og B og § 5-4 nr. 1 til 3 og veglister for normaltransport for veger i veggruppe IKKE.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 6 bokstav b pkt. 1 annet ledd skal lyde:<ul class="defaultList"><li class="consolidationElement"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24-punkt-1-ledd-1">Det gjøres unntak fra dispensasjonsforbudet i § 5-9 nr. 2 på veger gitt i veglister for 12/100 for spesialtransport hvor det kan innvilges dispensasjon for 2,0 ganger totalvekttabellen inntil 100 tonn totalvekt.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5-10 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 1 bokstav d første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Aksellast, last fra akselkombinasjon og totalvekt må ikke være større enn det som er tillatt etter § 5-4 og veglister for normaltransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 4 bokstav d første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Aksellast, last fra akselkombinasjon, totalvekt og bredde må ikke være større enn det som er tillatt etter § 5-4 og veglister for normaltransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 6 første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Dispensasjonsmyndighet som nevnt i § 5-15 kan gi dispensasjon med tidsbegrensning til tilhengerredskap og tilsvarende typer tilhengerredskap, for bruk med større vekter eller dimensjoner enn det som følger av § 5-4 og veglister for normaltransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 7 tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Aksellast, last fra akselkombinasjon og totalvekt må ikke være større enn det som er tillatt etter § 5-4 og veglister for normaltransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 8 bokstav a skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Ved anleggs- og vedlikeholdsdrift på og ved offentlig veg, kan det på anleggsparsell gis dispensasjon med tidsbegrensning ved transport av delbart gods for større vekter og dimensjoner enn tillatt i henhold til § 5-4 og veglister for normaltransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5-11 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 1 innledende tekst skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Når lengden er mer enn 2,00 meter over det som er tillatt etter § 5-4 eller veglister for normaltransport eller bredden over 2,60 meter, gjelder følgende krav:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 2 bokstav a skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">lengde mer enn 6,00 mer enn tillatt etter § 5-4 eller veglister for normaltransport, og alltid når lengden er over 23,50 meter</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5-12 gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Innledende tekst første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">Når aksellast, last fra akselkombinasjon og totalvekt ikke overskrider det som er tillatt etter § 5-4 og veglister for normaltransport, tillates transporter som krever ledsagelse etter § 5-11 nr. 2 og 3 kjørt i kolonne.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5-14 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 1 første ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-33">Hvilke veger dette gjelder, er angitt i veglister for normaltransport.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 2 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34">Tidspunkt for innføring og oppheving av begrensninger kunngjøres.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-09-27-1578/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Denne forskrift trer i kraft 1. november 2023.</article></section></main></body></html>