<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om gjennomføring av regler om bufferfond for private garanterte pensjonsprodukter</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2023-12-20-2228</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2023-12-20-2228</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Finansmarkedsavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2024-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1990-06-01-435</li><li>forskrift/2000-12-22-1413</li><li>forskrift/2006-06-30-869</li><li>forskrift/2011-12-20-1457</li><li>forskrift/2015-12-18-1824</li><li>forskrift/2015-08-25-999</li><li>forskrift/2016-12-09-1503</li><li>forskrift/2017-01-06-10</li><li>forskrift/2018-11-09-1689</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2005-06-10-44/§3-1</li><li>lov/2005-06-10-44/§3-3</li><li>lov/2005-06-10-44/§3-19</li><li>lov/2005-06-10-44/§3-23</li><li>lov/1998-07-17-56/§10-1</li><li>lov/2000-11-24-81/§3-2</li><li>lov/2015-04-10-17/§14-8</li><li>lov/2015-04-10-17/§14-16</li><li>forskrift/2016-12-09-1503/§14</li><li>forskrift/2015-12-18-1824/§5-13</li><li>forskrift/2011-12-20-1457/§5-11</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2023-12-22 16:05</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2023-1532</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om gjennomføring av regler om bufferfond for private garanterte pensjonsprodukter</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Finansdepartementet 20. desember 2023 med hjemmel i lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsvirksomhet (forsikringsvirksomhetsloven) § 3-1 fjerde ledd, § 3-3 sjette ledd, § 3-19 annet ledd og § 3-23 annet ledd, lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. (regnskapsloven) § 10-1, lov 24. november 2000 nr. 81 om innskuddspensjon i arbeidsforhold (innskuddspensjonsloven) § 3-2 annet ledd, lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven) § 14-8 syvende ledd og § 14-16 første og annet ledd, forskrift 9. desember 2016 nr. 1503 om pensjonsforetak § 14 fjerde ledd, forskrift 18. desember 2015 nr. 1824 om årsregnskap for livsforsikringsforetak § 5-13 tredje ledd og forskrift 20. desember 2011 nr. 1457 om årsregnskap for pensjonsforetak § 5-11 tredje ledd.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2023-12-20-2228</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om gjennomføring av regler om bufferfond for private garanterte pensjonsprodukter<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III<ul class="tocSubUl"><li>§ 3-3. Endring av forvaltningsordning</li><li>§ 5-4. Bruk av bufferfond ved forsikringstilfelle, opphør av kontrakt mv.</li><li>§ 5-5. Annen bruk av bufferfond</li><li>§ 5-6. Fastsettelse av bufferfond</li></ul></li><li>IV<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-10. Flytting av pensjonsordninger mv. – resultatpostene 1.3, 5.2, 6.4 og 7.5</li></ul></li><li>V<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-9. Flytting av livsforsikringskontrakter – resultatpostene 1.3, 5.2, 6.5 og 7.5</li><li>§ 5-10. Forsikringsforpliktelser</li></ul></li><li>VI</li><li>VII</li><li>VIII<ul class="tocSubUl"><li>§ 3. Mål for kapitalavkastning</li></ul></li><li>IX<ul class="tocSubUl"><li>§ 9. Risikomargin</li></ul></li><li>X</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-20-2228" id="dokument"><h1>Forskrift om gjennomføring av regler om bufferfond for private garanterte pensjonsprodukter</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-20-2228/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">Forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital for banker, kredittforetak, finansieringsforetak, pensjonsforetak, oppgjørssentraler og verdipapirforetak § 3 første ledd nr. 9 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Andel av bufferfond i pensjonskasser tilsvarende det beløp som kunne vært inntektsført i henhold til forsikringsvirksomhetsloven § 3-19 tredje ledd dersom det hadde vært et årsregnskap.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-20-2228/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="defaultP">I forskrift 22. desember 2000 nr. 1413 til lov av 24. november 2000 nr. 81 om innskuddspensjon i arbeidsforhold (innskuddspensjonsloven) skal § 3-1 første ledd lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-1">(1) Ved tilordning av avkastning til innskuddspensjonskapital forvaltet etter reglene i innskuddspensjonsloven § 3-2, kan livsforsikringsselskaper og pensjonskasser gjøre fradrag for bufferfond etter gjeldende regler.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-20-2228/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="defaultP">I forskrift 30. juni 2006 nr. 869 til forsikringsvirksomhetsloven (livsforsikring mv.) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 andre ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Tas det i pristariffen hensyn til bufferfond knyttet til den enkelte kontrakt, skal det også angis hvordan dette er gjort.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-3" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Endring av forvaltningsordning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Overføres en kontrakt fra kollektivporteføljen til investeringsvalgporteføljen, skal bufferfond knyttet til kontrakten overføres og inngå i den særskilte investeringsvalgporteføljen tilknyttet kontrakten.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-4" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Bruk av bufferfond ved forsikringstilfelle, opphør av kontrakt mv.</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Bufferfond knyttet til individuell kapitalforsikring skal utbetales ved forsikringstilfellet eller ved gjenkjøp i samme utstrekning som det foretas gjenkjøp. Det samme gjelder ved gjenkjøp av individuell livrente.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Bufferfond knyttet til individuell rente- og pensjonsforsikring skal benyttes til engangspremier for årlig forhøyelse av pensjonsytelsene, første gang innen ett år etter at pensjon ble utbetalt. Hvert år benyttes en del av bufferfondet tilsvarende den prosentvise reduksjonen av premiereserven i løpet av året, eller en så stor del at ytelsene kan forhøyes like meget som i foregående år. Skal pensjon utbetales i et fastsatt antall av år, skal i tilfelle gjenværende bufferfond utbetales i det siste år av perioden.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Bufferfond knyttet til kollektiv pensjonsordning skal ved opphør og avvikling eller endringer i arbeidsgiverforetaket disponeres i samsvar med reglene om pensjonsordningens midler i foretakspensjonsloven kapitlene 12 til 15, innskuddspensjonsloven kapitlene 10 til 14 og tjenestepensjonsloven kapittel 7.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-5" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Annen bruk av bufferfond</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Har et foretak tapt sin ansvarlige kapital, og kan kravet til premiereserve for en eller flere kontrakter ikke oppfylles ved overføring fra bufferfond knyttet til den eller de kontrakter det gjelder, skal kravet til premiereserve oppfylles ved overføring av gjenværende bufferfond knyttet til de kontrakter som har tilstrekkelig premiereserve. Størrelsen av gjenværende bufferfond for hver kontrakt legges til grunn ved fordelingen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-6" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Fastsettelse av bufferfond</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Foretaket kan ved avsetning til bufferfond i prosent av premiereserve knyttet til den enkelte kontrakt i kollektivporteføljen etter forsikringsvirksomhetsloven § 3-19 annet ledd, benytte en annen prosentsats for grupper av kontrakter eller avstå fra å benytte overskudd på avkastningsresultatet til bufferfond, begrunnet i kontraktenes behov for bufferfond. I vurderingen skal det tas hensyn til nivået på kontraktenes beregningsrente, kontraktenes eksisterende bufferfond og nivået på eventuelle andre buffere knyttet til eiendeler i kollektivporteføljen, kontraktenes gjenstående løpetid og andre relevante forhold. Avsetningene til bufferfond skal innrettes på en måte som ikke fører til urimelig forskjellsbehandling og interessekonflikter mellom kunder og kundegrupper og mellom kunder og foretaket. Foretaket skal ha retningslinjer for avsetninger til bufferfond.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-2 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Overstiger avkastningen på investeringsporteføljen i et regnskapsår de årlige tilordningskrav etter beregningsgrunnlaget, kan det også avsettes til bufferfond.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-2 andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Er avkastningen på investeringsporteføljen i et regnskapsår ikke så stor som forutsatt i premieberegningsgrunnlaget for pensjonsordningen, herunder diskonteringsrenten, og kan differansen ikke dekkes etter reglene om bufferfond, skal livsforsikringsforetaket eller pensjonskassen straks sørge for at manglende premiereserve blir dekket ved overføring fra bufferavsetningen etter § 6-3 eller, om nødvendig, fra premiefondet knyttet til pensjonsordningen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-1 tredje ledd bokstav e oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-1 tredje ledd nåværende bokstav f blir ny bokstav e.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-3 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4">Det skal i kontoutskriften gis særskilt opplysning om de midler som er knyttet til kontrakten, herunder premiereserve, pensjonskapital, bufferfond, premiefond, innskuddsfond, pensjonistenes overskuddsfond og bufferavsetning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-3 andre ledd bokstav d skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-1-ledd-1">Årets avkastning på midler knyttet til kontrakten, herunder eventuell avkastning som er benyttet til å dekke vederlag for forvaltning av midlene. I tillegg skal det opplyses om årets overskudd på avkastning tilordnet midlene og fordeling av overskuddet til henholdsvis premiereserve, pensjonskapital, bufferfond, premiefond, innskuddsfond, pensjonistenes overskuddsfond og bufferavsetning etter § 6-3. Hvis årets avkastning ikke er tilstrekkelig til å dekke økningen av premiereserve etter kontraktens premieberegningsgrunnlag, skal bruk av bufferfond og bufferavsetning samt tilførte midler fra foretaket fremgå.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-3 tredje ledd oppheves. Nåværende fjerde og femte ledd blir nye tredje og fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-2 oppheves. Nåværende § 10-3 blir ny § 10-2.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-20-2228/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="defaultP">I forskrift 20. desember 2011 nr. 1457 om årsregnskap for pensjonsforetak gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-3 første ledd bokstav c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-punkt-1-ledd-1">Dersom pensjonsforetaket benytter bufferfondet til å dekke renteforpliktelser på forsikringskontrakter, skal styret redegjøre for dette. Tilsvarende gjelder dersom risikoutjevningsfondet er benyttet til å styrke avsetningen til premiereserve.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-2 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">Forsikringskapital, jf. forsikringsvirksomhetsloven kapittel 3, skal innregnes som forsikringsforpliktelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-6 første ledd post 5.2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">5.2 Overføring av premiereserve, pensjonskapital mv. og bufferfond til andre forsikringsforetak/pensjonsforetak</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-6 første ledd post 6.2 og 6.3 oppheves. Nåværende poster 6.4 og 6.5 blir nye poster 6.2 og 6.3. Nåværende post 6.6 blir ny post 6.4 og skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-3">6.4 Overføring av bufferfond fra andre forsikringsforetak/pensjonsforetak</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-6 første ledd post 7.5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-4">7.5 Overføring av bufferfond fra andre forsikringsforetak/pensjonsforetak</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-7 første ledd post 13.2 og 13.3 oppheves. Nåværende poster 13.4 og 13.5 blir nye poster 13.2 og 13.3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-7 første ledd post 14.2 oppheves. Nåværende poster 14.3 og 14.4 blir nye poster 14.2 og 14.3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften til paragraf 4-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-10" id="kapittel-4-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Flytting av pensjonsordninger mv. – resultatpostene 1.3, 5.2, 6.4 og 7.5</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-10 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-5">Overskytende bufferfond utover det som medgår til å sikre forsikringsforpliktelsene, føres under resultatpostene 6.4 og 7.5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-10 andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-nummer-1">(2) Resultatpost 5.2 «Overføring av premiereserve, pensjonskapital mv. og bufferfond til andre forsikringsforetak/pensjonsforetak» omfatter alle midler som er knyttet til forsikringskontrakten ved opphør.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-15 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-6">Premiereserve, bufferfond, premiefond og innskuddsfond, forstås i denne forskrift på samme måte som tilsvarende begreper i forsikringsvirksomhetsloven og forskrift 30. juni 2006 nr. 869 til forsikringsvirksomhetsloven (livsforsikring mv.).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-15 andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-nummer-2">(2) Post 13.1 Premiereserve mv. omfatter premiereserve, pensjonskapital (eksklusive bufferfond) og pensjonsbeholdning for kontraktsfastsatte forpliktelser og forpliktelser med garantert rente, og som ikke er knyttet til særskilt investeringsportefølje.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-15 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-nummer-3">(3) Post 13.3 Premiefond, innskuddsfond og fond for regulering av pensjoner mv. omfatter premiefond, innskuddsfond, pensjonistenes overskuddsfond, pensjonsreguleringsfond og reguleringsfond.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-16 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-7">Premiereserve, bufferfond, premiefond, innskuddsfond og pensjonistenes overskuddsfond, forstås i denne forskrift på samme måte som tilsvarende begreper i forsikringsvirksomhetsloven og forskrift 30. juni 2006 nr. 869 til forsikringsvirksomhetsloven (livsforsikring mv.).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-16 andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-nummer-4">(2) Post 14.1 Pensjonskapital mv. omfatter premiereserve, pensjonskapital (eksklusive bufferfond) og pensjonsbeholdning for forpliktelser knyttet til særlig investeringsportefølje.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-16 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-nummer-5">(3) Post 14.3 Premiefond, innskuddsfond og fond for regulering av pensjoner mv. omfatter premiefond, innskuddsfond, pensjonistenes overskuddsfond, pensjonsreguleringsfond, reguleringsfond og bufferavsetning</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-9 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-nummer-6">(1) Premiereserve, pensjonskapital, pensjonsbeholdning, bufferfond, premiefond, innskuddsfond, pensjonistenes overskuddsfond, reguleringsfond og pensjonsreguleringsfond, skal spesifiseres på følgende hovedbransjer a og delbransjer b:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-1-ledd-1">Hovedbransjer <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Kollektiv rente- og pensjonsforsikring</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Kollektiv pensjonsforsikring for kommuner, herunder institusjoner med lignende pensjonsplaner</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Gruppelivsforsikring</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Individuell kapitalforsikring (ettårige dødsrisikoforsikringer)</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-2-ledd-1">Delbransjer, de kollektive pensjonsforsikringsbransjene skal fordeles på: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Foretakspensjonsordninger uten investeringsvalg</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Foretakspensjonsordninger med investeringsvalg</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Fripoliser</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Tjenestepensjonsordninger</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-2-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-2-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Innskuddsbaserte pensjonsordninger (inklusive pensjonskapitalbevis) uten investeringsvalg</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-2-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-4-nummer-6-punkt-2-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Innskuddsbaserte pensjonsordninger (inklusive pensjonskapitalbevis) med investeringsvalg.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-10 fjerde ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-8">Det skal gis opplysninger om beløp for både mottatt og avgitt premiereserve, pensjonskapital, pensjonsbeholdning, bufferfond, premiefond, innskuddsfond, pensjonistenes overskuddsfond, reguleringsfond og pensjonsreguleringsfond.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-1 andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-9">Forsikringskapital, jf. forsikringsvirksomhetsloven kapittel 3, skal innregnes som forpliktelse.</article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-20-2228/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><article class="defaultP">I forskrift 18. desember 2015 nr. 1824 om årsregnskap for livsforsikringsforetak gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-3 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-nummer-1">(3) Dersom bufferfond benyttes til å dekke renteforpliktelser på forsikringskontrakter, skal styret redegjøre for dette.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-nummer-2">(1) Forsikringskapital, jf. forsikringsvirksomhetsloven § 3-8, skal innregnes som forsikringsforpliktelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-4 post 5.2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">5.2 Overføring av premiereserve, pensjonskapital mv. og bufferfond til andre forsikringsforetak/pensjonskasser</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-4 post 6.2 og 6.3 oppheves. Nåværende poster 6.4 til 6.6 blir nye poster 6.2 til 6.4. Nåværende post 6.7 blir ny post 6.5 og skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-2">6.5 Overføring av bufferfond fra andre forsikringsforetak/pensjonskasser</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-4 post 7.5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-3">7.5 Overføring av bufferfond fra andre forsikringsforetak/pensjonskasser</article><article class="defaultP">§ 4-5 post 13.2 og 13.3 oppheves. Nåværende poster 13.4 til 13.6 blir nye poster 13.2 til 13.4.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-5 post 14.2 oppheves. Nåværende poster 14.3 og 14.4 blir nye poster 14.2 og 14.3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften til paragraf 4-9 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-9" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Flytting av livsforsikringskontrakter – resultatpostene 1.3, 5.2, 6.5 og 7.5</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-9 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-4">Overskytende bufferfond føres under resultatpostene 6.5 og 7.5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-9 andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-nummer-3">(2) Resultatpost 5.2 «Overføring av premiereserve, pensjonskapital mv. og bufferfond til andre forsikringsforetak/pensjonskasser» omfatter alle midler som er knyttet til forsikringskontrakten ved opphør.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-17 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-5">Premiereserve, bufferfond, premiefond, innskuddsfond og andre tekniske avsetninger for skadeforsikringsvirksomheten, forstås i denne forskriften på samme måte som tilsvarende begreper i forsikringsvirksomhetsloven og forskrift 30. juni 2006 nr. 869 til forsikringsvirksomhetsloven (livsforsikring mv.).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-17 andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-nummer-4">(2) Post 13.1 Premiereserve mv. omfatter premiereserve, pensjonskapital (eksklusive bufferfond) og pensjonsbeholdning for kontraktsfastsatte forpliktelser og forpliktelser med garantert rente, og som ikke er knyttet til særskilt investeringsportefølje.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-17 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-nummer-5">(3) Post 13.3 Premiefond, innskuddsfond og fond for regulering av pensjoner mv. omfatter premiefond, innskuddsfond, pensjonistenes overskuddsfond, pensjonsreguleringsfond og reguleringsfond.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-18 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-6">Premiereserve, bufferfond samt premiefond og innskuddsfond, forstås i denne forskriften på samme måte som tilsvarende begreper i forsikringsvirksomhetsloven og forskrift 30. juni 2006 nr. 869 til forsikringsvirksomhetsloven (livsforsikring mv.).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-18 andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-nummer-6">(2) Post 14.1 Premiereserve mv. omfatter premiereserve, pensjonskapital (eksklusive bufferfond) og pensjonsbeholdning for forpliktelser knyttet til særskilt investeringsportefølje.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-18 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-nummer-7">(3) Post 14.3 Premiefond, innskuddsfond og fond for regulering av pensjoner mv. omfatter premiefond, innskuddsfond, pensjonistenes overskuddsfond, pensjonsreguleringsfond, reguleringsfond og bufferavsetning.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-10" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Forsikringsforpliktelser</span></span><article class="legalP" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Premiereserve, pensjonskapital, pensjonsbeholdning, bufferfond, premiefond, innskuddsfond, pensjonistenes overskuddsfond, reguleringsfond, pensjonsreguleringsfond, og andre tekniske avsetninger for skadeforsikringsvirksomheten, skal spesifiseres på de hovedbransjer og delbransjer som er angitt i § 5-11 første ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-11 femte ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-7">Det skal gis opplysninger om beløp for både mottatt og avgitt premiereserve, pensjonskapital, pensjonsbeholdning, bufferfond, premiefond, innskuddsfond, pensjonistenes overskuddsfond, reguleringsfond og pensjonsreguleringsfond.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-3 tredje ledd oppheves.</article></section><section class="section" data-name="kapVI" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-20-2228/KAPITTEL_6"><h2 data-text-align="center">VI</h2><article class="defaultP">Forskrift 25. august 2015 nr. 999 til finansforetaksloven om gjennomføring av Solvens II-direktivet (Solvens II-forskriften) § 56 første ledd bokstav b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-punkt-1-ledd-1">summen av premiereserve, bufferfond, premiefond, innskuddsfond og pensjonistenes overskuddsfond beregnet etter reglene i forsikringsvirksomhetsloven kapittel 3 med forskrifter,</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapVII" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-20-2228/KAPITTEL_7"><h2 data-text-align="center">VII</h2><article class="defaultP">I forskrift 9. desember 2016 nr. 1503 om pensjonsforetak gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 første ledd bokstav d skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-7-punkt-1-ledd-1">Pensjonsforetakets øvrige forsikringsmessige forpliktelser, herunder risikoutjevningsfond.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 5 skal definisjonen av «Forsikringsfond» lyde:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-7-punkt-2-ledd-1"><i>Forsikringsfond:</i> Summen av pensjonskassens samlede premiereserve, bufferfond, premiefond og pensjonsreguleringsfond.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1">Første resultat utgjør 4 prosent av brutto forsikringsfond med fradrag for 50 prosent av pensjonskassens bufferfond i forsikringsfondet, multiplisert med det høyeste tall av 0,85 og forholdet mellom forsikringsfond for egen regning og brutto forsikringsfond.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 andre ledd nr. 2 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Halvparten av pensjonskassens bufferfond i forsikringsfondet.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapVIII" id="kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-20-2228/KAPITTEL_8"><h2 data-text-align="center">VIII</h2><article class="defaultP">I forskrift 6. januar 2017 nr. 10 om beregning av kapitalavkastning i livsforsikrings- og pensjonsforetak gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1">For hver portefølje skal det beregnes avkastning etter reglene i § 3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Mål for kapitalavkastning</span></span><article class="legalP" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Kapitalavkastningen skal beregnes månedlig.</article><article class="legalP" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-2">For hver periode beregnes kapitalavkastningsrenten ved å se på endringer i porteføljens markedsverdi justert for inn- og utbetalinger i hver periode ved bruk av Modifisert Dietz-metode som følger:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Avkastning <span class="latexInline">\(\left({r_{p}}\right)=\left({\frac{P_{1}-P_{0}-\displaystyle\sum\limits_{i} d_{i}}{P_{0}+{\frac{\displaystyle\sum\limits_{i} \left(T-i\right)\cdot{d_{i}}}{T}}}}\right)\)</span></article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">der</p><ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">P<sub>0</sub> = verdien av eiendelene i porteføljen ved periodens start</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-3-ledd-1">P<sub>1</sub> = verdien av eiendelene i porteføljen ved periodens slutt</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-4-ledd-1"><i>T</i> = antall dager i perioden</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-5-ledd-1">i = dag-nummer i perioden</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-2-punkt-6-ledd-1">d<sub>i</sub> = total netto inn-/utbetaling (kontantstrøm eksklusive netto inntekter fra investeringer) på dag nr. i.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Kvartalsvis, halvårlig og årlig beregning av avkastning fremkommer ved geometrisk sammenkobling av beregnet avkastning for delperiodene:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1"><span class="latexInline">\(R_{P}=\left(1+r_{p1}\right)\times\left(1+r_{p2}\right)\times\left(1+r_{p3}\right)\times....\times\left(1+r_{pn}\right)-1\)</span></article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">der</p><ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">R<sub>P</sub> = avkastning for en periode bestående av flere delperioder</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-8-foreslåttparagraf-1-ledd-3-punkt-3-ledd-1">r<sub>pn</sub> = avkastning for delperiode <i>n</i>.</article></article></li></ul></article></article></section><section class="section" data-name="kapIX" id="kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-20-2228/KAPITTEL_9"><h2 data-text-align="center">IX</h2><article class="defaultP">I forskrift 9. november 2018 nr. 1689 om utfyllende regler til det forenklede solvenskapitalkravet for pensjonskasser gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 første og andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-1">Beste estimat skal være summen av beste estimat for porteføljene angitt i § 2, med tillegg av samlet bufferfond.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-ledd-2">For hver portefølje skal beste estimat beregnes med utgangspunkt i forsikringsmessige avsetninger etter forskrift om pensjonsforetak § 2, fratrukket risikoutjevningsfondet og bufferfond.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§9" id="kapittel-9-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Risikomargin</span></span><article class="legalP" id="kapittel-9-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Risikomarginen skal beregnes på følgende måte: <div class="latexBlock">$$RM=0{,}03\cdot\left({BE}_{off}+{BE}_{priv}{+BE}_{fri}+{BE}_{inv.valg}+BF\right)+maks\lbrace0{,}1\cdot BE_{ettår}\text{;}0{,}08\cdot FA_{ettår}\rbrace$$</div></article></article><article class="defaultP">der<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-9-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-9-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">RM = verdien av risikomarginen,</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-9-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-9-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">BE = verdien av beste estimat for den enkelte portefølje beregnet i samsvar med § 3,</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-9-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-9-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">BF = samlet bufferfond, og</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-9-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-9-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">FA<sub>ettår</sub> = verdien av forsikringsmessige avsetninger for porteføljen for ettårige risikoprodukter beregnet i samsvar med § 3 annet ledd.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 første ledd bokstav a og b oppheves. Någjeldende bokstav c til f blir nye bokstav a til d.</article></section><section class="section" data-name="kapX" id="kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-12-20-2228/KAPITTEL_10"><h2 data-text-align="center">X</h2><article class="legalP" id="kapittel-10-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2024.</article></section></main></body></html>