<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om samtrafikkevnen i jernbanesystemet (samtrafikkforskriften)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2023-06-06-795</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2023-06-06-795</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Statens jernbanetilsyn</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2023-06-06</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2021-09-09-2742</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1993-06-11-100/§4</li><li>lov/1993-06-11-100/§5</li><li>lov/1993-06-11-100/§5b</li><li>lov/1993-06-11-100/§6</li><li>lov/1993-06-11-100/§12</li><li>lov/1993-06-11-100/§16</li><li>forskrift/2021-09-03-2675/§4</li><li>forskrift/2021-09-03-2675/§5</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2023-06-07 15:10</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2023-0589</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i samtrafikkforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om samtrafikkevnen i jernbanesystemet (samtrafikkforskriften)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Statens jernbanetilsyn 6. juni 2023 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. (jernbaneloven) § 4, § 5, § 5b, § 6, § 12 og § 16 og forskrift 3. september 2021 nr. 2675 om sikkerhet og tekniske forhold ved jernbanen § 4 og § 5.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2023-06-06-795</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om samtrafikkevnen i jernbanesystemet (samtrafikkforskriften)<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-06-06-795" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om samtrafikkevnen i jernbanesystemet (samtrafikkforskriften)</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-06-06-795/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 9. september 2021 nr. 2742 om samtrafikkevnen i jernbanesystemet (samtrafikkforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-5 bokstav c skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-1"><i>søker:</i> en fysisk eller juridisk person som anmoder om en tillatelse, det være seg et jernbaneforetak, en infrastrukturforvalter eller enhver annen person eller rettssubjekt, for eksempel en produsent, en eier eller en innehaver; i samsvar med § 4-6 menes med «søker» en oppdragsgiver eller produsent, eller dennes representant; i samsvar med § 5-7 menes med «søker» en fysisk eller juridisk person som anmoder om en beslutning fra Den europeiske unions jernbanebyrå (Byrået) vedrørende godkjenning av de planlagte tekniske løsningene for prosjekter for ERTMS-utstyr langs sporet</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I vedlegg IV. Fremgangsmåte for EF-verifisering av delsystemer, skal følgende bestemmelser lyde:</article><article class="defaultP">Punkt 1:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><span class="miscHeadline"><i>Allmenne prinsipper</i></span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Med «EF-verifisering» menes en framgangsmåte utført av søkeren i henhold til § 4-6, med sikte på å dokumentere at kravene i det relevante EU-regelverket og eventuelle relevante nasjonale regler som gjelder for et delsystem, er oppfylt, og at delsystemet kan få tillatelse til å tas i bruk.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 2.2.3, overskrift:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">2.2.3</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Faser av verifiseringen</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 2.3.1:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-1">De tekniske kontrollorganene som er ansvarlige for verifiseringen, vurderer prosjekteringen, produksjonen og den endelige prøvingen av delsystemet og utarbeider verifiseringssertifikatet beregnet på søkeren, som i sin tur skal utarbeide EF-verifiseringserklæringen. I verifiseringssertifikatet skal det vises til TSI-ene som det er vurdert om det foreligger samsvar med.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-4-ledd-2">Dersom det ikke er vurdert om et delsystem er i samsvar med alle relevante TSI-er (f.eks. ved unntak, delvis anvendelse av TSI-ene ved oppgradering eller fornying, en overgangsperiode i en TSI eller i et særtilfelle), skal verifiseringssertifikatet inneholde en nøyaktig henvisning til den eller de TSI-ene eller de delene av TSI-ene som det meldte organet under framgangsmåten for verifiseringen ikke har undersøkt om det foreligger samsvar med.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 2.3.4:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">2.3.4</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Hvert teknisk kontrollorgan som deltar i verifiseringen av et delsystem, skal utarbeide dokumentasjon i samsvar med § 4-6 tredje ledd som dekker virkeområdet for deres virksomhet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 2.4 første punktum:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-6-ledd-1">Den tekniske dokumentasjonen som er vedlagt EF-verifiseringserklæringen, skal settes sammen av søkeren og inneholde følgende:</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 2.4. bokstav a:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-7"><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-7-punkt-1-ledd-1">opplysninger om de tekniske egenskapene knyttet til prosjekteringen, herunder helhetlige og detaljerte tegninger som svarer til utførelsen, elektriske og hydrauliske diagrammer, styrekretsskjemaer, beskrivelser av databehandlingssystemet og automatiske systemer, i slik detalj at det er tilstrekkelig til å dokumentere den samsvarskontrollen som er utført, drifts- og vedlikeholdshåndbøker osv. som er relevante for det aktuelle delsystemet,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 2.4. bokstav c:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-8"><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-8-punkt-1-ledd-1">dokumentasjon nevnt i artikkel § 4-6 tredje ledd, satt sammen av hvert av de tekniske kontrollorganene som deltar i verifiseringen av delsystemet, som skal inneholde: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-8-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-8-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">kopier av EF-verifiseringserklæringene og eventuelt EF-erklæringene om bruksegnethet som er utarbeidet for samtrafikkomponentene nevnt i artikkel 4 nr. 3 bokstav d. i direktiv (EU) 2016/797, eventuelt vedlagt tilhørende beregninger og en kopi av rapportene om prøvinger og undersøkelser foretatt av de meldte organene på grunnlag av de felles tekniske spesifikasjonene,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-8-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-8-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">eventuelle attester for mellomliggende verifisering som følger med verifiseringssertifikatet, herunder resultatet av det meldte organets kontroll av attestenes gyldighet,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-8-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-8-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">verifiseringssertifikatet vedlagt tilhørende beregninger og undertegnet av det meldte organet med ansvar for verifiseringen, der det bekreftes at delsystemet oppfyller kravene i den eller de relevante TSI-ene og der eventuelle forbehold som er tatt under utførelsen av arbeidet og ikke er trukket tilbake, oppgis; verifiseringssertifikatet skal også være vedlagt de inspeksjons- og kontrollrapportene som nevnte organ har utarbeidet som del av sin oppgave, som angitt i nr. 2.5.2 og 2.5.3</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 2.5.2 siste punktum:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-9-ledd-1">Det kan være nødvendig at teknisk kontrollorgan er til stede under visse faser av byggearbeidet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 2.8:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-10"><span class="data-marginOriginalId">2.8.</span><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-10-ledd-1">Språk</article><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-10-ledd-2">Dokumentasjonen og korrespondansen om framgangsmåten for EF-verifisering skal skrives på et offisielt EU-språk i den medlemsstaten der søkeren er etablert eller på et offisielt EU-språk som søkeren godtar.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 3.2 tredje ledd:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-11-ledd-1">Når det gjelder nasjonale regler som gjelder de delsystemene et kjøretøy består av, skal det utpekte organet dele sertifikatet i to deler, der en del viser til de nasjonale reglene som utelukkende gjelder den tekniske forenligheten mellom kjøretøyet og det aktuelle jernbanenettet, og den andre delen til alle øvrige nasjonale regler.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Punkt 4, overskrift:</article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-1-punkt-12"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><span class="miscHeadline"><i>Verifisering av deler av delsystemer i samsvar med § 4-6 femte ledd annet punktum</i></span></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2023-06-06-795/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>