<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i vegtrafikkloven og jernbaneloven m.m. (avholdsplikt og promillegrense mv.).</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2006-05-05-13</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2006-05-05-13</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2006 hefte 6 s 635</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">Kongen bestemmer.</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1936-07-16-2</li><li>lov/1965-06-18-4</li><li>lov/1993-06-11-100</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2006-05-05</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2006-0290</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til vegtrafikkloven og jernbaneloven</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i vegtrafikkloven og jernbaneloven m.m. (avholdsplikt og promillegrense mv.).</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Ot.prp.nr.39 (2005–2006), Innst.O.nr.36 (2005–2006) og Besl.O.nr.46 (2005–2006). Odels- og lagtingsvedtak hhv. 16. mars og 4. april 2006. Fremmet av Samferdselsdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2006-05-05-13</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i vegtrafikkloven og jernbaneloven m.m. (avholdsplikt og promillegrense mv.).<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II<ul class="tocSubUl"><li>§ 22 b. Pliktmessig avhold</li></ul></li><li>III<ul class="tocSubUl"><li>§ 3 a. (Alkoholpåvirkning mv.)</li><li>§ 3 b. (Pliktmessig avhold mv.)</li><li>§ 3 c. (Alkotest, utåndningsprøve, blodprøve)</li><li>§ 3 d. (Kompetansekrav til fører og annet personell med oppgaver knyttet til sikkerheten ved jernbane)</li><li>§ 3 e. (Tilbakekall av sertifikater mv.)</li></ul></li><li>IV</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2006-05-05-13" id="dokument"><h1>Lov om endringer i vegtrafikkloven og jernbaneloven m.m. (avholdsplikt og promillegrense mv.).</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Følgende lov oppheves:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 16. juli 1936 nr. 2 om pliktmessig avhold for personer i visse stillinger fra nytelse av alkohol eller annet berusende eller bedøvende middel.</article></article></li></ul></article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2006-05-05-13/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Lov 16. juli 1936 nr. 2 om pliktmessig avhold for personer i visse stillinger fra nytelse av alkohol eller annet berusende eller bedøvende middel oppheves.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2006-05-05-13/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 a første ledd nr. 1 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">det er grunn til å tro at han har overtrådt bestemmelsene i § 22 eller § 22 b,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 a annet ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Dersom resultatet av alkotesten eller andre forhold gir grunn til å tro at fører av motorvogn har overtrådt bestemmelsene i § 22 eller § 22 b, kan politiet fremstille ham for utåndingsprøve, blodprøve og klinisk legeundersøkelse for å søke å fastslå påvirkningen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 a tredje ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">Blodprøve kan tas av lege, sykepleier eller bioingeniør.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 22 b skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§22b" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 22 b. <span class="legalArticleTitle">Pliktmessig avhold</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Den som fører motorvogn i stilling eller yrke som medfører befordring av personer eller gods, må i tjenestetiden ikke nyte alkohol eller ta annet berusende eller bedøvende middel.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Tjenestetiden omfatter tidsrommet fra den tid da vedkommende i henhold til sine tjenesteplikter påbegynner utførelsen av slikt arbeid som stillingen krever og inntil arbeidet avsluttes. Forbudet gjelder også i et tidsrom av 8 timer før tjenestetiden begynner.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/2006-05-05-13/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">I lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. (jernbaneloven) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt kapittel I A skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-1">Kapittel I A. Fører og annet personell ved jernbane mv.</span><article class="futureLegalArticle" data-name="§3a" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 3 a. <span class="legalArticleTitle">(Alkoholpåvirkning mv.)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Ingen må føre eller forsøke å føre rullende materiell<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">med en alkoholkonsentrasjon i blodet som er større enn 0,2 promille, eller en alkoholmengde i kroppen som kan føre til så stor alkoholkonsentrasjon i blodet,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">med en større alkoholkonsentrasjon i utåndingsluft enn 0,1 milligram per liter luft,</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">under påvirkning av et annet berusende eller bedøvende middel enn alkohol, eller</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">når sykdom, legemidler, tretthet eller lignende årsak gjør han eller hun uskikket til å utføre tjenesten på betryggende måte.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Villfarelse med hensyn til alkoholkonsentrasjonens størrelse fritar ikke for straff. Forbudet gjelder tilsvarende for den som utfører eller forsøker å utføre oppgaver knyttet til sikkerheten ved jernbane.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Den som forbudet i første ledd gjelder for, må ikke nyte alkohol eller ta annet berusende eller bedøvende middel i de første seks timer etter at tjenesten er avsluttet, når vedkommende forstår eller må forstå at det kan bli politietterforskning på grunn av utførelsen av tjenesten. Dette forbudet gjelder likevel ikke etter at blodprøve eller utåndingsprøve er tatt, eller politiet har avgjort at slik prøve ikke skal tas.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-1-ledd-4">Departementet kan gi nærmere forskrifter om hvem som omfattes av denne bestemmelsen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3b" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 3 b. <span class="legalArticleTitle">(Pliktmessig avhold mv.)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Den som fører rullende materiell, må i tjenestetiden ikke nyte alkohol eller annet berusende eller bedøvende middel. Tjenestetiden omfatter tidsrommet fra vedkommende i henhold til sine tjenesteplikter påbegynner utførelsen av slikt arbeid som stillingen krever og inntil arbeidet avsluttes. Forbudet gjelder tilsvarende for den som utfører eller forsøker å utføre oppgaver knyttet til sikkerheten ved jernbane.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Forbudet gjelder også i et tidsrom av 8 timer før tjenesten begynner.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-2-ledd-3">Departementet kan gi nærmere forskrifter om hvem som omfattes av denne bestemmelsen.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3c" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 3 c. <span class="legalArticleTitle">(Alkotest, utåndningsprøve, blodprøve)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Politiet kan ta alkotest (foreløpig blåseprøve) av en person<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">som det er grunn til å tro har overtrådt bestemmelsene i §§ 3 a og 3 b,</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">som med eller uten egen skyld er innblandet i en jernbaneulykke eller jernbanehendelse, eller</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">når det blir krevd som ledd i kontroll av jernbanedriften.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Dersom resultatet av alkoholtesten eller andre forhold gir grunn til å tro at bestemmelsene i §§ 3 a eller 3 b er overtrådt, kan politiet fremstille personen for utåndingsprøve, blodprøve og klinisk legeundersøkelse for å søke å fastslå påvirkningen. Slik fremstilling skal i alminnelighet finne sted for den som nekter å medvirke til alkotest.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Utåndingsprøve tas av politiet. Blodprøve kan tas av lege, sykepleier eller bioingeniør. Klinisk legeundersøkelse foretas når det er mistanke om påvirkning av andre midler enn alkohol eller andre særlige grunner taler for det.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Departementet kan gi nærmere forskrifter om undersøkelser som nevnt i paragrafen her.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3d" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 3 d. <span class="legalArticleTitle">(Kompetansekrav til fører og annet personell med oppgaver knyttet til sikkerheten ved jernbane)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Fører av rullende materiell og annet personell som skal utføre oppgaver knyttet til sikkerheten ved jernbane må oppfylle de vilkår som tilsynsmyndigheten fastsetter om kvalifikasjoner, alder, helse, fysisk og psykisk skikkethet, vandel, edruskap, utdanning, opplæring og trening m.m. Tilsynsmyndigheten kan kreve at personell nevnt i første punktum skal ha sertifikat som viser at de oppfyller vilkårene.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Tilsynsmyndigheten kan gi nærmere forskrifter om hvilke personellgrupper som skal omfattes av første ledd, samt regler om utstedelse og fornyelse av sertifikat mv.</article></article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3e" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 3 e. <span class="legalArticleTitle">(Tilbakekall av sertifikater mv.)</span></span><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Tilsynsmyndigheten kan tilbakekalle et sertifikat etter § 3 d første ledd for bestemt tid, inntil videre eller for resten av gyldighetstiden, dersom innehaveren i eller utenfor tjeneste gjør seg skyldig i forseelse av betydning for tjenesten eller om han ellers ikke fyller vilkårene for å gjøre den tjeneste sertifikatet gjelder.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Sertifikat skal tilbakekalles for minst ett år dersom innehaveren blir ilagt straff for overtredelse av forbudet i §§ 3 a eller 3 b. Dersom innehaveren tidligere i de siste 5 år er ilagt straff for en av de nevnte overtredelser, skal sertifikatet tilbakekalles for alltid.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-3">Når tilsynsmyndigheten finner grunn til å anta at det foreligger et forhold som kan begrunne tilbakekall, kan den straks sette sertifikatet ut av kraft inntil spørsmålet om tilbakekall er avgjort. Er det innledet politietterforsking mot innehaveren, har politiet tilsvarende adgang til å sette sertifikatet foreløpig ut av kraft, men ikke for lengre tid enn 3 uker uten samtykke fra tilsynsmyndigheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-4">Tilsynsmyndigheten kan fastsette nærmere bestemmelser om tilbakekall av sertifikater etter paragrafen her, samt i enkeltvedtak sette ned tilbakekallstiden under minstetiden fastsatt i annet ledd, når det foreligger særdeles formildende omstendigheter og tilbakekall for så lang tid som fastsatt vil virke urimelig hardt.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttparagraf-5-ledd-5">Når et sertifikat er tilbakekalt eller satt ut av kraft, skal dokumentet innleveres til tilsynsmyndigheten.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Den som uaktsomt eller forsettlig overtrer forbudet i §§ 3 a eller 3 b, straffes med bøter eller fengsel inntil ett år. Overtredelse er forseelse.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/lov/2006-05-05-13/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-2">Forskrifter gitt med hjemmel i lov 16. juli 1936 nr. 2 § 4 om pliktmessig avhold for personer i visse stillinger fra nytelse av alkohol eller annet berusende eller bedøvende middel, gjelder også etter at loven her har trådt i kraft.</article></section></main></body></html>