<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften).</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2006-01-04-8</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2006-01-04-8</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Arbeids- og inkluderingsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2006 hefte 1 s 115</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2006-01-16</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1990-12-21-1028</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1988-06-24-64/§5</li><li>lov/1988-06-24-64/§8</li><li>lov/1988-06-24-64/§9</li><li>lov/1988-06-24-64/§17</li><li>lov/1988-06-24-64/§22</li><li>lov/1988-06-24-64/§23</li><li>lov/1988-06-24-64/§38a</li><li>lov/1988-06-24-64/§42</li><li>lov/1988-06-24-64/§51</li><li>lov/1988-06-24-64/§58a</li><li>lov/1988-06-24-64/§59</li><li>forskrift/2005-04-29-378</li><li>forskrift/2005-12-16-1479</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2006-01-10</dd><dt class="lastupdated">Rettet</dt><dd class="lastupdated">2006-01-11 (§ 3 annet ledd)</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2006-0019</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i utlendingsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften).</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Arbeids- og inkluderingsdepartementet 4. januar 2006 med hjemmel i lov 24. juni 1988 nr. 64 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 5, § 8, § 9, § 17, § 22, § 23, § 38a, § 42, § 51, § 58a og § 59, jf. delegeringsvedtak 29. april 2005 nr. 378 og omorganiseringsvedtak 16. desember 2005 nr. 1479.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2006-01-04-8</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften).<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2006-01-04-8" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften).</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2006-01-04-8/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 21. desember 1990 nr. 1028 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2a første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Utlending som har eller har hatt tillatelse i medhold av de særskilte retningslinjene for søkere fra regioner fastsatt av Arbeids- og inkluderingsdepartementet i samråd med Utenriksdepartementet, gitt med hjemmel i § 4a første ledd bokstav c eller annet ledd bokstav a, gis som hovedregel ikke første gangs arbeidstillatelse etter § 3 annet ledd og § 5 første ledd bokstav b og fjerde ledd bokstav a og b før etter fem års opphold i hjemlandet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 annet ledd bokstav a skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">er fagutdannet eller har spesielle kvalifikasjoner. Dersom særlige hensyn tilsier det, kreves det fagutdanning på høyere nivå. Det er et vilkår at kompetansen anses som nødvendig for virksomheten. Det er videre et vilkår at <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">søkeren omfattes av kvote fastsatt av Arbeids- og inkluderingsdepartementet i samråd med Nærings- og handelsdepartementet og Finansdepartementet, eller</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">stillingen ikke kan besettes ved innenlandsk arbeidskraft eller arbeidskraft fra EØS- eller EFTA-området.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-2">Arbeidstilbudet skal normalt gjelde for minst ett år. Uttalelse skal om nødvendig innhentes fra godkjennende fagmyndighet, og kan dessuten innhentes fra Aetat og aktuelle interesseorganisasjoner,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Det er et vilkår for oppholdstillatelse etter § 18 at søkeren har tilsagn om opptak ved utdanningsinstitusjon. Utlendingsdirektoratet gir i samråd med Kunnskapsdepartementet retningslinjer om hvilke utdanningsinstitusjoner og studier som godkjennes. Det er et vilkår at utdanningen er formålet med oppholdet og at det dreier seg om heltids utdanning. Det skal legges frem plan for utdanningen på fastsatt skjema. Med mindre noe annet fremgår av tillatelsen, er det en forutsetning at søkeren skal returnere til sitt hjemland etter endt utdanning, og at forholdene på søknadstidspunktet ligger til rette for retur. Utlendingsdirektoratet kan gi særskilte retningslinjer for søkere fra regioner fastsatt av Arbeids- og inkluderingsdepartementet i samråd med Utenriksdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4a første ledd bokstav c siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Utlendingsdirektoratet kan gi særskilte retningslinjer for søkere fra regioner fastsatt av Arbeids- og inkluderingsdepartementet i samråd med Utenriksdepartementet,</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4a annet ledd bokstav a siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Utlendingsdirektoratet kan gi særskilte retningslinjer for søkere fra regioner fastsatt av Arbeids- og inkluderingsdepartementet i samråd med Utenriksdepartementet,</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4a annet ledd bokstav f siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Arbeids- og inkluderingsdepartementet fastsetter i samråd med Utenriksdepartementet hvilke næringer det kan rekrutteres arbeidskraft til etter denne bestemmelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4a tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Utlending fra region fastsatt av Arbeids- og inkluderingsdepartementet i samråd med Utenriksdepartementet som har eller har hatt tillatelse etter § 4 første ledd eller etter de særskilte retningslinjene gitt med hjemmel i denne paragrafs første ledd bokstav c eller annet ledd bokstav a, kan som hovedregel ikke gis tillatelse etter denne paragraf i til sammen mer enn fire år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 annet ledd bokstav a annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Utlendingsdirektoratet gir i samråd med Kunnskapsdepartementet retningslinjer om hvilke skoler som godkjennes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 fjerde ledd bokstav c siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Søkerne må være fra regioner fastsatt av Arbeids- og inkluderingsdepartementet i samråd med Utenriksdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 24 annet ledd fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Arbeids- og inkluderingsdepartementet kan gi særskilte retningslinjer for ulike massefluktsituasjoner, jf. lovens § 8a.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 59 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Arbeids- og inkluderingsdepartementet kan gi nærmere retningslinjer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 78 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Arbeids- og inkluderingsdepartementet gir i samråd med Utenriksdepartementet nærmere retningslinjer for overføring av flyktninger mv., jf. lovens § 22 første ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 78 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Arbeids- og inkluderingsdepartementet kan for det enkelte tilfelle bestemme at vedtak om overføring kan treffes av annen myndighet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 87 femte ledd annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Dersom særlige grunner tilsier det, skal beslutning treffes i samråd med Arbeids- og inkluderingsdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 134 annet ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Arbeids- og inkluderingsdepartementet fastsetter antall nemndmedlemmer som skal oppnevnes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 147 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Arbeids- og inkluderingsdepartementet kan opprette advokatvaktordninger til å bistå utlending i sak om bortvisning og asyl.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 178 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Utlendingsdirektoratet kan i samråd med Kunnskapsdepartementet gi retningslinjer om hvilke utdanningsinstitusjoner og studier som godkjennes. Utlendingsdirektoratet kan også gi retningslinjer om hvilke krav som stilles til erklæringen om sikret underhold og til dokumentasjon av sykeforsikringen.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2006-01-04-8/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 16. januar 2006.</article></section></main></body></html>