<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE html>
<html lang="no">
  <head>
    <title>Forskrift om endring i forskrift om minstekrav til kapitaldekning i finansinstitusjoner og verdipapirforetak og i forskrift om kapitalkrav for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingsselskaper i finanskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskap for verdipapirfond mv. (kapitalkravsforskriften).</title>
    <base href="https://lovdata.no/"/>
  </head>
  <body>
    <header class="documentHeader" id="hode">
      <dl class="data-document-key-info">
        <dt class="legacyID">Datokode</dt>
        <dd class="legacyID">FOR-2006-12-22-1649</dd>
        <dt class="dokid">DokumentID</dt>
        <dd class="dokid">LTI/forskrift/2006-12-22-1649</dd>
        <dt class="ministry">Departement</dt>
        <dd class="ministry">
          <ul>
            <li>Finansdepartementet</li>
          </ul>
        </dd>
        <dt class="publishedIn">Publisert i</dt>
        <dd class="publishedIn">I 2007 hefte 1 s 67</dd>
        <dt class="dateInForce">I kraft fra</dt>
        <dd class="dateInForce">2007-01-01</dd>
        <dt class="changesToDocuments">Endrer</dt>
        <dd class="changesToDocuments">
          <ul>
            <li>forskrift/1990-10-22-875</li>
            <li>forskrift/2006-12-14-1506</li>
          </ul>
        </dd>
        <dt class="appliesTo">Gjelder for</dt>
        <dd class="appliesTo">Norge</dd>
        <dt class="basedOn">Hjemmel</dt>
        <dd class="basedOn">
          <ul>
            <li>lov/2005-06-10-44/&#xA7;6-3</li>
            <li>forskrift/2006-06-30-777</li>
            <li>lov/1988-06-10-40/&#xA7;2-9a</li>
            <li>lov/1988-06-10-40/&#xA7;2-9b</li>
            <li>lov/1988-06-10-39/&#xA7;7-3</li>
            <li>lov/1956-12-07-1/&#xA7;1</li>
            <li>lov/1956-12-07-1/&#xA7;4</li>
          </ul>
        </dd>
        <dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt>
        <dd class="dateOfPublication">2007-01-09</dd>
        <dt class="journalNumber">Journalnummer</dt>
        <dd class="journalNumber">2006-1251</dd>
        <dt class="titleShort">Korttittel</dt>
        <dd class="titleShort">Endr. i kapitalkravsforskriften</dd>
        <dt class="title">Tittel</dt>
        <dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om minstekrav til kapitaldekning i finansinstitusjoner og verdipapirforetak og i forskrift om kapitalkrav for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingsselskaper i finanskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskap for verdipapirfond mv. (kapitalkravsforskriften).</dd>
        <dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt>
        <dd class="miscInformation">Fastsatt av Finansdepartementet 22. desember 2006 med hjemmel i lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsselskaper, pensjonsforetak og deres virksomhet mv. (forsikringsloven) &#xA7; 6-3 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 30. juni 2006 nr. 777, lov 10. juni 1988 nr. 40 om finansieringsvirksomhet og finansinstitusjoner (finansieringsvirksomhetsloven) &#xA7; 2-9a &#xE5;ttende ledd og &#xA7; 2-9b femte ledd, lov 10. juni 1988 nr. 39 om forsikringsvirksomhet &#xA7; 7-3 og lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet for kredittinstitusjoner, forsikringsselskaper og verdipapirhandel m.v. (kredittilsynsloven) &#xA7; 4, jf. &#xA7; 1 annet ledd. Jf. E&#xD8;S-avtalen vedlegg IX nr. 14 (direktiv 2006/48/EF) og nr. 30a (direktiv 2006/49/EF).</dd>
        <dt class="refid">RefID</dt>
        <dd class="refid">forskrift/2006-12-22-1649</dd>
        <dt class="table-of-contents">Innhold</dt>
        <dd class="table-of-contents">
          <ul class="tocTopUl">
            <li>Forskrift om endring i forskrift om minstekrav til kapitaldekning i finansinstitusjoner og verdipapirforetak og i forskrift om kapitalkrav for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingsselskaper i finanskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskap for verdipapirfond mv. (kapitalkravsforskriften).<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li></ul></li>
          </ul>
        </dd>
      </dl>
    </header>
    <main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2006-12-22-1649" id="dokument">
      <h1>Forskrift om endring i forskrift om minstekrav til kapitaldekning i finansinstitusjoner og verdipapirforetak og i forskrift om kapitalkrav for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingsselskaper i finanskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskap for verdipapirfond mv. (kapitalkravsforskriften).</h1>
      <section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2006-12-22-1649/KAPITTEL_1">
        <h2 data-text-align="center">I</h2>
        <article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 22. oktober 1990 nr. 875 om minstekrav til kapitaldekning i finansinstitusjoner og verdipapirforetak gj&#xF8;res f&#xF8;lgende endringer:</article>
        <article class="defaultP" margin-top="true">&#xA7; 1 f&#xF8;rste ledd skal lyde:</article>
        <article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Denne forskriften gjelder for banker og andre institusjoner som benytter adgangen etter forskrift 14. desember 2006 nr. 1506 om kapitalkrav for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingsselskaper i finanskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskap for verdipapirfond mv. (kapitalkravsforskriften) &#xA7; 49-2 f&#xF8;rste ledd til &#xE5; beregne kapitalkravet etter forskriften her frem til og med 31. desember 2007. Forskriften gjelder ogs&#xE5; for forsikringsselskaper og andre institusjoner som benytter adgangen etter forskrift 22. desember 2006 nr. 1616 om minstekrav til kapitaldekning i forsikringsselskaper, pensjonskasser, innskuddspensjonsforetak og holdingsselskap i forsikringskonsern &#xA7; 9 annet ledd til &#xE5; beregne kapitalkravet etter forskriften her frem til og med 31. desember 2007.</article>
        <article class="defaultP" margin-top="true">&#xA7; 1 nytt tredje ledd skal lyde:</article>
        <article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Denne forskriften gjelder dessuten som grunnlag for &#xE5; beregne minstekravet som er fastsatt i kapitalkravsforskriften &#xA7; 49-2 syvende ledd.</article>
        <article class="defaultP" margin-top="true">&#xA7; 6b ny bokstav d skal lyde:</article>
        <article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Ved bruk av internasjonale regnskapsstandarder (IFRS) eller regnskapsstandarder tilpasset IFRS, skal urealiserte gevinster som ikke inng&#xE5;r i resultatet eller beregningen av den ansvarlige kapitalen komme til fradrag i beregningsgrunnlaget. Urealiserte tap som ikke er gjort fradrag for i resultatet eller ved beregningen av den ansvarlige kapitalen, skal legges til beregningsgrunnlaget. Fradraget og tillegget i beregningsgrunnlaget beregnes som differansen mellom balansef&#xF8;rt verdi og anskaffelseskostnad for hver enkelt eiendelspost multiplisert med tilh&#xF8;rende risikovekt under hensyn til andelen som ikke er innregnet, jf. forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgj&#xF8;rssentraler og verdipapirforetak. Bestemmelsen her gjelder ikke for livsforsikringsselskaper og pensjonskasser.</article>
      </section>
      <section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2006-12-22-1649/KAPITTEL_2">
        <h2 data-text-align="center">II</h2>
        <article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I forskrift 14. desember 2006 nr. 1506 om kapitalkrav for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingsselskaper i finanskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskap for verdipapirfond mv. (kapitalkravsforskriften) gj&#xF8;res f&#xF8;lgende endring:</article>
        <article class="defaultP" margin-top="true">&#xA7; 49-2 f&#xF8;rste ledd skal lyde:</article>
        <article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-1">(1) Frem til og med 31. desember 2007 kan institusjonene velge &#xE5; beregne kapitalkravet etter forskrift 22. oktober 1990 nr. 875 om minstekrav til kapitaldekning i finansinstitusjoner og verdipapirforetak og forskrift 22. juni 2000 nr. 632 om minstekrav til kapitaldekning for markedsrisiko for kredittinstitusjoner og verdipapirforetak i stedet for &#xE5; beregne kapitalkravet etter forskriften her. Dette forutsetter at adgangen benyttes p&#xE5; samme m&#xE5;te innen hele konsernet.</article>
      </section>
      <section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2006-12-22-1649/KAPITTEL_3">
        <h2 data-text-align="center">III</h2>
        <article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. januar 2007.</article>
        <article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Forskrift 22. oktober 1990 nr. 875 om minstekrav til kapitaldekning i finansinstitusjoner og verdipapirforetak oppheves 1. januar 2010.</article>
      </section>
    </main>
  </body>
</html>
