<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om godtgjørelse av utgifter til legehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2006-06-21-696</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2006-06-21-696</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2006 hefte 9 s 1202</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2006-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2000-12-01-1389</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1999-07-02-61/§2-1a</li><li>lov/1999-07-02-61/§4-1</li><li>lov/1999-07-02-61/§5-5</li><li>lov/1999-07-02-63/§5-1</li><li>lov/1994-08-05-55/§6-2</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2006-06-27</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2006-0561</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om poliklinisk legehjelp</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om godtgjørelse av utgifter til legehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 21. juni 2006 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. § 2-1a fjerde ledd, § 4-1 annet ledd og § 5-5 nr. 1 og nr. 2, lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasientrettigheter (pasientrettighetsloven) § 5-1 siste ledd og lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 6-2.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2006-06-21-696</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om godtgjørelse av utgifter til legehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2006-06-21-696" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om godtgjørelse av utgifter til legehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2006-06-21-696/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 1. desember 2000 nr. 1389 om godtgjørelse av utgifter til legehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel 4 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel 4 – Merknader knyttet til de enkelte takstgruppene</span> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Takstgruppe 1: Enkel undersøkelse – kr 40</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Merknad 1</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Takst 1 brukes ved enkle undersøkelser og ved øyeblikkelig hjelp. En enkel undersøkelse innebærer en kortfattet vurdering av pasienten med tanke på videre formidling til rett nivå i behandlingssystemet. Dette kan for eksempel være en mer fullstendig poliklinisk undersøkelse, henvisning til annen spesialitet, tilbakehenvisning til primærhelsetjenesten eller innleggelse som ikke forekommer samme dag som den polikliniske undersøkelsen det kreves takst for.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Pasientene skal normalt være henvist fra lege i primærhelsetjenesten for at taksten utløses. Unntak gjelder for pasienten som på egenhånd oppsøker sykehusets akuttfunksjon som øyeblikkelig hjelp og hvor denne avdeling/funksjon finner det nødvendig å undersøke/behandle vedkommende. Taksten kan videre kreves ved kontroll av pasienter med kroniske lidelser som etter avsluttet utredning og iverksettelse av eventuell behandling har et særlig behov for regelmessig oppfølging i spesialistpoliklinikk. Behovet for slik regelmessig kontroll må være dokumentert i epikrisen til henvisende behandler.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Taksten kan kun benyttes ved kontroll som utføres av lege, med mindre annet følger av merknaden til den enkelte takst. Telefonkonsultasjon gir ikke grunnlag for refusjon. Taksten kan imidlertid også kreves av jordmor når det er kontakt mellom lege og jordmor.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Takstgruppe 2: Fullstendig poliklinisk undersøkelse – kr 138</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Merknad 2</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Takst 2 omfatter en fullstendig undersøkelse ved spesialist og tilbakemelding til lege i primærhelsetjenesten, kiropraktor eller manuellterapeut etter avsluttet behandling. Taksten inkluderer et avsluttet behandlingsopplegg, inkludert nødvendig etterkontroll. Unntatt er sykdomsgrupper der langvarig og fast kontroll ved spesialistpoliklinikk er nødvendig slik som beskrevet under takst 1. I slike tilfeller kan takst 1 kreves ved hver kontroll.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Taksten kan kun brukes en gang per halvår for samme pasient og for samme sykdom/skade.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">For at takst 2 skal kunne benyttes forutsettes det at pasienten er henvist fra lege, kiropraktor eller manuellterapeut utenom vedkommende sykehus. Institusjonen må kunne dokumentere at det foreligger en henvisning. Taksten kan likevel benyttes dersom pasienten etter å ha oppsøkt sykehusets akuttfunksjoner bedømmes som tiltrengende snarlig full undersøkelse/behandling ved en av sykehusets poliklinikker. Det samme gjelder der det ved undersøkelse foretatt ved poliklinikk i en hovedspesialitet viser seg at vedkommende har en sykdom av en helt annen art som krever full undersøkelse ved poliklinikk i en annen hovedspesialitet uten sammenheng med utredning eller behandling av den første sykdomstilstanden. I begge tilfeller er det en forutsetning at pasienten henvises tilbake til primærhelsetjenesten med epikrise.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Takstgruppe 3, 4, 5 og 6: Tilleggstakster for spesialutredninger og mer omfattende prosedyrer</i><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Takstgruppe</i></th><th colspan="2" data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Refusjon</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Takstgruppe 3</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="top">kr</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="top">278</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Takstgruppe 4</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="top">kr</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="top">451</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Takstgruppe 5</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="top">kr</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="top">757</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Takstgruppe 6</td><td colspan="2" data-text-align="right" data-vertical-align="top">Individuell</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Merknad 3</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">I forbindelse med undersøkelse/behandling ved poliklinikkene kan det bli aktuelt med flere spesialundersøkelser og mer ressurskrevende inngrep. De ulike typer utredninger/prosedyrer er inndelt i fire grupper, dels basert på ressursbruk, dels basert på helsepolitiske prioriteringer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">For hver av takstgruppene 3, 4 og 5 er det fastsatt en samletakst som omfatter alle prosedyrer som er nødvendig for en fullverdig supplerende spesialistutredning hos vedkommende pasient og for de behandlingsprosedyrer som utføres innen de kirurgiske spesialiteter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Takstene innen takstgruppe 6 er individuelle, men også disse omfatter alle prosedyrer som er nødvendige for en fullverdig supplerende spesialistutredning og de behandlingsprosedyrer som utføres innen de kirurgiske spesialiteter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Takstene 3, 4, 5 og 6 kan, som hovedregel, kun brukes en gang per halvår for samme pasient for samme sykdom/skade. Nødvendige kontrollundersøkelser/fornyede behandlinger i løpet av halvåret er inkludert i takstene. Videre er anestesiservice inkludert i takstene. Nødvendig samarbeid med andre faggrupper om pasientbehandling, veiledning og oppfølging er inkludert i takstene (for eksempel ernæringsfysiologi, sosionomtjenester, fysioterapi, ergoterapi, psykologtjenester etc.).</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Takstene i takstgruppene 3, 4, 5 og 6 kan, som hovedregel, ikke brukes i kombinasjon ved samme konsultasjon, men hver av takstgruppene kan benyttes en gang per halvår for samme sykdom/skade. Dersom det underveis i en behandlingsprosedyre/inngrep i tillegg avdekkes behov for annen behandling i tilknytning til samme sykdom/skade som også er berettiget til takst 3, 4, 5 eller 6, utløses kun den høyeste taksten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">For enkelte takster gjelder det at de kan benyttes ved hver behandling og/eller eventuelt i kombinasjon med andre takstgrupper. Dette er da spesielt angitt i taksten eller som merknad til taksten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Dersom det for samme sykdom/behandling er behov for hjelpefunksjoner fra en annen poliklinikk/spesialist, blir det ikke gitt egen refusjon for denne bistanden som anses inkludert i takstene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Takstene i takstgruppene 3, 4, 5 og 6 kommer i tillegg til takst 1 eller 2.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I kapittel 6 under bokstav H Onkologi innføres følgende nye takst: <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Takst nr.</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tekst</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Ref</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>P.bet</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Merkn.</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">H05e</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Infusjonsbehandling med bifosfonater ved malign sykdom</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2006-06-21-696/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. juli 2006.</article></section></main></body></html>