<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til privatskolelova</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2011-12-15-1513</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2011-12-15-1513</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2012 hefte 1 s 135</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2012-08-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2006-06-23-724</li><li>forskrift/2006-07-14-932</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1998-07-17-61/§3-4</li><li>lov/2003-07-04-84/§2-3</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2012-01-13 13:55</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2012-0005</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift til opplæringslova og privatskolelova</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til privatskolelova</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 15. desember 2011 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 3-4 første ledd.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2011-12-15-1513</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til privatskolelova<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-15. Godkjenning innan vidaregåande opplæring av tidlegare bestått opplæring i Noreg eller i utlandet</li></ul></li><li>II<ul class="tocSubUl"><li>§ 5a-3. Godkjenning innan vidaregåande opplæring av tidlegare bestått opplæring i Noreg eller i utlandet</li></ul></li><li>III</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-12-15-1513" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til privatskolelova</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-12-15-1513/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 1-15 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-15" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-15</span>. <span class="legalArticleTitle">Godkjenning innan vidaregåande opplæring av tidlegare bestått opplæring i Noreg eller i utlandet</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Ein elev som tidlegare har bestått eit fag som er det same faget, eller som er likeverdig med eller meir omfattande enn eit fag etter læreplanverket, skal få godkjenning for dette som bestått fag etter læreplanverket. Dette gjeld anten det aktuelle faget er bestått i Noreg eller i utlandet. Eleven må søkje rektor om slik godkjenning, og må sjølv leggje fram den nødvendige dokumentasjonen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Ein elev som har gjennomført og bestått eit opplæringsår i utlandet på nivå med norsk Vg1 og/eller Vg2, kan søkje fylkeskommunen om å få denne opplæringa godkjend som ein del av norsk vidaregåande opplæring. Denne ordninga gjeld for alle utdanningsprogramma. Fylkeskommunen skal vurdere søknaden og gje godkjenning når innhaldet i opplæringsåret i utlandet er likeverdig med eller meir omfattande enn opplæringa etter læreplanverket. Opplæringsåret i utlandet må ha hovudvekta på den fagkrinsen ein finn i det tilsvarande norske opplæringsåret, men det er ikkje krav om at den utanlandske opplæringa inneheld alle dei einskilde faga i det aktuelle utdanningsprogrammet. Søkjaren må leggje fram nødvendig dokumentasjon på den utanlandske opplæringa. Fylkeskommunen kan gje tilsegn om godkjenning på vilkår før eleven dreg til utlandet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Avgjerd etter første og andre ledd er enkeltvedtak som det kan klagast på til fylkesmannen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften til § 1-12 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Fritak frå opplæring i kroppsøving</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-12 første ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-13 første ledd oppheves. Annet ledd blir nytt første ledd og skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Reglane i § 1-10, § 1-11, § 1-12 og § 1-15 gjeld også for privatistar og for vaksne som følgjer vidaregåande opplæring spesielt organisert for dei. Fylkeskommunen gjer enkeltvedtak om godkjenning etter § 1-15.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-13 tredje og fjerde ledd blir nytt annet og tredje ledd.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-12-15-1513/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I forskrift 14. juli 2006 nr. 932 til privatskolelova gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften til kapittel 5A skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-2-foreslåttittel-1">Kapittel 5A. Fritak frå opplæring og godkjenning av tidlegare bestått opplæring</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 5a-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5a-3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5a-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Godkjenning innan vidaregåande opplæring av tidlegare bestått opplæring i Noreg eller i utlandet</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Ein elev som tidlegare har bestått eit fag som er det same faget, eller som er likeverdig med eller meir omfattande enn eit fag etter læreplanen for skolen, skal få godkjenning for dette som bestått fag etter læreplanen. Dette gjeld anten det aktuelle faget er bestått i Noreg eller i utlandet. Eleven må søkje dagleg leiar om slik godkjenning, og må sjølv leggje fram den nødvendige dokumentasjonen.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Ein elev som har gjennomført og bestått eit opplæringsår i utlandet på nivå med norsk Vg1 og/eller Vg2, kan søkje dagleg leiar om å få denne opplæringa godkjend som ein del av norsk vidaregåande opplæring. Denne ordninga gjeld for alle utdanningsprogramma. Dagleg leiar skal vurdere søknaden og gje godkjenning når innhaldet i opplæringsåret i utlandet er likeverdig med eller meir omfattande enn opplæringa etter læreplanen. Opplæringsåret i utlandet må ha hovudvekta på den fagkrinsen ein finn i det tilsvarande norske opplæringsåret, men det er ikkje krav om at den utanlandske opplæringa inneheld alle dei einskilde faga i det aktuelle utdanningsprogrammet. Søkjaren må leggje fram nødvendig dokumentasjon på den utanlandske opplæringa. Dagleg leiar kan gje tilsegn om godkjenning på vilkår før eleven dreg til utlandet.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Avgjerd etter første og andre ledd er enkeltvedtak som det kan klagast på til fylkesmannen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5A-2 første ledd oppheves og overskriften endres til:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Fritak frå opplæring i kroppsøving</i></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-12-15-1513/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Endringene i punkt I og II trer i kraft 1. august 2012.</article></section></main></body></html>