<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om tilsetningsstoffer til næringsmidler</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2011-06-06-668</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2011-06-06-668</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2011 hefte 6 s 856</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2011-06-06</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1993-12-21-1378</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§9</li><li>lov/2003-12-19-124/§10</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2011-07-01 15:40</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2011-0455</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om tilsetningsstoffer, næringsmidler</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om tilsetningsstoffer til næringsmidler</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 6. juni 2011 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 9 første ledd og § 10 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 54zzzy (direktiv 2008/60/EF som endret ved direktiv 2010/37/EU), nr. 54zzzzg (direktiv 2008/84/EF som endret ved direktiv 2009/10/EF), nr. 54zzzzh (direktiv 2008/128/EF), nr. 54zzzzr (forordning (EF) nr. 1333/2008 som endret ved forordning (EU) nr. 238/2010) og nr. 54zzzzt (forordning (EU) nr. 257/2010).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2011-06-06-668</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om tilsetningsstoffer til næringsmidler<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Gjennomføring av forordning (EF) nr. 1333/2008 mv.</li><li>§ 2. Gjennomføring av forordning (EU) nr. 257/2010</li><li>§ 3. Tilsyn og vedtak</li><li>§ 4. Straff</li><li>§ 5. Dispensasjon</li><li>§ 6. Ikrafttredelse</li><li>Vedlegg 1. Tilsetningsstoffer godkjent for bruk i næringsmidler (positivlisten)</li><li>Forordninger<ul class="tocSubUl"><li>Konsolidert forordning (EF) nr. 1333/2008<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel I Formål, virkeområde og definisjoner<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1 Formål</li><li>Artikkel 2 Virkeområde</li><li>Artikkel 3 Definisjoner</li></ul></li><li>Kapittel II Fellesskapslister over godkjente tilsetningsstoffer i næringsmidler<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 4 Fellesskapslister over tilsetningsstoffer i næringsmidler</li><li>Artikkel 5 Forbud mot tilsetningsstoffer i næringsmidler og/eller næringsmidler som ikke oppfyller kravene</li><li>Artikkel 6 Alminnelige vilkår for oppføring og bruk av tilsetningsstoffer i næringsmidler på fellesskapslistene</li><li>Artikkel 7 Særlige vilkår for søtstoffer</li><li>Artikkel 8 Særlige vilkår for fargestoffer</li><li>Artikkel 9 Funksjonsgrupper av tilsetningsstoffer i næringsmidler</li><li>Artikkel 10 Innholdet i fellesskapslistene over tilsetningsstoffer i næringsmidler</li><li>Artikkel 11 Grenseverdier for tilsetningsstoffer i næringsmidler</li><li>Artikkel 12 Endringer i produksjonen eller utgangsmaterialene for tilsetningsstoffer i næringsmidler som allerede er oppført på en fellesskapsliste</li><li>Artikkel 13 Tilsetningsstoffer i næringsmidler som omfattes av forordning (EF) nr. 1829/2003</li><li>Artikkel 14 Spesifikasjoner for tilsetningsstoffer i næringsmidler</li></ul></li><li>Kapittel III Bruk av tilsetningsstoffer i næringsmidler<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 15 Bruk av tilsetningsstoffer i næringsmidler i ubearbeidede næringsmidler</li><li>Artikkel 16 Bruk av tilsetningsstoffer i næringsmidler i næringsmidler for spedbarn og småbarn</li><li>Artikkel 17 Bruk av fargestoffer til merking</li><li>Artikkel 18 Overføringsprinsipp</li><li>Artikkel 19 Fortolkningsbeslutninger</li><li>Artikkel 20 Tradisjonelle næringsmidler</li></ul></li><li>Kapittel IV Merking<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 21 Merking av tilsetningsstoffer i næringsmidler som ikke er beregnet på salg til sluttforbrukeren</li><li>Artikkel 22 Alminnelige krav til merking av tilsetningsstoffer i næringsmidler som ikke er beregnet på salg til sluttforbrukeren</li><li>Artikkel 23 Merking av tilsetningsstoffer i næringsmidler som er beregnet på salg til sluttforbrukeren</li><li>Artikkel 24 Krav til merking for næringsmidler som inneholder visse fargestoffer</li><li>Artikkel 25 Andre krav til merking</li></ul></li><li>Kapittel V Bestemmelser om framgangsmåte og gjennomføring<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 26 Opplysningsplikt</li><li>Artikkel 27 Overvåking av inntak av tilsetningsstoffer i næringsmidler</li><li>Artikkel 28 Komité</li><li>Artikkel 29 Fellesskapsfinansiering av harmoniserte tiltak</li></ul></li><li>Kapittel VI Overgangs- og sluttbestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 30 Opprettelse av fellesskapslister over tilsetningsstoffer i næringsmidler</li><li>Artikkel 31 Overgangstiltak</li><li>Artikkel 32 Ny vurdering av godkjente tilsetningsstoffer i næringsmidler</li><li>Artikkel 33 Opphevinger</li><li>Artikkel 34 Overgangsbestemmelser</li><li>Artikkel 35 Ikrafttredelse</li></ul></li><li>Vedlegg I</li><li>Vedlegg II</li><li>Vedlegg III</li><li>Vedlegg IV Tradisjonelle næringsmidler for hvilke enkelte medlemsstater kan fortsette å forby visse kategorier av tilsetningsstoffer i næringsmidler</li><li>Vedlegg V Liste over fargestoffene i næringsmidler omhandlet i artikkel 24 som medfører at merkingen av næringsmidlene skal innehold tilleggsopplysninger</li></ul></li><li>Forordning (EU) nr. 257/2010<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1 Formål og virkeområde</li><li>Artikkel 2 Definisjoner</li><li>Artikkel 3 Prioriteringer for den nye vurderingen av godkjente tilsetningsstoffer</li><li>Artikkel 4 Framgangsmåte for ny vurdering</li><li>Artikkel 5 Anmodning om opplysninger</li><li>Artikkel 6 Framlegging av opplysninger</li><li>Artikkel 7 Andre opplysninger</li><li>Artikkel 8 Fortrolighet</li><li>Artikkel 9 Overvåking av utviklingen</li><li>Artikkel 10 Ikrafttredelse</li><li>Vedlegg I Liste over tilsetningsstoffer som er godkjent før 20. januar 2009, og som EFSA har fullført ny vurdering av når denne forordning vedtas</li><li>Vedlegg II Særlige prioriteringer for visse tilsetningsstoffer innenfor de funksjonelle gruppene med tilsetningsstoffer nevnt i artikkel 3 nr. 1 og 2<ul class="tocSubUl"><li>Del I: Fargestoffer</li><li>Del II: Andre tilsetningsstoffer enn fargestoffer og søtstoffer</li></ul></li></ul></li><li>Forordninger i pdf</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668" id="dokument"><h1>Forskrift om tilsetningsstoffer til næringsmidler</h1><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/§1" data-name="§1" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Gjennomføring av forordning (EF) nr. 1333/2008 mv.</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-1">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XII nr. 54zzzzr (forordning (EF) nr. 1333/2008 som endret ved forordning (EU) nr. 238/2010) om tilsetningsstoffer til næringsmidler gjelder som forskrift med de tilpasningene som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-2">Bare de tilsetningsstoffene som er oppført i vedlegg I (positivlisten) til denne forskriften er godkjent for bruk i næringsmidler, og de kan kun brukes på de vilkårene som er fastsatt der.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-3">Sammensatte næringsmidler kan inneholde tilsetningsstoffer som er godkjent for bruk i de enkelte bestanddeler i det sammensatte næringsmiddelet. Unntatt her er sammensatte næringsmidler oppført i kapittel 6 i vedlegg I (positivlisten).</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-4">Overføring av tilsetningsstoffer fra aroma til ferdig næringsmiddel er tillatt så fremt bruken av tilsetningsstoffer i aroma er i samsvar med bruksbetingelsene gitt i vedlegg I (positivlisten). Tilsetningsstoffer overført fra aroma skal ikke ha teknologisk funksjon i ferdig næringsmiddel.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-5">Næringsmidler som utelukkende er bestemt til framstilling av sammensatte næringsmidler, kan inneholde tilsetningsstoffer godkjent for bruk i sluttproduktet.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-6">Tilsetningsstoffer som er nevnt i kapittel 5 i vedlegg I (positivlisten), kan anvendes som bærere eller oppløsningsmidler for tilsetningsstoffer på de vilkår som er angitt der.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-7">Med unntak av E123, E127, E154, E160b, E161g, E173 og E180, kan alle tilsetningsstoffene som er oppført i vedlegg I til denne forskriften omsettes direkte til forbruker.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-8">Bruk av tilsetningsstoffer i aroma skal være begrenset til det minimum som er nødvendig for å garantere aromaens helsemessige trygghet og kvalitet, og for å lette lagring av aromaen. Videre skal innhold av tilsetningsstoffer i aroma ikke villede eller medføre en fare for forbruker. Dersom bruk av et tilsetningsstoff i aroma medfører en teknologisk effekt i næringsmiddelet, skal dette regnes som bruk av tilsetningsstoff i næringsmiddelet og ikke i aromaen. Bruksbetingelser for tilsetningsstoffer i aroma er gitt i vedlegg I kapittel 5.1.</article><article class="legalP" id="paragraf-1-ledd-9">Tilsetningsstoffer som er oppført i vedlegg I til denne forskriften skal oppfylle kravene til renhet og identitet som fremgår av EØS-avtalen vedlegg II kapittel XII nr. 54zzzy (direktiv 2008/60/EF som endret ved direktiv 2010/37/EU), nr. 54zzzzg (direktiv 2008/84/EF som endret ved direktiv 2009/10/EF) og nr. 54zzzzh (direktiv 2008/128/EF). Øvrige tilsetningsstoffer i vedlegg I skal oppfylle kravene til renhet og identitet som fremgår av spesifikasjonene fastsatt av FAO/ WHO.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/§2" data-name="§2" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Gjennomføring av forordning (EU) nr. 257/2010</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-2-ledd-1">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XII nr. 54zzzzt (forordning (EU) nr. 257/2010) om iverksettelse av et program for re-evaluering av godkjente tilsetningsstoffer til næringsmidler i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1333/2008 om tilsetningsstoffer til næringsmidler gjelder som forskrift med de tilpasningene som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/§3" data-name="§3" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsyn og vedtak</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-3-ledd-1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak, jf. matloven § 23, for å oppnå etterlevelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak i henhold til matloven § 24 til § 26.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/§4" data-name="§4" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Straff</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-4-ledd-1">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av forskriften, er straffbart i henhold til matloven § 28.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/§5" data-name="§5" id="paragraf-5"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-5-ledd-1">Mattilsynet kan i særskilte tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/§6" data-name="§6" id="paragraf-6"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h2><article class="legalP" id="paragraf-6-ledd-1">Denne forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves forskrift 21. desember 1993 nr. 1378 om tilsetningsstoffer til næringsmidler.</article></article><section class="section" data-name="vedlegg1" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_1"><h2>Vedlegg 1. Tilsetningsstoffer godkjent for bruk i næringsmidler (positivlisten)</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Vedlegget kan fås ved henvendelse til: Mattilsynet, Felles postmottak, Postboks 383, 2381 Brumunddal, E-post: postmottak mattilsynet.no, Kontakttelefon: 06040, eller leses på Mattilsynets hjemmesider: http://www.mattilsynet.no.</article></section><section class="section" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2"><h2>Forordninger</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">For å gjøre det lettere å finne frem til ordlyden i de forordningene som blir gjennomført, gjengir vi dem i dette avsnittet. Teksten nedenfor er kun til informasjon, og er ikke en del av forskriften.</article><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1"><h3>Konsolidert forordning (EF) nr. 1333/2008</h3><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-1">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EF) nr. 1333/2008. Dette er grunnrettsakten. Grunnrettsakten er endret av forordning (EU) nr. 238/2010. Alle endringer av grunnrettsakten samt de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakten i samsvar med vedlegg II kapittel XII er innarbeidet nedenfor.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">► <strong>B</strong> Forordning (EF) nr. 1333/2008<p class="leddfortsettelse">som endret ved</p><p class="leddfortsettelse">► <strong>M1</strong> Forordning (EU) nr. 238/2010</p><p class="leddfortsettelse">► <strong>EØS</strong> Tilpasning som følge av EØS-avtalen vedlegg II</p></article><article class="centeredP" data-text-align="center">EUROPAPARLAMENTS- OG RÅDSFORORDNING (EF) nr. 1333/2008</article><article class="centeredP" data-text-align="center">av 16. desember 2008</article><article class="centeredP" data-text-align="center">om tilsetningsstoffer i næringsmidler</article> <article class="defaultP" margin-top="true">EUROPAPARLAMENTET OG RÅDET FOR DEN EUROPEISKE UNION HAR –</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-2">under henvisning til traktaten om opprettelse av Det europeiske fellesskap, særlig artikkel 95,</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-3">under henvisning til forslag fra Kommisjonen,</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-4">under henvisning til uttalelse fra Den europeiske økonomiske og sosiale komité,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-5">etter framgangsmåten fastsatt i traktatens artikkel 251<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup> og</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-1-ledd-1">Fri omsetning av trygge og sunne næringsmidler er en nødvendig del av det indre marked, og bidrar i høy grad til å verne borgernes helse og velferd, og deres sosiale og økonomiske interesser.</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-2-ledd-1">Det bør sikres et høyt vernenivå for menneskers liv og helse ved gjennomføringen av Fellesskapets politikk.</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-3-ledd-1">Denne forordning erstatter tidligere direktiver og vedtak om tilsetningsstoffer som kan brukes i næringsmidler, med henblikk på å sikre at det indre marked fungerer tilfredsstillende, samtidig som det sikres et høyt nivå for vern av menneskers helse og et høyt nivå for forbrukervern, herunder vern av forbrukernes interesser, ved hjelp av detaljerte og ensartede framgangsmåter.</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-4-ledd-1">Ved denne forordning harmoniseres bruken av tilsetningsstoffer i næringsmidler i Fellesskapet. Dette omfatter bruk av tilsetningsstoffer i næringsmidler som omfattes av rådsdirektiv 89/398/EØF av 3. mai 1989 om tilnærming av medlemsstatenes lovgivning om næringsmidler beregnet på spesielle ernæringsmessige behov<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup> og bruk av visse fargestoffer i næringsmidler til stempelmerking av kjøtt samt til dekorasjon og stempling av egg. Videre harmoniserer forordningen bruk av tilsetningsstoffer i tilsetningsstoffer i næringsmidler og i næringsmiddelenzymer og sikrer på den måten stoffenes trygghet og kvalitet og forenkler lagringen og bruken av dem. Dette har hittil ikke vært regulert på fellesskapsplan.</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-5-ledd-1">Tilsetningsstoffer i næringsmidler er stoffer som normalt ikke inntas som et næringsmiddel i seg selv, men som med hensikt tilsettes næringsmidler for å oppfylle et teknisk formål beskrevet i denne forordning, for eksempel konservering av næringsmidler. Alle tilsetningsstoffer i næringsmidler bør omfattes av denne forordning, og derfor bør listen over funksjonsgrupper ajourføres på bakgrunn av den vitenskapelige og teknologiske utvikling. Stoffer bør imidlertid ikke anses som tilsetningsstoffer i næringsmidler når de brukes for å gi aroma og/eller smak eller til ernæringsformål, som salterstatning, vitaminer og mineraler. Videre bør stoffer som anses som næringsmidler og som kan brukes i en teknisk funksjon, som natriumklorid eller safran til farging samt næringsmiddelenzymer, heller ikke omfattes av denne forordning. Preparater som framstilles av næringsmidler og andre naturlige utgangsmaterialer, som er beregnet på å virke teknisk inn på det ferdige næringsmiddelet og som framstilles gjennom en selektiv ekstraksjon av bestanddelene (f.eks. pigmenter) i forhold til de ernæringsmessige eller aromatiske bestanddelene, bør imidlertid anses som tilsetningsstoffer i henhold til denne forordning. Næringsmiddelenzymer omfattes av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1332/2008 av 16. desember 2008 om næringsmiddelenzymer,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup> som utelukker anvendelsen av denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-6-ledd-1">Stoffer som ikke inntas som næringsmidler i seg selv, men som med hensikt brukes i bearbeiding av næringsmidler, og som bare finnes som restmengder i det ferdige næringsmiddelet og ikke har en teknisk virkning på sluttproduktet («tekniske hjelpestoffer»), bør ikke omfattes av denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-7-ledd-1">Tilsetningsstoffer i næringsmidler bør godkjennes og brukes bare dersom de oppfyller kriteriene i denne forordning. Tilsetningsstoffer i næringsmidler må være trygge i bruk, det må være et teknisk behov for dem, og bruken av dem må ikke villede forbrukeren og må være til fordel for forbrukeren. Å villede forbrukeren omfatter blant annet spørsmål som gjelder ingrediensenes art, ferskhet og kvalitet, produktets eller produksjonsprosessens naturlighet eller produktets næringsinnhold, herunder innholdet av frukt og grønnsaker. Ved godkjenning av tilsetningsstoffer i næringsmidler bør det også tas hensyn til andre forhold som er relevante for saken, herunder samfunnsmessige, økonomiske, tradisjonelle, etiske og miljømessige forhold, føre-var-prinsippet samt kontrollmulighetene. Når det gjelder anvendelse av og grenseverdier for et tilsetningsstoff i et næringsmiddel bør det tas hensyn til inntaket av tilsetningsstoffet fra andre kilder og til særlige forbrukergruppers (f.eks. allergikeres) eksponering for tilsetningsstoffet.</article></article></li><li data-li-identifier="8)" data-name="8)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-8-ledd-1">Tilsetningsstoffer i næringsmidler må oppfylle de godkjente spesifikasjonene, som bør inneholde opplysninger som på en tilfredsstillende måte identifiserer tilsetningsstoffet, herunder opprinnelse, og beskriver godtatte renhetskriterier. Spesifikasjonene som til nå er blitt utarbeidet for tilsetningsstoffer i næringsmidler og fastsatt i kommisjonsdirektiv 95/31/EF av 5. juli 1995 om fastsetjing av spesifikke reinleikskriterium for søtstoff som kan nyttast i næringsmiddel,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup> kommisjonsdirektiv 95/45/EF av 26. juli 1995 om spesifikke renhetskriterier for fargestoffer til bruk i næringsmidler<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="6" data-unique-footnote-counter="6">6</sup> og kommisjonsdirektiv 96/77/EF av 2. desember 1996 om fastsettelse av spesifikke renhetskriterier for andre tilsetningsstoffer i næringsmidler enn fargestoffer og søtstoffer<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="7" data-unique-footnote-counter="7">7</sup> bør opprettholdes inntil de tilsvarende tilsetningsstoffene er oppført i vedleggene til denne forordning. Når dette skjer bør spesifikasjonene for tilsetningsstoffene fastsettes i en forordning. Spesifikasjonene bør være direkte tilknyttet tilsetningsstoffene som er oppført på fellesskapslistene i vedleggene til denne forordning. Ettersom slike spesifikasjoner er sammensatte i form og innhold, bør de av klarhetshensyn ikke integreres som sådan i fellesskapslistene, men fastsettes i en eller flere særskilte forordninger.</article></article></li><li data-li-identifier="9)" data-name="9)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-9-ledd-1">Enkelte tilsetningsstoffer i næringsmidler er godkjent for bestemte formål i visse godkjente ønologiske behandlings- og framstillingsmåter. Bruken av slike tilsetningsstoffer bør overholde denne forordning samt de særlige bestemmelsene som er fastsatt i relevante deler av Fellesskapets regelverk.</article></article></li><li data-li-identifier="10)" data-name="10)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-10-ledd-1">Med henblikk på harmonisering bør risikovurderingen og godkjenningen av tilsetningsstoffer i næringsmidler gjennomføres etter framgangsmåten fastsatt i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1331/2008 av 16. desember 2008 om innføring av en felles framgangsmåte for godkjenning av tilsetningsstoffer, enzymer og aromaer i næringsmidler.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="8" data-unique-footnote-counter="8">8</sup></article></article></li><li data-li-identifier="11)" data-name="11)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-11-ledd-1">I henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002 av 28. januar 2002 om fastsettelse av allmenne prinsipper og krav i næringsmiddelregelverket, om opprettelse av Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet og om fastsettelse av framgangsmåter i forbindelse med næringsmiddeltrygghet,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="9" data-unique-footnote-counter="9">9</sup> skal Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet (heretter kalt «myndigheten») rådspørres i saker som kan påvirke folkehelsen.</article></article></li><li data-li-identifier="12)" data-name="12)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-12-ledd-1">Tilsetningsstoffer i næringsmidler som omfattes av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1829/2003 av 22. september 2003 om genmodifiserte næringsmidler og fôr<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="10" data-unique-footnote-counter="10">10</sup> bør godkjennes i samsvar med nevnte forordning samt i samsvar med denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="13)" data-name="13)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-13-ledd-1">Tilsetningsstoffer i næringsmidler som allerede er godkjent i henhold til denne forordning og som framstilles ved produksjonsmetoder eller av utgangsmaterialer som i vesentlig grad skiller seg fra dem som omfattes av myndighetens risikovurdering, eller fra dem som omfattes av de fastsatte spesifikasjonene, bør framlegges for myndigheten for vurdering. Vesentlige forskjeller kan blant annet være en endring i produksjonsmetoden fra ekstraksjon fra en plante til produksjon gjennom fermentering ved bruk av en mikroorganisme eller en genmodifisering av den opprinnelige mikroorganismen, en endring i utgangsmaterialene eller en endring i partikkelstørrelsen.</article></article></li><li data-li-identifier="14)" data-name="14)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-14-ledd-1">Tilsetningsstoffer i næringsmidler bør kontrolleres løpende og må vurderes på nytt ved behov på bakgrunn av endringer i vilkårene for bruken av dem og nye vitenskapelige opplysninger. Ved behov bør Kommisjonen sammen med medlemsstatene overveie egnede tiltak.</article></article></li><li data-li-identifier="15)" data-name="15)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-15-ledd-1">Medlemsstater som 1. januar 1992 opprettholdt forbud mot å anvende visse tilsetningsstoffer i visse særskilte næringsmidler som anses som tradisjonelle og som framstilles på deres territorium, bør få fortsette å anvende disse forbudene. Med hensyn til produkter som «feta» eller «salame cacciatore» bør dessuten denne forordning ikke berøre anvendelsen av strengere regler for bruk av visse betegnelser i henhold til rådsforordning (EF) nr. 510/2006 av 20. mars 2006 om vern av geografiske betegnelser og opprinnelsesbetegnelser for landbruksvarer og næringsmidler<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="11" data-unique-footnote-counter="11">11</sup> og rådsforordning (EF) nr. 509/2006 av 20. mars 2006 om garanterte tradisjonelle spesialiteter av landbruksvarer og næringsmidler.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="12" data-unique-footnote-counter="12">12</sup></article></article></li><li data-li-identifier="16)" data-name="16)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-16-ledd-1">Med mindre det omfattes av ytterligere begrensninger kan et tilsetningsstoff forekomme i næringsmidler på andre måter enn gjennom direkte tilførsel, som et resultat av en overføring fra en ingrediens der tilsetningsstoffet var tillatt, forutsatt at mengden av tilsetningsstoffet i det endelige næringsmiddelet ikke er høyere enn den ville vært dersom ingrediensen hadde vært brukt under vanlige tekniske forhold og i henhold til god framstillingspraksis.</article></article></li><li data-li-identifier="17)" data-name="17)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-17-ledd-1">Tilsetningsstoffer i næringsmidler er fremdeles omfattet av de generelle kravene til merking som er fastsatt i europaparlaments- og rådsdirektiv 2000/13/EF av 20. mars 2000 om tilnærming av medlemsstatenes lovgivning om merking og presentasjon av samt reklamering for næringsmidler<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="13" data-unique-footnote-counter="13">13</sup> og i gitte tilfeller i forordning (EF) nr. 1829/2003 og europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1830/2003 av 22. september 2003 om sporbarhet og merking av genmodifiserte organismer og om sporbarhet av næringsmidler og fôr framstilt på grunnlag av genmodifiserte organismer.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="14" data-unique-footnote-counter="14">14</sup> Videre bør det i denne forordning fastsettes særlige bestemmelser om merking av tilsetningsstoffer i næringsmidler som selges som sådan til produsenter eller sluttforbrukere.</article></article></li><li data-li-identifier="18)" data-name="18)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-18-ledd-1">Søtstoffer som er godkjent i henhold til denne forordning, kan brukes i bordsøtningsmidler som selges direkte til forbruker. Produsenter av slike produkter bør på en egnet måte gjøre opplysninger tilgjengelige for forbrukerne slik at de kan bruke produktet på en trygg måte. Opplysningene kan gjøres tilgjengelige på mange måter, blant annet via produktetiketter, nettsteder på Internett, forbrukeropplysningslinjer eller utsalgsstedet. Med henblikk på en ensartet framgangsmåte for gjennomføringen av dette krav kan det bli nødvendig med veiledning utarbeidet på fellesskapsplan.</article></article></li><li data-li-identifier="19)" data-name="19)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-19-ledd-1">De tiltak som er nødvendige for å gjennomføre denne forordning, bør vedtas i samsvar med rådsbeslutning 1999/468/EF av 28. juni 1999 om fastsettelse av nærmere regler for utøvelsen av den gjennomføringsmyndighet som er tillagt Kommisjonen.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="15" data-unique-footnote-counter="15">15</sup></article></article></li><li data-li-identifier="20)" data-name="20)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-20-ledd-1">Kommisjonen bør særlig ha myndighet til å endre vedleggene til denne forordning og vedta egnede overgangstiltak. Ettersom det dreier seg om generelle tiltak som har som formål å endre ikke-grunnleggende bestemmelser i denne forordning, blant annet ved å supplere dem med nye ikke-grunnleggende bestemmelser, bør de vedtas etter framgangsmåten med forskriftskomité med kontroll fastsatt i artikkel 5a i beslutning 1999/468/EF.</article></article></li><li data-li-identifier="21)" data-name="21)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-21-ledd-1">Av effektivitetshensyn bør fristene som normalt gjelder i forbindelse med framgangsmåten med forskriftskomité med kontroll, kortes ned for vedtak av visse endringer av vedlegg II og III med hensyn til stoffer som allerede er godkjent i henhold til andre deler av Fellesskapets regelverk samt eventuelle egnede overgangstiltak i forbindelse med stoffene.</article></article></li><li data-li-identifier="22)" data-name="22)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-22-ledd-1">For å utvikle og ajourføre Fellesskapets regelverk om tilsetningsstoffer i næringsmidler på en forholdsmessig og effektiv måte, må medlemsstatene samle inn opplysninger, utveksle dem seg i mellom og samordne arbeidet. Det kan derfor være hensiktsmessig å gjennomføre undersøkelser om bestemte spørsmål for å forenkle beslutningsprosessen. Fellesskapet bør finansiere slike undersøkelser som en del av den årlige budsjettbehandlingen. Finansieringen av slike tiltak omfattes av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 882/2004 av 29. april 2004 om offentlig kontroll for å sikre at fôrvare- og næringsmiddelregelverket samt bestemmelsene om dyrs helse og velferd overholdes.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="16" data-unique-footnote-counter="16">16</sup></article></article></li><li data-li-identifier="23)" data-name="23)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-23"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-23-ledd-1">Medlemsstatene skal gjennomføre offentlige kontroller for å håndheve denne forordning i samsvar med forordning (EF) nr. 882/2004.</article></article></li><li data-li-identifier="24)" data-name="24)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-24"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-24-ledd-1">Ettersom denne forordnings mål, nemlig å fastsette fellesskapsregler for tilsetningsstoffer i næringsmidler, ikke i tilstrekkelig grad kan nås av medlemsstatene og derfor, med hensyn til et enhetlig marked og et høyt nivå for forbrukervern, bedre kan nås på fellesskapsplan, kan Fellesskapet treffe tiltak i samsvar med nærhetsprinsippet som fastsatt i traktatens artikkel 5. I samsvar med forholdsmessighetsprinsippet fastsatt i nevnte artikkel går denne forordning ikke lenger enn det som er nødvendig for å nå det nevnte målet.</article></article></li><li data-li-identifier="25)" data-name="25)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-25"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-25-ledd-1">Etter at denne forordning er vedtatt, skal Kommisjonen med bistand fra Den faste komité for næringsmiddelkjeden og dyrehelsen gjennomgå alle eksisterende godkjenninger med hensyn til andre kriterier enn trygghet, f.eks. inntak, teknisk behov og muligheten for at forbrukeren villedes. Alle tilsetningsstoffer i næringsmidler som fortsatt skal være godkjent i Fellesskapet, bør overføres til fellesskapslistene i vedlegg II og III til denne forordning. Vedlegg III til denne forordning bør utfylles med de andre tilsetningsstoffene som brukes i tilsetningsstoffer i næringsmidler og næringsmiddelenzymer samt bærere for næringsstoffer og deres bruksvilkår i samsvar med forordning (EF) nr. 1331/2008 om innføring av en felles framgangsmåte for godkjenning av tilsetningsstoffer, enzymer og aromaer i næringsmidler. For at overgangsperioden skal bli tilstrekkelig lang bør bestemmelsene i vedlegg III, bortsett fra bestemmelsene om bærere for tilsetningsstoffer og tilsetningsstoffer i aromaer, ikke få anvendelse før 1. januar 2011.</article></article></li><li data-li-identifier="26)" data-name="26)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-26"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-26-ledd-1">Inntil de framtidige fellesskapslistene over tilsetningsstoffer i næringsmidler er utarbeidet, må det fastsettes en forenklet framgangsmåte som gjør det mulig å ajourføre de nåværende listene over tilsetningsstoffer i næringsmidler i eksisterende direktiver.</article></article></li><li data-li-identifier="27)" data-name="27)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-27"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-27-ledd-1">Med forbehold for utfallet av gjennomgangen omhandlet i betraktning 25 bør Kommisjonen senest ett år etter vedtakelsen av denne forordning iverksette et vurderingsprogram slik at myndigheten kan foreta en ny vurdering av tryggheten ved de tilsetningsstoffer som allerede er godkjent i Fellesskapet. I programmet bør behovene og den prioriterte rekkefølgen for undersøkelsen av godkjente tilsetningsstoffer fastsettes.</article></article></li><li data-li-identifier="28)" data-name="28)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-28"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-ledd-6-punkt-28-ledd-1">Denne forordning opphever og erstatter følgende rettsakter: rådsdirektiv av 23. oktober 1962 om tilnærming av medlemsstatenes regler om fargestoffer som kan brukes i næringsmidler beregnet på konsum,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="17" data-unique-footnote-counter="17">17</sup> rådsdirektiv 65/66/EØF av 26. januar 1965 om fastsettelse av spesifikke renhetskriterier for konserveringsmidler som kan brukes i næringsmidler beregnet på konsum,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="18" data-unique-footnote-counter="18">18</sup> rådsdirektiv 78/663/EØF av 25. juli 1978 om fastsettelse av spesifikke renhetskriterier for emulgatorer, stabilisatorer, fortyknings- og geleringsmidler som kan brukes i næringsmidler,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="19" data-unique-footnote-counter="19">19</sup> rådsdirektiv 78/664/EØF av 25. juli 1978 om fastsettelse av spesifikke renhetskriterier for antioksidanter som kan brukes i næringsmidler,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="20" data-unique-footnote-counter="20">20</sup> første kommisjonsdirektiv 81/712/EØF av 28. juli 1981 om fastsettelse av analysemetoder i Fellesskapet for kontroll av renhetskriterier for visse tilsetningsstoffer i næringsmidler,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="21" data-unique-footnote-counter="21">21</sup> rådsdirektiv 89/107/EØF av 21. desember 1988 om tilnærming av medlemsstatenes lovgivning om tilsetningsstoffer som kan anvendes i næringsmidler beregnet på konsum,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="22" data-unique-footnote-counter="22">22</sup> europaparlaments- og rådsdirektiv 94/35/EF av 30. juni 1994 om søtstoffer til bruk i næringsmidler,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="23" data-unique-footnote-counter="23">23</sup> europaparlaments- og rådsdirektiv 94/36/EF av 30. juni 1994 om fargestoffer til bruk i næringsmidler,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="24" data-unique-footnote-counter="24">24</sup> europaparlaments- og rådsdirektiv 95/2/EF av 20. februar 1995 om andre tilsetningsstoffer i næringsmidler enn fargestoffer og søtstoffer,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="25" data-unique-footnote-counter="25">25</sup> europaparlaments- og rådsvedtak nr. 292/97/EF av 19. desember 1996 vidareføring av nasjonal lovgjeving med omsyn til forbod mot bruk av visse tilsetjingsstoff i produksjonen av visse særskilde næringsmiddel<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="26" data-unique-footnote-counter="26">26</sup> og kommisjonsvedtak 2002/247/EF av 27. mars 2002 om midlertidig oppheving av omsetning og import av gelévarer som inneholder tilsetningsstoffet E 425 konjac.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="27" data-unique-footnote-counter="27">27</sup> Visse bestemmelser i disse rettsaktene bør imidlertid fortsette å gjelde i en overgangsperiode slik at det blir tid til å utarbeide fellesskapslistene i vedleggene til denne forordning –</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT C 168 av 20.7.2007, s. 34.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">2</span> Europaparlamentsuttalelse av 10. juli 2007 (EUT C 175 E av 10.7.2008, s. 142), Rådets felles holdning av 10. mars 2008 (EUT C 111 E av 6.5.2008, s. 10), Europaparlaments holdning av 8. juli 2008 (ennå ikke offentliggjort i EUT) og rådsbeslutning av 18. november 2008.</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">3</span> EFT L 186 av 30.6.1989, s. 27.</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">4</span> Se EUT L 354 av 31.12.2008, s. 7.</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">5</span> EFT L 178 av 28.7.1995, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="6" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">6</span> EFT L 226 av 22.9.1995, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="7" data-unique-footnote-counter="7"><span class="footnoteLabel">7</span> EFT L 339 av 30.12.1996, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="8" data-unique-footnote-counter="8"><span class="footnoteLabel">8</span> Se EUT L 354 av 31.12.2008, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="9" data-unique-footnote-counter="9"><span class="footnoteLabel">9</span> EFT L 31 av 1.2.2002, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="10" data-unique-footnote-counter="10"><span class="footnoteLabel">10</span> EUT L 268 av 18.10.2003, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="11" data-unique-footnote-counter="11"><span class="footnoteLabel">11</span> EUT L 93 av 31.3.2006, s. 12.</article><article class="footnote" data-name="12" data-unique-footnote-counter="12"><span class="footnoteLabel">12</span> EUT L 93 av 31.3.2006, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="13" data-unique-footnote-counter="13"><span class="footnoteLabel">13</span> EFT L 109 av 6.5.2000, s. 29.</article><article class="footnote" data-name="14" data-unique-footnote-counter="14"><span class="footnoteLabel">14</span> EUT L 268 av 18.10.2003, s. 24.</article><article class="footnote" data-name="15" data-unique-footnote-counter="15"><span class="footnoteLabel">15</span> EFT L 184 av 17.7.1999, s. 23.</article><article class="footnote" data-name="16" data-unique-footnote-counter="16"><span class="footnoteLabel">16</span> EUT L 165 av 30.4.2004, s. 1. Rettet i EUT L 191 av 28.5.2004, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="17" data-unique-footnote-counter="17"><span class="footnoteLabel">17</span> EFT 115 av 11.11.1962, s. 2645/62.</article><article class="footnote" data-name="18" data-unique-footnote-counter="18"><span class="footnoteLabel">18</span> EFT 22 av 9.2.1965, s. 373.</article><article class="footnote" data-name="19" data-unique-footnote-counter="19"><span class="footnoteLabel">19</span> EFT L 223 av 14.8.1978, s. 7.</article><article class="footnote" data-name="20" data-unique-footnote-counter="20"><span class="footnoteLabel">20</span> EFT L 223 av 14.8.1978, s. 30.</article><article class="footnote" data-name="21" data-unique-footnote-counter="21"><span class="footnoteLabel">21</span> EFT L 257 av 10.9.1981, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="22" data-unique-footnote-counter="22"><span class="footnoteLabel">22</span> EFT L 40 av 11.2.1989, s. 27.</article><article class="footnote" data-name="23" data-unique-footnote-counter="23"><span class="footnoteLabel">23</span> EFT L 237 av 10.9.1994, s. 3.</article><article class="footnote" data-name="24" data-unique-footnote-counter="24"><span class="footnoteLabel">24</span> EFT L 237 av 10.9.1994, s. 13.</article><article class="footnote" data-name="25" data-unique-footnote-counter="25"><span class="footnoteLabel">25</span> EFT L 61 av 18.3.1995, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="26" data-unique-footnote-counter="26"><span class="footnoteLabel">26</span> EFT L 48 av 19.2.1997, s. 13.</article><article class="footnote" data-name="27" data-unique-footnote-counter="27"><span class="footnoteLabel">27</span> EFT L 84 av 28.3.2002, s. 69.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">VEDTATT DENNE FORORDNING:</article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-1"><h4 data-text-align="center">Kapittel I<br />Formål, virkeområde og definisjoner</h4><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-1-1"><h5 data-text-align="center">Artikkel 1<br />Formål</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-1">Ved denne forordning fastsettes regler for tilsetningsstoffer som brukes i næringsmidler, for å sikre at det indre marked fungerer tilfredsstillende, samtidig som det sikres et høyt nivå for vern av menneskers helse og et høyt nivå for forbrukervern, herunder vern av forbrukernes interesser og god forretningsskikk innen handel med næringsmidler, samtidig som det om nødvendig tas hensyn til vern av miljøet.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-2">For disse formål inneholder denne forordning bestemmelser om<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">fellesskapslister over godkjente tilsetningsstoffer i næringsmidler som fastsatt i vedlegg II og III,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">vilkår for bruk av tilsetningsstoffer i næringsmidler, herunder i tilsetningsstoffer i næringsmidler og i næringsmiddelenzymer som omfattes av forordning (EF) nr. 1332/2008 om næringsmiddelenzymer, og i aromaer i næringsmidler som omfattes av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1334/2008 av 16. desember 2008 om aromaer og visse næringsmiddelingredienser med aromatiserende egenskaper til bruk i og på næringsmidler,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-1-ledd-2-punkt-3-ledd-1">regler for merking av tilsetningsstoffer i næringsmidler som selges som sådan.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="28"><span class="footnoteLabel">1</span> Se EUT L 354 av 31.8.2008, s. 34.</article></footer></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-1-2"><h5 data-text-align="center">Artikkel 2<br />Virkeområde</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-1">1. Denne forordning får anvendelse på tilsetningsstoffer i næringsmidler.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-2">2. Denne forordning får ikke anvendelse på følgende stoffer med mindre de brukes som tilsetningsstoffer i næringsmidler:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-2-punkt-1-ledd-1">tekniske hjelpestoffer,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-2-punkt-2-ledd-1">stoffer som brukes til vern av planter og planteprodukter i samsvar med fellesskapsregler for plantehelse,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-2-punkt-3-ledd-1">stoffer som tilsettes næringsmidler som næringsstoffer,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-2-punkt-4-ledd-1">stoffer som brukes til å behandle drikkevann og som omfattes av virkeområdet for rådsdirektiv 98/83/EF av 3. november 1998 om drikkevannets kvalitet;<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-2-punkt-5-ledd-1">aromaer som omfattes av virkeområdet for forordning (EF) nr. 1334/2008 om aromaer og visse næringsmiddelingredienser med aromatiserende egenskaper til bruk i og på næringsmidler.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-3">3. Denne forordning får ikke anvendelse på næringsmiddelenzymer som omfattes av virkeområdet for forordning (EF) nr. 1332/2008 om næringsmiddelenzymer, med virkning fra og med den dagen da fellesskapslisten over næringsmiddelenzymer vedtas i samsvar med artikkel 17 i den forordningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-4">4. Denne forordning får anvendelse uten at det berører eventuelle særskilte fellesskapsregler for bruk av tilsetningsstoffer i næringsmidler<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-4-punkt-1-ledd-1">i visse næringsmidler,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-2-nummer-4-punkt-2-ledd-1">til andre formål enn dem som omfattes av denne forordning.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="29"><span class="footnoteLabel">1</span> EFT L 330 av 5.12.1998, s. 32.</article></footer></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-1-3"><h5 data-text-align="center">Artikkel 3<br />Definisjoner</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-1">1. I denne forordning gjelder definisjonene fastsatt i forordning (EF) nr. 178/2002 og (EF) nr. 1829/2003.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2">2. I denne forordning menes videre med:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1">«tilsetningsstoff i næringsmiddel» ethvert stoff som vanligvis ikke inntas som et næringsmiddel i seg selv, og som vanligvis ikke brukes som en typisk ingrediens i næringsmidler, uansett om det har en næringsverdi eller ikke, som dersom det bevisst tilsettes næringsmidler med et teknisk formål i forbindelse med framstillingen, foredlingen, bearbeidingen, behandlingen, emballeringen, transporten eller lagringen av slike næringsmidler, fører til eller med rimelighet kan forventes å føre til at tilsetningsstoffet eller dets biprodukter direkte eller indirekte blir en bestanddel i slike næringsmidler.</article><article class="defaultP">Følgende anses ikke som tilsetningsstoffer i næringsmidler: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">monosakkarider, disakkarider eller oligosakkarider samt næringsmidler som inneholder disse stoffene på grunn av deres søtende egenskaper,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">næringsmidler, enten i tørket eller konsentrert form, herunder aromaer som tilsettes under framstilling av sammensatte næringsmidler, på grunn av deres aromatiske, smaksgivende eller næringsgivende egenskaper, samtidig som de har en sekundær fargevirkning,</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">stoffer som brukes i overtrekksmateriale, som ikke utgjør en del av næringsmidler og som ikke er beregnet på å bli konsumert sammen med næringsmiddelet,</article></article></li><li data-li-identifier="iv)" data-name="iv)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">produkter som inneholder pektin og er utvunnet av tørkede pressrester av eple eller av skall av sitrusfrukter eller kveder, eller av en blanding av dem, ved behandling med fortynnet syre etterfulgt av delvis nøytralisering med natrium- eller kaliumsalter (flytende pektin),</article></article></li><li data-li-identifier="v)" data-name="v)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">tyggegummibaser,</article></article></li><li data-li-identifier="vi)" data-name="vi)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">hvitt eller gult dekstrin, brent eller dekstrinert stivelse, stivelse modifisert ved behandling med syre eller et alkalisk stoff, bleket stivelse, fysisk modifisert stivelse og stivelse behandlet med amylolitiske enzymer,</article></article></li><li data-li-identifier="vii)" data-name="vii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-7-ledd-1">ammoniumklorid,</article></article></li><li data-li-identifier="viii)" data-name="viii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1">blodplasma, gelatin til konsum, proteinhydrolysater og deres salter, melkeprotein og gluten,</article></article></li><li data-li-identifier="ix)" data-name="ix)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-9-ledd-1">andre aminosyrer og deres salter enn glutaminsyre, glysin, cystein og cystin og deres salter som ikke har noen teknisk funksjon,</article></article></li><li data-li-identifier="x)" data-name="x)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-10-ledd-1">kaseinater og kasein,</article></article></li><li data-li-identifier="xi)" data-name="xi)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1-punkt-11-ledd-1">inulin,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1">«teknisk hjelpestoff» ethvert stoff som <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ikke inntas som et næringsmiddel i seg selv,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">med hensikt brukes ved bearbeiding av råvarer, næringsmidler eller ingredienser i disse, for å oppfylle et bestemt teknisk formål under behandlingen eller bearbeidingen, og</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">kan resultere i en utilsiktet eller teknisk uunngåelig forekomst av restmengder av stoffet eller dets derivater i sluttproduktet, forutsatt at restmengdene ikke utgjør noen helserisiko eller virker teknisk inn på det ferdige produktet,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-3-ledd-1">«funksjonsgruppe» en av kategoriene fastsatt i vedlegg I basert på den tekniske funksjonen et tilsetningsstoff har i næringsmiddelet,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-4-ledd-1">«ubearbeidet næringsmiddel» et næringsmiddel som ikke har vært behandlet på en slik måte at dets opprinnelige tilstand er blitt vesentlig endret, og i den forbindelse anses følgende ikke å forårsake en vesentlig endring: utskåring, oppskåring, partering, utbeining, hakking, flåing, skrelling, pilling, kverning, dypfrysing, frysing, kjøling, maling, avskalling, emballering eller utpakking,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-5-ledd-1">«næringsmiddel uten tilsatt sukker» et næringsmiddel uten følgende: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">tilsatte monosakkarider eller disakkarider,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">tilsatte næringsmidler som inneholder monosakkarider eller disakkarider som brukes på grunn av deres søtende egenskaper,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-6-ledd-1">«næringsmiddel med redusert energiinnhold» et næringsmiddel med et energiinnhold som er minst 30 % lavere enn i det opprinnelige næringsmiddelet eller et tilsvarende produkt,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-7-ledd-1">«bordsøtningsmiddel» preparater av tillatte søtstoffer, som kan inneholde andre tilsetningsstoffer og/eller næringsmiddelingredienser, og som er beregnet på salg til sluttforbrukeren som en erstatning for sukker,</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-1-kapittel-3-nummer-2-punkt-8-ledd-1">«quantum satis» at ingen numerisk grenseverdi er fastsatt og at tilsetningsstoffer skal brukes i samsvar med god framstillingspraksis, i en mengde som ikke er større enn det som er nødvendig for å oppnå den ønskede virkning, og på en slik måte at forbrukeren ikke villedes.</article></article></li></ul></article></section></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-2"><h4 data-text-align="center">Kapittel II<br />Fellesskapslister over godkjente tilsetningsstoffer i næringsmidler</h4><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-2-1"><h5 data-text-align="center">Artikkel 4<br />Fellesskapslister over tilsetningsstoffer i næringsmidler</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-nummer-1">1. Bare tilsetningsstoffer i næringsmidler som er oppført på fellesskapslisten i vedlegg II, kan bringes i omsetning som sådan og brukes i næringsmidler på vilkårene fastsatt i vedlegget.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-nummer-2">2. Bare tilsetningsstoffer i næringsmidler som er oppført på fellesskapslisten i vedlegg III, kan brukes i tilsetningsstoffer i næringsmidler, næringsmiddelenzymer og aromaer i næringsmidler på vilkårene fastsatt i vedlegget.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-nummer-3">3. Tilsetningsstoffer i vedlegg II skal oppføres med utgangspunkt i hvilke næringsmiddelkategorier de kan tilsettes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-nummer-4">4. Tilsetningsstoffer i vedlegg III skal oppføres med utgangspunkt i hvilke tilsetningsstoffer, næringsmiddelenzymer, aromaer og næringsstoffer eller kategorier av disse de kan tilsettes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-1-nummer-5">5. Tilsetningsstoffer skal oppfylle spesifikasjonene omhandlet i artikkel 14.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-2-2"><h5 data-text-align="center">Artikkel 5<br />Forbud mot tilsetningsstoffer i næringsmidler og/eller næringsmidler som ikke oppfyller kravene</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-2-ledd-1">Det er forbudt å bringe i omsetning et tilsetningsstoff i næringsmiddel eller et næringsmiddel som inneholder et slikt tilsetningsstoff dersom bruken av tilsetningsstoffet ikke oppfyller kravene i denne forordning.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-2-3"><h5 data-text-align="center">Artikkel 6<br />Alminnelige vilkår for oppføring og bruk av tilsetningsstoffer i næringsmidler på fellesskapslistene</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-1">1. Et tilsetningsstoff i næringsmidler kan oppføres på fellesskapslistene i vedlegg II og III bare dersom det oppfyller følgende vilkår og eventuelt andre berettigede hensyn, herunder miljøhensyn:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">i henhold til tilgjengelig vitenskapelig dokumentasjon må det ikke utgjøre en trussel mot forbrukernes helse når det brukes i den foreslåtte mengden,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">det finnes et rimelig teknisk behov som ikke kan oppfylles på andre økonomiske og teknisk gjennomførbare måter,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1">bruken av det må ikke villede forbrukeren.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-2">2. For å bli oppført på fellesskapslistene i vedlegg II og III må tilsetningsstoffet ha fordeler og nytteverdi for forbrukeren og derfor oppfylle minst ett av følgende formål:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1">bevare næringsmiddelets næringsinnhold,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1">tilføre nødvendige ingredienser eller bestanddeler til næringsmidler som framstilles for forbrukergrupper med særlige kostbehov,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-2-punkt-3-ledd-1">forbedre et næringsmiddels holdbarhet eller stabilitet eller forbedre dets organoleptiske egenskaper, forutsatt at næringsmiddelets art, beskaffenhet eller kvalitet ikke endres på en måte som kan villede forbrukeren,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-2-punkt-4-ledd-1">fungere som hjelpestoff ved framstilling, foredling, bearbeiding, behandling, emballering, transport eller lagring av næringsmidler, herunder tilsetningsstoffer, enzymer og aromaer i næringsmidler, forutsatt at tilsetningsstoffet ikke brukes til å skjule virkningene av dårlige råstoffer eller eventuelle uønskede metoder eller teknikker, herunder uhygieniske, mens disse aktivitetene pågår.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-3">3. Som unntak fra nr. 2 bokstav a) kan et tilsetningsstoff som reduserer næringsinnholdet i et næringsmiddel, oppføres på fellesskapslisten i vedlegg II dersom<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-3-punkt-1-ledd-1">næringsmiddelet ikke utgjør en vesentlig del av et normalt kostholdt, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-3-nummer-3-punkt-2-ledd-1">tilsetningsstoffet er nødvendig i framstillingen av næringsmidler for forbrukergrupper med særlige kostbehov.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-2-4"><h5 data-text-align="center">Artikkel 7<br />Særlige vilkår for søtstoffer</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1">Et tilsetningsstoff kan oppføres på fellesskapslisten i vedlegg II i funksjonsgruppen «søtstoffer» bare dersom det i tillegg til å oppfylle ett eller flere av formålene i artikkel 6 nr. 2, også oppfyller ett eller flere av følgende formål:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">erstatte sukker ved framstilling av næringsmidler med redusert energiinnhold, næringsmidler som ikke forårsaker karies eller næringsmidler uten tilsatt sukker, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">erstatte sukker dersom det gjør det mulig å forlenge næringsmiddelets holdbarhet, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">produsere næringsmidler beregnet på spesielle ernæringsmessige behov som definert i artikkel 1 nr. 2 bokstav a) i direktiv 89/398/EØF.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-2-5"><h5 data-text-align="center">Artikkel 8<br />Særlige vilkår for fargestoffer</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-5-ledd-1">Et tilsetningsstoff kan oppføres på fellesskapslisten i vedlegg II i funksjonsgruppen «fargestoffer» bare dersom det i tillegg til å oppfylle ett eller flere av formålene i artikkel 6 nr. 2, også oppfyller ett eller flere av følgende formål:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">gjenopprette det opprinnelige utseendet til næringsmidler der fargen er blitt påvirket av bearbeiding, lagring, emballering og distribusjon, og som derfor kan ha blitt mindre akseptable med hensyn til utseende,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">gjøre næringsmidler mer visuelt tiltalende,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">gi farge til ellers fargeløse næringsmidler.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-2-6"><h5 data-text-align="center">Artikkel 9<br />Funksjonsgrupper av tilsetningsstoffer i næringsmidler</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-6-nummer-1">1. Tilsetningsstoffer i næringsmidler kan i vedlegg II og III tilordnes en av funksjonsgruppene i vedlegg I basert på den viktigste tekniske funksjonen tilsetningsstoffet har i næringsmiddelet.<article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-6-nummer-1-ledd-1">At et tilsetningsstoff tilhører en funksjonsgruppe betyr ikke at det ikke kan ha andre funksjoner.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-6-nummer-2">2. Om nødvendig ut fra den vitenskapelige og tekniske utvikling skal tiltakene som er utarbeidet for å endre ikke-grunnleggende bestemmelser i denne forordning med hensyn til tilføyelse av ytterligere funksjonsgrupper i vedlegg I, vedtas etter framgangsmåten med forskriftskomité med kontroll omhandlet i artikkel 28 nr. 3.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-2-7"><h5 data-text-align="center">Artikkel 10<br />Innholdet i fellesskapslistene over tilsetningsstoffer i næringsmidler</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-1">1. Tilsetningsstoffer i næringsmidler som oppfyller vilkårene fastsatt i artikkel 6–8 kan etter framgangsmåten omhandlet i forordning (EF) nr. 1331/2008 om innføring av en felles framgangsmåte for godkjenning av næringsmidler, enzymer og aromaer i næringsmidler, oppføres på<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-1-punkt-1-ledd-1">fellesskapslisten i vedlegg II til denne forordning og/eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-1-punkt-2-ledd-1">fellesskapslisten i vedlegg III til denne forordning.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-2">2. Når tilsetningsstoffer i næringsmidler oppføres på fellesskapslistene i vedlegg II og III, skal følgende opplysninger oppgis:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-2-punkt-1-ledd-1">tilsetningsstoffets navn og E-nummer,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-2-punkt-2-ledd-1">næringsmidlene som tilsetningsstoffet kan tilsettes til,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-2-punkt-3-ledd-1">vilkårene for bruken av tilsetningsstoffet,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-2-punkt-4-ledd-1">eventuelle begrensninger for direkte salg av tilsetningsstoffet til sluttforbrukeren.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-7-nummer-3">3. Fellesskapslistene i vedlegg II og III skal endres etter framgangsmåten omhandlet i forordning (EF) nr. 1331/2008 om innføring av en felles framgangsmåte for godkjenning av tilsetningsstoffer, enzymer og aromaer i næringsmidler.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-2-8"><h5 data-text-align="center">Artikkel 11<br />Grenseverdier for tilsetningsstoffer i næringsmidler</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-8-nummer-1">1. Når bruksvilkårene omhandlet i artikkel 10 nr. 2 bokstav c fastsettes, skal<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-8-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-8-nummer-1-punkt-1-ledd-1">grenseverdien fastsettes til laveste mulige verdi som oppnår ønsket virkning,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-8-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-8-nummer-1-punkt-2-ledd-1">grenseverdiene ta hensyn til <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-8-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-8-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">et eventuelt akseptabelt daglig inntak eller en tilsvarende grenseverdi som er fastsatt for tilsetningsstoffet, og det sannsynlige inntaket av stoffet fra samtlige kilder,</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-8-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-8-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">det mulige daglige inntaket av tilsetningsstoffet til særlige forbrukergrupper dersom tilsetningsstoffet skal brukes i næringsmidler som inntas av disse gruppene.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-8-nummer-2">2. Dersom det er relevant, fastsettes ingen numerisk grenseverdi for et tilsetningsstoff i et næringsmiddel («quantum satis»). I så fall skal tilsetningsstoffet brukes i samsvar med «quantum satis»-prinsippet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-8-nummer-3">3. Grenseverdiene for tilsetningsstoffer i næringsmidler fastsatt i vedlegg II får anvendelse på markedsførte næringsmidler med mindre noe annet er angitt. Som unntak fra dette prinsippet skal grenseverdiene for tørkede og/eller konsentrerte næringsmidler som må rekonstitueres, gjelde næringsmiddelet etter at det er rekonstituert etter anvisningene på etiketten og med hensyn til minste fortynningsfaktor.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-8-nummer-4">4. Grenseverdiene for fargestoffer fastsatt i vedlegg II gjelder mengden aktivt fargestoff i fargepreparatet med mindre noe annet er angitt.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-2-9"><h5 data-text-align="center">Artikkel 12<br />Endringer i produksjonen eller utgangsmaterialene for tilsetningsstoffer i næringsmidler som allerede er oppført på en fellesskapsliste</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-9-ledd-1">Når et tilsetningsstoff allerede er oppført på en fellesskapsliste og det forekommer en vesentlig endring i produksjonsmetoden eller utgangsmaterialene, eller en endring i partikkelstørrelsen, for eksempel ved bruk av nanoteknologi, skal tilsetningsstoffet som framstilles med de nye metodene eller materialene anses som et annet tilsetningsstoff, som krever en ny oppføring på fellesskapslistene eller en endring i spesifikasjonene før det kan bringes i omsetning.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-2-10"><h5 data-text-align="center">Artikkel 13<br />Tilsetningsstoffer i næringsmidler som omfattes av forordning (EF) nr. 1829/2003</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-10-nummer-1">1. Tilsetningsstoffer i næringsmidler som omfattes av forordning (EF) nr. 1829/2003, kan oppføres på fellesskapslistene i vedlegg II og III i samsvar med denne forordning bare dersom de er blitt godkjent i samsvar med forordning (EF) nr. 1829/2003.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-10-nummer-2">2. Når et tilsetningsstoff som allerede er oppført på fellesskapslisten, framstilles av et annet utgangsmateriale som omfattes av forordning (EF) nr. 1829/2003, kreves ingen ny godkjenning i henhold til denne forordning, forutsatt at det nye utgangsmaterialet omfattes av en godkjenning i samsvar med forordning (EF) nr. 1829/2003 og at tilsetningsstoffet oppfyller spesifikasjonene som fastsettes ved denne forordning.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-11" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-2-11"><h5 data-text-align="center">Artikkel 14<br />Spesifikasjoner for tilsetningsstoffer i næringsmidler</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-2-kapittel-11-ledd-1">Spesifikasjoner for tilsetningsstoffer i næringsmidler, særlig med hensyn til opprinnelse, renhetskriterier og eventuelle andre nødvendige opplysninger, skal vedtas når tilsetningsstoffene for første gang oppføres på fellesskapslistene i vedlegg II og III etter framgangsmåten i forordning (EF) nr. 1331/2008 om innføring av en felles framgangsmåte for godkjenning av tilsetningsstoffer, enzymer og aromaer i næringsmidler.</article></section></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-3"><h4 data-text-align="center">Kapittel III<br />Bruk av tilsetningsstoffer i næringsmidler</h4><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-3-1"><h5 data-text-align="center">Artikkel 15<br />Bruk av tilsetningsstoffer i næringsmidler i ubearbeidede næringsmidler</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-1-ledd-1">Tilsetningsstoffer i næringsmidler skal ikke brukes i ubearbeidede næringsmidler, med mindre det forekommer særlige bestemmelser om dette i vedlegg II.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-3-2"><h5 data-text-align="center">Artikkel 16<br />Bruk av tilsetningsstoffer i næringsmidler i næringsmidler for spedbarn og småbarn</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-2-ledd-1">Tilsetningsstoffer i næringsmidler skal ikke brukes i næringsmidler for spedbarn og småbarn som omhandlet i direktiv 89/398/EØF, herunder næringsmidler til spesielle medisinske formål beregnet på spedbarn og småbarn, med mindre det forekommer særlige bestemmelser om dette i vedlegg II til denne forordning.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-3-3"><h5 data-text-align="center">Artikkel 17<br />Bruk av fargestoffer til merking</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-3-ledd-1">Bare fargestoffer oppført i vedlegg II til denne forordning kan brukes til stempelmerking i henhold til rådsdirektiv 91/497/EØF av 29. juli 1991 om endring og konsolidering av direktiv 64/433/EØF om helseproblemer ved handel med ferskt kjøtt innenfor Fellesskapet med sikte på at direktivet skal omfatte produksjon og omsetning av ferskt kjøtt<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> og annen merking som kreves på kjøttprodukter, til dekorativ farging av eggeskall og til stempling av eggeskall i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004 av 29. april 2004 om fastsettelse av særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="30"><span class="footnoteLabel">1</span> EFT L 268 av 24.9.1991, s. 69.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="31"><span class="footnoteLabel">2</span> EUT L 139 av 30.4.2004, s. 55. Rettet i EUT L 226 av 25.6.2004, s. 22.</article></footer></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-3-4"><h5 data-text-align="center">Artikkel 18<br />Overføringsprinsipp</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-1">1. Tilsetningsstoffer i næringsmidler er tillatt<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-1-punkt-1-ledd-1">i andre sammensatte næringsmidler enn dem som er omhandlet i vedlegg II, dersom tilsetningsstoffet er tillatt i en av ingrediensene i det sammensatte næringsmiddelet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1">i et næringsmiddel som er tilsatt et tilsetningsstoff, enzym eller aroma, og der tilsetningsstoffet <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">er tillatt i tilsetningsstoffet, enzymet eller aromaen i samsvar med denne forordning, og</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">er overført til næringsmiddelet via tilsetningsstoffet, enzymet eller aromaen, og</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">ikke har noen teknisk funksjon i det ferdige næringsmiddelet,</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-1-punkt-3-ledd-1">i et næringsmiddel som skal brukes bare til framstilling av sammensatte næringsmidler, forutsatt at det sammensatte næringsmiddelet overholder denne forordning.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-2">2. Nr. 1 får ikke anvendelse på morsmelkerstatninger, tilskuddsblandinger, bearbeidede kornbaserte næringsmidler og barnemat samt næringsmidler til spesielle medisinske formål beregnet på spedbarn og småbarn som nevnt i direktiv 89/398/EØF, med mindre det forekommer særlige bestemmelser om dette.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-3">3. Dersom et tilsetningsstoff i en aroma, et tilsetningsstoff eller et enzym i næringsmidler, tilsettes til et næringsmiddel og ikke har en teknisk funksjon i det næringsmiddelet, skal det anses som et tilsetningsstoff i nevnte næringsmiddel og ikke som et tilsetningsstoff i aromaen, tilsetningsstoffet eller enzymet som ble tilsatt, og må i så fall overholde de fastsatt vilkårene for bruk av nevnte næringsmiddel.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-4-nummer-4">4. Uten at det berører nr. 1 skal forekomsten av et tilsetningsstoff som brukes som søtstoff, være tillatt i et sammensatt næringsmiddel uten tilsatt sukker, i sammensatte næringsmidler med redusert energiinnhold, i sammensatte næringsmidler beregnet på en energibegrenset diett, i næringsmidler som ikke forårsaker karies og i sammensatte næringsmidler med utvidet holdbarhet, forutsatt at søtstoffet er tillatt i en av ingrediensene i det sammensatte næringsmiddelet.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-3-5"><h5 data-text-align="center">Artikkel 19<br />Fortolkningsbeslutninger</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-5-ledd-1">Om nødvendig, i samsvar med framgangsmåten med forskriftskomité omhandlet i artikkel 28 nr. 2, kan det besluttes om<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">et bestemt næringsmiddel tilhører en kategori av næringsmidler omhandlet i vedlegg II,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">et tilsetningsstoff som er oppført i vedlegg II og III og tillatt brukt etter «quantum satis»-prinsippet, brukes i samsvar med kriteriene nevnt i artikkel 11 nr. 2, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">et gitt stoff oppfyller definisjonen av tilsetningsstoff i næringsmiddel i artikkel 3.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-3-6"><h5 data-text-align="center">Artikkel 20<br />Tradisjonelle næringsmidler</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-3-kapittel-6-ledd-1">Medlemsstatene oppført i vedlegg IV kan fortsatt forby bruk av visse grupper av tilsetningsstoffer i næringsmidler i tradisjonelle næringsmidler som framstilles på deres territorium og som er oppført i nevnte vedlegg.</article></section></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-4"><h4 data-text-align="center">Kapittel IV<br />Merking</h4><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-4-1"><h5 data-text-align="center">Artikkel 21<br />Merking av tilsetningsstoffer i næringsmidler som ikke er beregnet på salg til sluttforbrukeren</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-1-nummer-1">1. Tilsetningsstoffer i næringsmidler som ikke er beregnet på salg til sluttforbrukeren, uansett om de selges hver for seg eller blandet med hverandre og/eller med næringsmiddelingredienser, som definert i artikkel 6 nr. 4 i direktiv 2000/13/EF, kan markedsføres bare dersom de er merket i samsvar med artikkel 22 i denne forordning, og opplysningene må være lett synlige og lette å lese og ikke kunne fjernes. Opplysningene skal være på et språk som lett kan forstås av kjøperne.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-1-nummer-2">2. Medlemsstaten der produktet markedsføres kan på sitt territorium i samsvar med traktatens bestemmelser kreve at opplysningene i henhold til artikkel 22 skal gis på ett eller flere av Fellesskapets offisielle språk etter medlemsstatens valg. Dette er ikke til hinder for at opplysningene gis på flere språk.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-4-2"><h5 data-text-align="center">Artikkel 22<br />Alminnelige krav til merking av tilsetningsstoffer i næringsmidler som ikke er beregnet på salg til sluttforbrukeren</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1">1. Når tilsetningsstoffer i næringsmidler som ikke er beregnet på salg til sluttforbrukeren, selges hver for seg eller blandet med hverandre og/eller med andre næringsmiddelingredienser og/eller med andre tilsatte stoffer, skal emballasjen eller beholderen merkes med følgende opplysninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-1-ledd-1">navnet og/eller E-nummeret som er fastsatt i henhold til denne forordning, for hvert tilsetningsstoff eller en varebetegnelse som inneholder navnet og/eller E-nummeret for hvert tilsetningsstoff,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1">opplysningen «for næringsmidler» eller «begrenset bruk i næringsmidler» eller en mer detaljert henvisning til stoffets beregnede bruk i næringsmidler,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-3-ledd-1">om nødvendig særlige vilkår for lagring og/eller bruk,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-4-ledd-1">et merke som identifiserer partiet,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-5-ledd-1">bruksanvisning, dersom mangel av en slik vil kunne hindre riktig bruk av tilsetningsstoffet,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-6-ledd-1">navn eller firmanavn og adresse for produsenten, emballeringsvirksomheten eller selgeren,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-7-ledd-1">en opplysning om høyeste mengde av hver bestanddel eller gruppe bestanddeler som kan forekomme bare i en begrenset mengde i næringsmidler, og/eller relevante, tydelige og lett forståelige opplysninger som gjør det mulig for kjøperen å overholde bestemmelsene i denne forordning eller andre relevante deler av Fellesskapets regelverk; dersom samme mengdebegrensning gjelder for en gruppe bestanddeler som brukes hver for seg eller sammen, skal den sammenlagte prosentdelen oppgis som et enkelt tall; mengdebegrensningen skal uttrykkes enten numerisk eller etter «quantum satis»-prinsippet,</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-8-ledd-1">nettomengden,</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-9-ledd-1">dato for minste holdbarhetstid eller siste forbruksdato,</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-1-punkt-10-ledd-1">dersom det er relevant, opplysninger om et tilsetningsstoff eller andre stoffer som omhandlet i denne artikkel og oppført i vedlegg IIIa til direktiv 2000/13/EF med hensyn til angivelse av ingredienser i næringsmidler.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-2">2. Når tilsetningsstoffer i næringsmidler selges blandet med hverandre og/eller med andre næringsmiddelingredienser, skal emballasjen eller beholderen innholde en fortegnelse over alle ingrediensene i synkende rekkefølge etter deres prosentdel av den totale vekten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-3">3. Når stoffer (herunder tilsetningsstoffer eller andre næringsmiddelingredienser) iblandes tilsetningsstoffer i næringsmidler for å forenkle lagring, salg, standardisering, fortynning eller oppløsning, skal emballasjen eller beholderen inneholde en fortegnelse over alle stoffene i synkende rekkefølge etter deres prosentdel av den totale vekten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-4">4. Uten at det berører nr. 1, 2 og 3 er det tilstrekkelig at opplysningene som kreves i henhold til nr. 1 bokstav e)–g) og i nr. 2 og 3 oppføres bare på de dokumenter om sendingen som skal framlegges samtidig med eller før leveransen, forutsatt at opplysningen «ikke for detaljsalg» er godt synlig på emballasjen eller beholderen for det aktuelle produktet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-2-nummer-5">5. Uten at det berører nr. 1, 2 og 3, når tilsetningsstoffer i næringsmidler leveres i tanker, er det tilstrekkelig at opplysningene angis i følgedokumentene for sendingen som skal framlegges samtidig med leveransen.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-4-3"><h5 data-text-align="center">Artikkel 23<br />Merking av tilsetningsstoffer i næringsmidler som er beregnet på salg til sluttforbrukeren</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3-nummer-1">1. Uten at det berører direktiv 2000/13/EF, rådsdirektiv 89/396/EØF av 14. juni 1989 om angivelse eller merking for å identifisere et bestemt næringsmiddelparti<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> og forordning (EF) nr. 1829/2003, kan tilsetningsstoffer i næringsmidler som selges hver for seg eller blandet med hverandre og/eller med andre næringsmiddelingredienser, og som er beregnet på salg til sluttforbrukeren, bare markedsføres dersom følgende opplysninger angis på emballasjen:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">navnet og E-nummeret som er fastsatt i henhold til denne forordning, for hvert tilsetningsstoff eller en varebetegnelse som inneholder navnet og E-nummeret for hvert tilsetningsstoff,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">opplysningen «for næringsmidler» eller «begrenset bruk i næringsmidler» eller en mer detaljert henvisning til stoffets beregnede bruk i næringsmidler.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3-nummer-2">2. Som unntak fra nr. 1 bokstav a) skal bordsøtningsmidlers varebetegnelse inneholde angivelsen «bordsøtningsmiddel basert på ...» fulgt av navnet eller navnene på de søtstoffer som er brukt i sammensetningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3-nummer-3">3. Merkingen av bordsøtningsmidler som inneholder polyoler og/eller aspartam og/eller salt av aspartam og acesulfam, skal inneholde følgende advarsler:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3-nummer-3-punkt-1-ledd-1">polyoler: «overdreven bruk kan virke avførende»</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3-nummer-3-punkt-2-ledd-1">aspartam/salt av aspartam og acesulfam: «inneholder en fenylalanin-kilde».</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3-nummer-4">4. Produsenter av bordsøtningsmidler skal på en egnet måte gjøre opplysninger tilgjengelige for forbrukerne slik at de kan bruke produktene på en trygg måte. Regler for gjennomføring av dette nummer kan vedtas i samsvar med framgangsmåten med forskriftskomité omhandlet i artikkel 28 nr. 3.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-3-nummer-5">5. Med hensyn til opplysningene som omhandles i nr. 1–3 i denne artikkel, får artikkel 13 nr. 2 i direktiv 2000/13/EF tilsvarende anvendelse.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="32"><span class="footnoteLabel">1</span> EFT L 186 av 30.6.1989, s. 21.</article></footer></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-4-4"><h5 data-text-align="center">Artikkel 24<br />Krav til merking for næringsmidler som inneholder visse fargestoffer</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-4-nummer-1">1. Uten at det berører direktiv 2000/13/EF skal merkingen av næringsmidler som inneholder fargestoffene oppført i vedlegg V til denne forordning, inneholde tilleggsopplysningene fastsatt i det vedlegget.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-4-nummer-2">2. Med hensyn til opplysningene som omhandles i nr. 1 i denne artikkel, får artikkel 13 nr. 2 i direktiv 2000/13/EF tilsvarende anvendelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-4-nummer-3">3. Om nødvendig ut fra den vitenskapelige og tekniske utvikling skal vedlegg V endres gjennom tiltak som er utarbeidet for å endre ikke-grunnleggende bestemmelser i denne forordning, etter framgangsmåten med forskriftskomité med kontroll omhandlet i artikkel 28 nr. 4.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-4-5"><h5 data-text-align="center">Artikkel 25<br />Andre krav til merking</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-4-kapittel-5-ledd-1">Artikkel 21–24 skal ikke berøre mer detaljerte eller mer omfattende lover og forskrifter om vekt og mål eller om presentasjon, klassifisering, emballering og merking av farlige stoffer og stoffblandinger eller om transport av slike stoffer og blandinger.</article></section></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-5"><h4 data-text-align="center">Kapittel V<br />Bestemmelser om framgangsmåte og gjennomføring</h4><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-5-1"><h5 data-text-align="center">Artikkel 26<br />Opplysningsplikt</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-nummer-1">1. En produsent eller bruker av tilsetningsstoffer i næringsmidler skal umiddelbart underrette Kommisjonen om alle nye vitenskapelige eller tekniske opplysninger som kan påvirke vurderingen av tilsetningsstoffenes brukstrygghet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-1-nummer-2">2. En produsent eller bruker av tilsetningsstoffer i næringsmidler skal på anmodning fra Kommisjonen underrette den om den faktiske bruken av tilsetningsstoffene. Kommisjonen skal gjøre disse opplysningene tilgjengelig for medlemsstatene.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-5-2"><h5 data-text-align="center">Artikkel 27<br />Overvåking av inntak av tilsetningsstoffer i næringsmidler</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2-nummer-1">1. Medlemsstatene skal opprettholde ordninger for å overvåke konsum og bruk av tilsetningsstoffer i næringsmidler med hensyn til risiko, og med passende mellomrom underrette Kommisjonen og myndigheten om resultatene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-2-nummer-2">2. Etter at myndigheten er blitt rådspurt skal det etter framgangsmåten med forskriftskomité omhandlet i artikkel 28 nr. 2 vedtas en felles metode for medlemsstatenes innsamling av opplysninger om inntaket i Fellesskapet av tilsetningsstoffer i næringsmidler gjennom kosten.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-5-3"><h5 data-text-align="center">Artikkel 28<br />Komité</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-3-nummer-1">1. Kommisjonen skal bistås av Den faste komité for næringsmiddelkjeden og dyrehelsen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-3-nummer-2">2. Når det vises til dette nummer, får artikkel 5 og 7 i beslutning 1999/468/EF anvendelse, samtidig som det tas hensyn til bestemmelsene i beslutningens artikkel 8.<article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-3-nummer-2-ledd-1">Tidsrommet fastsatt i artikkel 5 nr. 6 i beslutning 1999/468/EF skal være tre måneder.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-3-nummer-3">3. Når det vises til dette nummer, får artikkel 5a nr. 1–4 og artikkel 7 i beslutning 1999/468/EF anvendelse, samtidig som det tas hensyn til bestemmelsene i beslutningens artikkel 8.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-3-nummer-4">4. Når det vises til dette nummer, får artikkel 5a nr. 1–4 og nr. 5 bokstav b) samt artikkel 7 i beslutning 1999/468/EF anvendelse, samtidig som det tas hensyn til bestemmelsene i beslutningens artikkel 8.<article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-3-nummer-4-ledd-1">Tidsfristene nevnt i artikkel 5a nr. 3 bokstav c) og i nr. 4 bokstav b) og e) i beslutning 1999/468/EF skal være henholdsvis to måneder, to måneder og fire måneder.</article></article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-5-4"><h5 data-text-align="center">Artikkel 29<br />Fellesskapsfinansiering av harmoniserte tiltak</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-5-kapittel-4-ledd-1">Rettsgrunnlaget for finansieringen av tiltak på grunnlag av denne forordning er artikkel 66 nr. 1 bokstav c) i forordning (EF) nr. 882/2004.</article></section></section><section class="section" data-name="kapVI" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-6"><h4 data-text-align="center">Kapittel VI<br />Overgangs- og sluttbestemmelser</h4><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-6-1"><h5 data-text-align="center">Artikkel 30<br />Opprettelse av fellesskapslister over tilsetningsstoffer i næringsmidler</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-nummer-1">1. Tilsetningsstoffer i næringsmidler som kan brukes i næringsmidler i henhold til direktiv 94/35/EF, direktiv 94/36/EF og direktiv 95/2/EF, endret på grunnlag av artikkel 31 i denne forordning, samt vilkårene for bruken av dem, skal oppføres i vedlegg II til denne forordning etter en gjennomgåelse med hensyn til deres overholdelse av artikkel 6, 7 og 8. Tiltakene knyttet til oppføringen av slike tilsetningsstoffer i vedlegg II, som er utarbeidet med sikte på å endre ikke-grunnleggende bestemmelser i denne forordning, skal vedtas etter framgangsmåten med forskriftskomité med kontroll nevnt i artikkel 28 nr. 4. Gjennomgåelsen skal ikke omfatte en ny risikovurdering foretatt av myndigheten. Gjennomgåelsen skal være fullført innen 20. januar 2011.<article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-nummer-1-ledd-1">Tilsetningsstoffer i næringsmidler og bruksmåter som det ikke lenger er behov for, skal ikke oppføres i vedlegg II.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-nummer-2">2. Tilsetningsstoffer i næringsmidler som kan brukes i tilsetningsstoffer i næringsmidler i henhold til direktiv 95/2/EF og vilkårene for bruken av dem, skal oppføres i del 1 i vedlegg III til denne forordning etter en gjennomgåelse med hensyn til deres overholdelse av artikkel 6. Tiltakene knyttet til oppføringen av slike tilsetningsstoffer i vedlegg III, som er utarbeidet med sikte på å endre ikke-grunnleggende bestemmelser i denne forordning, skal vedtas etter framgangsmåten med forskriftskomité med kontroll nevnt i artikkel 28 nr. 4. Gjennomgåelsen skal ikke omfatte en ny risikovurdering foretatt av myndigheten. Gjennomgåelsen skal være fullført innen 20. januar 2011.<article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-nummer-2-ledd-1">Tilsetningsstoffer i næringsmidler og bruksmåter som det ikke lenger er behov for, skal ikke oppføres i vedlegg III.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-nummer-3">3. Tilsetningsstoffer i næringsmidler som kan brukes i aromaer i næringsmidler i henhold til direktiv 95/2/EF og vilkårene for bruken av dem, skal oppføres i del 4 i vedlegg III til denne forordning etter en gjennomgåelse med hensyn til deres overholdelse av artikkel 6. Tiltakene knyttet til oppføringen av slike tilsetningsstoffer i vedlegg III, som er utarbeidet med sikte på å endre ikke-grunnleggende bestemmelser i denne forordning, skal vedtas etter framgangsmåten med forskriftskomité med kontroll nevnt i artikkel 28 nr. 4. Gjennomgåelsen skal ikke omfatte en ny risikovurdering foretatt av myndigheten. Gjennomgåelsen skal være fullført innen 20. januar 2011.<article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-nummer-3-ledd-1">Tilsetningsstoffer i næringsmidler og bruksmåter som det ikke lenger er behov for, skal ikke oppføres i vedlegg III.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-nummer-4">4. Spesifikasjoner for tilsetningsstoffer i næringsmidler som omfattes av nr. 1–3 i denne artikkel, skal vedtas i samsvar med forordning (EF) nr. 1331/2008 om innføring av en felles framgangsmåte for godkjenning av tilsetningsstoffer, enzymer og aromaer i næringsmidler, når tilsetningsstoffene oppføres i vedleggene i samsvar med nevnte numre.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-nummer-5">5. Tiltakene knyttet til eventuelle egnede overgangstiltak, som er utarbeidet for å endre ikke-grunnleggende deler i denne forordning, blant annet ved å supplere den, skal vedtas i samsvar med framgangsmåten med forskriftskomité med kontroll som omhandles i artikkel 28 nr. 3.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-6-2"><h5 data-text-align="center">Artikkel 31<br />Overgangstiltak</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-ledd-1">Inntil fellesskapslistene over tilsetningsstoffer i næringsmidler i henhold til artikkel 30 er opprettet, skal ved behov vedleggene til direktiv 94/35/EF, direktiv 94/36/EF og direktiv 95/2/EF endres gjennom tiltak som er utarbeidet for å endre ikke-grunnleggende deler av direktivene og vedtatt av Kommisjonen i samsvar med framgangsmåten med forskriftskomité med kontroll som omhandles i artikkel 28 nr. 4.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-ledd-2">Næringsmidler som bringes i omsetning eller merkes før 20. januar 2010, og som ikke oppfyller bestemmelsene i artikkel 22 nr. 1 i) og nr. 4, kan markedsføres fram til datoen for minste holdbarhet eller siste forbruksdato.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-ledd-3">Næringsmidler som bringes i omsetning eller merkes før 20. juli 2010, og som ikke oppfyller bestemmelsene i artikkel 24, kan markedsføres fram til datoen for minste holdbarhet eller siste forbruksdato.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-6-3"><h5 data-text-align="center">Artikkel 32<br />Ny vurdering av godkjente tilsetningsstoffer i næringsmidler</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-3-nummer-1">1. Myndigheten skal gjennomføre en ny risikovurdering av tilsetningsstoffer i næringsmidler som var godkjent før 20. januar 2009.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-3-nummer-2">2. Etter samråd med myndigheten skal det innen 20. januar 2010 vedtas et vurderingsprogram for tilsetningsstoffene i samsvar med framgangsmåten med forskriftskomité omhandlet i artikkel 28 nr. 2. Vurderingsprogrammet skal offentliggjøres i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-6-4"><h5 data-text-align="center">Artikkel 33<br />Opphevinger</h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1">1. Følgende rettsakter skal oppheves:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-1-ledd-1">rådsdirektiv av 23. oktober 1962 om tilnærming av medlemsstatenes regler om fargestoffer som kan brukes i næringsmidler beregnet på konsum,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1">direktiv 65/66/EØF,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-3-ledd-1">direktiv 78/663/EØF,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-4-ledd-1">direktiv 78/664/EØF,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-5-ledd-1">direktiv 81/712/EØF,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-6-ledd-1">direktiv 89/107/EØF,</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-7-ledd-1">direktiv 94/35/EF,</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-8-ledd-1">direktiv 94/36/EF,</article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-9-ledd-1">direktiv 95/2/EF,</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-10-ledd-1">vedtak nr. 292/97/EF,</article></article></li><li data-li-identifier="k)" data-name="k)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-1-punkt-11-ledd-1">vedtak 2002/247/EF.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-4-nummer-2">2. Henvisninger til de opphevede rettsaktene skal forstås som henvisninger til denne forordning.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-6-5"><h5 data-text-align="center">Artikkel 34<br />Overgangsbestemmelser</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-5-ledd-1">Som unntak fra artikkel 33 skal følgende bestemmelser fortsette å gjelde inntil overføringen i henhold til artikkel 30 nr. 1–3 i denne forordning av tilsetningsstoffer i næringsmidler som allerede er godkjent i direktiv 94/35/EF, direktiv 94/36/EF og direktiv 95/2/EF, er avsluttet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">artikkel 2 nr. 1, 2 og 4 i direktiv 94/35/EF og vedlegget til direktivet,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">artikkel 2 nr. 1–6, 8, 9 og 10 i direktiv 94/36/EF og vedlegg I–V til direktivet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">artikkel 2 og 4 i direktiv 95/2/EF og vedlegg I–VI til direktivet.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-5-ledd-2">Uten hensyn til bokstav c) skal de godkjenninger for E 1103 invertase og E 1105 lysozym som er fastsatt i direktiv 95/2/EF, oppheves fra og med ikrafttredelsesdatoen for fellesskapslisten over næringsmiddelenzymer i samsvar med artikkel 17 i forordning (EF) nr. 1332/2008 om næringsmiddelenzymer.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-6-6"><h5 data-text-align="center">Artikkel 35<br />Ikrafttredelse</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-6-ledd-1">Denne forordning trer i kraft den 20. dag etter at den er kunngjort i <i>De Europeiske Fellesskaps Tidende</i>.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-6-ledd-2">Den får anvendelse fra 20. januar 2010.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-6-ledd-3">Artikkel 4 nr. 2 får imidlertid anvendelse på del 2, 3 og 5 i vedlegg III fra 1. januar 2011, og artikkel 23 nr. 4 får anvendelse fra 20. januar 2011. Artikkel 24 får anvendelse fra 20. juli 2010. Artikkel 31 får anvendelse fra 20. januar 2009.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-6-ledd-4">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-6-ledd-5">Utferdiget i Strasbourg, 16. desember 2008. <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>For Europaparlamentet</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>For Rådet</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>H.-G. PÖTTERING</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>B. LE MAIRE</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>President</i></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Formann</i></td></tr></tbody></table></article></section></section><section class="section" data-name="vedleggI" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-7"><h4 data-text-align="center">Vedlegg I</h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1">Funksjonsgrupper av tilsetningsstoffer i næringsmidler og av tilsetningsstoffer i tilsetningsstoffer i næringsmidler og næringsmiddelenzymer<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">«Søtstoffer» er stoffer som brukes til å gi næringsmidler søt smak eller i bordsøtningsmidler.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">«Fargestoffer» er stoffer som gir farge til et næringsmiddel eller gir næringsmiddelet fargen tilbake, og omfatter naturlige bestanddeler i næringsmidler og naturlige utgangsmaterialer som vanligvis ikke inntas som næringsmidler i seg selv, og som vanligvis ikke brukes som en typisk ingrediens i næringsmidler. Preparater som framstilles av næringsmidler og andre spiselige, naturlige utgangsmaterialer gjennom en fysisk og/eller kjemisk ekstraksjon, som fører til en selektiv ekstraksjon av pigmentene i forhold til de ernæringsmessige eller aromatiske bestanddelene, er farger i henhold til denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">«Konserveringsmidler» er stoffer som forlenger næringsmidlers holdbarhet ved å beskytte dem mot forringelse forårsaket av mikroorganismer og/eller som beskytter mot vekst av sykdomsframkallende mikroorganismer.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-4-ledd-1">«Antioksidanter» er stoffer som forlenger næringsmidlers holdbarhet ved å beskytte dem mot forringelse forårsaket av oksidering, så som harskning av fettstoffer og misfarging.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-5-ledd-1">«Bærere» er stoffer som brukes til å løse, fortynne, dispergere eller på annen måte fysisk endre et tilsetningsstoff i næringsmidler eller en aroma, et næringsmiddelenzym, et næringsstoff og/eller et annet stoff som tilsettes et næringsmiddel for et ernæringsmessige eller fysiologisk formål uten å endre dets tekniske funksjon (og uten selv å ha en teknisk rolle) for å lette håndteringen, tilsetningen eller bruken av tilsetningsstoffet.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-6-ledd-1">«Syrer» er stoffer som øker et næringsmiddels surhetsgrad og/eller gir det en sur smak.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-7-ledd-1">«Surhetsregulerende midler» er stoffer som endrer eller styrer et næringsmiddels surhetsgrad eller alkalitet.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-8-ledd-1">«Antiklumpemidler» er stoffer som i et næringsmiddel begrenser partiklenes tendens til å klumpe seg sammen.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-9-ledd-1">«Skumdempende midler» er stoffer som hindrer eller begrenser skumdannelse.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-10-ledd-1">«Fyllstoffer» er stoffer som øker et næringsmiddels volum uten å øke energiinnholdet i vesentlig grad.</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-11-ledd-1">«Emulgatorer» er stoffer som, når de tilsettes et næringsmiddel, gjør det mulig å danne eller opprettholde en homogen blanding av to eller flere ikke-blandbare faser så som olje og vann.</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-12-ledd-1">«Smeltesalter» er stoffer som overfører proteinene i ost til dispergert form, og derved sørger for en homogen fordeling av fettstoffer og andre bestanddeler.</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-13-ledd-1">«Konsistensmidler» er stoffer som gjør eller holder frukt eller grønnsaker faste eller sprø, eller som reagerer med geleringsmidler og danner eller styrker en gelé.</article></article></li><li data-li-identifier="14." data-name="14."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-14-ledd-1">«Smaksforsterkere» er stoffer som forsterker et næringsmiddels smak og/eller lukt.</article></article></li><li data-li-identifier="15." data-name="15."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-15-ledd-1">«Skumdannende midler» er stoffer som gjør det mulig å oppnå en homogen fordeling av en gassfase i et flytende eller fast næringsmiddel.</article></article></li><li data-li-identifier="16." data-name="16."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-16-ledd-1">«Geleringsmidler» er stoffer som, når de tilsettes et næringsmiddel, gir næringsmiddelet konsistens ved å danne en gelé.</article></article></li><li data-li-identifier="17." data-name="17."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-17-ledd-1">«Overflatebehandlingsmidler» (herunder smøremidler) er stoffer som, når de påføres et næringsmiddels overflate, gir næringsmiddelet et skinnende utseende eller danner et beskyttende lag.</article></article></li><li data-li-identifier="18." data-name="18."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-18-ledd-1">«Fuktighetsbevarere» er stoffer som hindrer uttørring av næringsmidler ved å oppveie effekten av omgivelser med lav fuktighetsgrad, eller som gjør det lettere å løse et pulver i et vandig miljø.</article></article></li><li data-li-identifier="19." data-name="19."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-19-ledd-1">«Modifiserte stivelser» er stoffer framkommet ved en eller flere kjemiske behandlinger av spiselig stivelse, som kan ha gjennomgått en fysisk eller enzymatisk behandling og være fortynnet med syre eller et alkalisk stoff eller bleket.</article></article></li><li data-li-identifier="20." data-name="20."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-20-ledd-1">«Emballasjegasser» er andre gasser enn luft innført i en beholder før, mens eller etter at et næringsmiddel ble anbrakt i beholderen.</article></article></li><li data-li-identifier="21." data-name="21."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-21-ledd-1">«Drivmidler» er andre gasser enn luft som presser et næringsmiddel ut av en beholder.</article></article></li><li data-li-identifier="22." data-name="22."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-22-ledd-1">«Hevemidler» er stoffer eller kombinasjoner av stoffer som frigjør gass og derved får en deig eller en røre til å ese.</article></article></li><li data-li-identifier="23." data-name="23."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-23"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-23-ledd-1">«Kompleksdannere» er stoffer som danner kjemiske forbindelser med metallioner,</article></article></li><li data-li-identifier="24." data-name="24."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-24"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-24-ledd-1">«Stabilisatorer» er stoffer som, når de tilsettes et næringsmiddel, gjør det mulig å opprettholde næringsmiddelets fysisk-kjemiske tilstand; til stabilisatorer hører stoffer som gjør det mulig å opprettholde en homogen fordeling av to eller flere ikke-blandbare stoffer i et næringsmiddel, stoffer som stabiliserer, bevarer eller forsterker et næringsmiddels farge, og stoffer som øker næringsmiddelets bindeevne, herunder dannelsen av kryssbindinger mellom proteiner slik at deler av næringsmidler kan bindes sammen i rekonstituerte næringsmidler.</article></article></li><li data-li-identifier="25." data-name="25."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-25"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-25-ledd-1">«Fortykningsmidler» er stoffer som, når de tilsettes et næringsmiddel, øker næringsmiddelets viskositet.</article></article></li><li data-li-identifier="26." data-name="26."><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-26"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1-punkt-26-ledd-1">«Melbehandlingsmidler» er andre stoffer enn emulgatorer som, når de tilsettes mel eller deig, forbedrer melets eller deigens bakeegenskaper.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="vedleggII" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-8"><h4 data-text-align="center">Vedlegg II</h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-8-ledd-1">Fellesskapsliste over tilsetningsstoffer som kan brukes i næringsmidler og vilkårene for bruken av dem.</article></section><section class="section" data-name="vedleggIII" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-9"><h4 data-text-align="center">Vedlegg III</h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-9-ledd-1">Fellesskapsliste over tilsetningsstoffer som kan brukes i tilsetningsstoffer, enzymer og aromaer i næringsmidler, og vilkårene for bruken av dem.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-9-ledd-2">Fellesskapsliste over bærere i næringsstoffer og vilkårene for bruken av dem. <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Del 1</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bærere i tilsetningsstoffer i næringsmidler</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Del 2</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Andre tilsetningsstoffer i næringsmidler enn bærere i tilsetningsstoffer i næringsmidler</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Del 3</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsetningsstoffer i næringsmidler, herunder bærere, i næringsmiddelenzymer</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Del 4</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsetningsstoffer i næringsmidler, herunder bærere, i aromaer i næringsmidler</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Del 5</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bærere i næringsstoffer og andre stoffer som tilsettes for ernæringsmessige og/eller for andre fysiologiske formål</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="vedleggIV" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-10"><h4 data-text-align="center">Vedlegg IV<br />Tradisjonelle næringsmidler for hvilke enkelte medlemsstater kan fortsette å forby visse kategorier av tilsetningsstoffer i næringsmidler</h4><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Medlemsstat</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Næringsmidler</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Kategorier av tilsetningsstoffer som fortsatt kan forbys</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tyskland</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonelt tysk øl («Bier nach deutschem Reinheitsgebot gebraut»)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle unntatt drivgasser</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Frankrike</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonelt fransk brød</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Frankrike</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonelle franske konserverte trøfler</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Frankrike</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonelle franske konserverte snegler</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Frankrike</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonell fransk konservert gås og and («confit»)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Østerrike</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonell østerriksk «Bergkäse»</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle unntatt konserveringsmidler</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Finland</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonell finsk «mämmi»</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle unntatt konserveringsmidler</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sverige Finland</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonell svensk og finsk fruktsaft</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fargestoffer</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Danmark</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonelle danske «kødboller»</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Konserveringsmidler og fargestoffer</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Danmark</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonell dansk «leverpostej»</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Konserveringsmidler (bortsett fra sorbinsyre) og fargestoffer</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Spania</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonell spansk «lomo embuchado»</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle unntatt konserveringsmidler og antioksidanter</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Italia</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonell italiensk «mortadella»</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle unntatt konserveringsmidler, antioksidanter, pH-justerende midler, smaksforsterkere, stabilisatorer og emballasjegass</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Italia</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonell italiensk «cotechino e zampone»</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alle unntatt konserveringsmidler, antioksidanter, pH-justerende midler, smaksforsterkere, stabilisatorer og emballasjegass</td></tr><tr><td colspan="3" data-text-align="left" data-vertical-align="top">► EØS-tilpasning som følge av EØS-avtalen vedlegg II kapittel XII.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norge</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonell norsk «Saft» og «Sirup»</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Farger (unntatt betakaroten i saft fra sitrusfrukter)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norge</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonelle norske «Kjøttboller/Kjøttkaker/Kjøttpudding»</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Konserveringsmidler (unntatt natriumnitritt) og farger</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Norge</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tradisjonell norsk «Leverpostei»</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Konserveringsmidler (unntatt natriumnitritt) og farger</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="vedleggV" id="kapittel-2-kapittel-1-kapittel-11" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-1-11"><h4 data-text-align="center">Vedlegg V<br />Liste over fargestoffene i næringsmidler omhandlet i artikkel 24 som medfører at merkingen av næringsmidlene skal innehold tilleggsopplysninger</h4><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Næringsmidler som inneholder ett eller flere av følgende fargestoffer</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Angivelse</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Paraoransje (E 110)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="33">*</sup><br />Kinolingult (E 104)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="33">*</sup><br />Azorubin (E 122)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="33">*</sup><br />Allurarød (E 129)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="33">*</sup><br />Tartrazin (E 102)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="33">*</sup><br />Nykockin 4R (E 124)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="33">*</sup></td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">«fargestoffets/fargestoffenes navn og E-nummer»: Kan ha en ugunstig virkning på barns aktivitet og konsentrasjonsevne.</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">► <strong>M1</strong></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="33"><span class="footnoteLabel">*</span><br />a) næringsmidler der fargestoffet/fargestoffene er brukt til hygienemerking eller annen merking av kjøttprodukter eller til stempling eller dekorasjonsmaling av eggeskall, og<br />b) drikkevarer med et alkoholinnhold på over 1,2 volumprosent. ◄ <strong>M1</strong></article></footer></section></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2"><h3>Forordning (EU) nr. 257/2010</h3><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-1">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EU) nr. 257/2010 med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakten i samsvar med vedlegg II kapittel XII.</article><article class="centeredP" data-text-align="center">KOMMISJONSFORORDNING (EU) nr. 257/2010</article><article class="centeredP" data-text-align="center">av 25. mars 2010</article><article class="centeredP" data-text-align="center">om opprettelse av et program for ny vurdering av godkjente tilsetningsstoffer i næringsmidler i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1333/2008 om tilsetningsstoffer i næringsmidler</article> <article class="defaultP" margin-top="true">EUROPAKOMMISJONEN HAR –</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-2">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-3">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1333/2008 av 16. desember 2008 om tilsetningsstoffer i næringsmidler,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> særlig artikkel 32,</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-4">etter samråd med Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet og</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-1-ledd-1">I henhold til forordning (EF) nr. 1333/2008 skal Kommisjonen opprette et program som går ut på at Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet (heretter kalt «EFSA») skal foreta en ny vurdering av tryggheten ved tilsetningsstoffer som var godkjent i Unionen før 20. januar 2009.</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-2-ledd-1">I 2007 framla Kommisjonen en rapport for Europaparlamentet og Rådet om utviklingen i den nye vurderingen av tilsetningsstoffene.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup> Rapporten inneholder en sammenfatning av de seneste nye vurderingene av tilsetningsstoffer som Vitenskapskomiteen for næringsmidler (SCF) og EFSA har foretatt, og en beskrivelse av de tiltak Kommisjonen har truffet på grunnlag av de vitenskapelige uttalelsene.</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-3-ledd-1">Den nye vurderingen av fargestoffer er allerede påbegynt og prioritert, ettersom disse tilsetningsstoffene er dem det er lengst siden SCF sist vurderte. Den nye vurderingen av visse fargestoffer (E 102 tartrazin, E 104 kinolingul, E 110 paraoransje, E 124 ponceau 4R, E 129 allurarød AC, E 122 karmosin og E 160d lykopen) er allerede avsluttet. Noen tilsetningsstoffer, blant andre E 234 nisin og E 214-219 p-hydroksybenzoater, er dessuten vurdert på nytt de senere år fordi det er blitt anmodet om nye vitenskapelige data, eller fordi slike data er blitt tilgjengelige. Det er derfor ikke nødvendig å foreta en ny vurdering av disse tilsetningsstoffene.</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-4-ledd-1">Ettersom søtstoffer er de tilsetningsstoffene som ble vurdert for kortest tid siden, bør de være de siste som vurderes på nytt.</article></article></li><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-5-ledd-1">Prioriteringsrekkefølgen for den nye vurderingen av tilsetningsstoffer som for tiden er godkjent, bør fastsettes på grunnlag av følgende kriterier: hvor lang tid som er gått siden SCF eller EFSA sist vurderte tilsetningsstoffet, tilgjengeligheten av nye vitenskapelige opplysninger, i hvilket omfang tilsetningsstoffet brukes i næringsmidler, og i hvilken grad mennesker eksponeres for tilsetningsstoffet, samtidig som det bør tas hensyn til konklusjonene i Kommisjonens rapport fra 2001 om inntak gjennom kosten av tilsetningsstoffer i næringsmidler i EU.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup> Nordisk ministerråd har framlagt for Kommisjonen en rapport om tilsetningsstoffer i Europa i 2000<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup> som inneholder ytterligere opplysninger som kan brukes ved prioriteringen av tilsetningsstoffer som skal vurderes på nytt.</article></article></li><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-6-ledd-1">Av effektivitetshensyn og av praktiske årsaker bør den nye vurderingen av tilsetningsstoffene så langt det er mulig utføres gruppevis i henhold til hvilken funksjonell gruppe de tilhører. EFSA bør imidlertid på anmodning fra Kommisjonen eller på eget initiativ kunne påbegynne den nye vurderingen av et tilsetningsstoff eller en gruppe tilsetningsstoffer med høyere prioritet dersom det framkommer nye vitenskapelige data som viser en mulig risiko for menneskers helse, eller som på annen måte kan påvirke vurderingen av tryggheten ved et tilsetningsstoff.</article></article></li><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-7-ledd-1">Det bør fastsettes frister for den nye vurderingen i samsvar med denne prioriteringsrekkefølgen. Fristene fastsatt i denne forordning kan endres bare i behørig begrunnede tilfeller, og bare når denne nye vurderingen kan føre til at ny vurdering av andre tilsetningsstoffer blir betydelig forsinket.</article></article></li><li data-li-identifier="8)" data-name="8)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-8-ledd-1">Det kan senere fastsettes mer spesifikke frister for tilsetningsstoffer enkeltvis eller gruppevis, for at arbeidet med ny vurdering skal fungere tilfredsstillende, eller dersom det skulle være grunn til bekymring.</article></article></li><li data-li-identifier="9)" data-name="9)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-9-ledd-1">For at framgangsmåten ved ny vurdering skal være effektiv, er det viktig at EFSA får alle opplysninger som er relevante for vurderingen, fra de berørte parter, og at de berørte parter underrettes i god tid når det er behov for ytterligere opplysninger for å fullføre den nye vurderingen av et tilsetningsstoff.</article></article></li><li data-li-identifier="10)" data-name="10)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-10-ledd-1">Driftsansvarlige som ønsker å beholde godkjenningen av et tilsetningsstoff som er under ny vurdering, bør framlegge alle opplysninger som er relevante for den nye vurderingen av tilsetningsstoffet. Om mulig bør driftsansvarlige treffe de nødvendige tiltak for å framlegge opplysninger i fellesskap.</article></article></li><li data-li-identifier="11)" data-name="11)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-11-ledd-1">EFSA bør offentliggjøre én eller flere åpne anmodninger om opplysninger om alle tilsetningsstoffer som skal vurderes på nytt. De berørte parter bør innen de fastsatte fristene framlegge for EFSA alle tekniske og vitenskapelige data om et tilsetningsstoff som er nødvendige for å foreta en ny vurdering av det, særlig toksikologiske data og data som er relevante for å beregne menneskers eksponering for det aktuelle tilsetningsstoffet.</article></article></li><li data-li-identifier="12)" data-name="12)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-12-ledd-1">Tryggheten ved de tilsetningsstoffene som EFSA skal vurdere på nytt, er tidligere blitt vurdert av SCF, og mange av dem har vært i bruk lenge. Opplysningene som skal framlegges i forbindelse med den nye vurderingen, bør omfatte eksisterende data som lå til grunn for den forrige vurderingen av et tilsetningsstoff, samt eventuelle nye data som er relevante for tilsetningsstoffet, og som er blitt tilgjengelige siden SCF sist vurderte det. Opplysningene bør være så omfattende som mulig, slik at EFSA kan fullføre den nye vurderingen og utarbeide en ajourført uttalelse, og bør så langt det er mulig framlegges i samsvar med gjeldende retningslinjer for framlegging av vurderinger av tilsetningsstoffer i næringsmidler (retningslinjer utarbeidet av SCF 11. juli 2001).<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup></article></article></li><li data-li-identifier="13)" data-name="13)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-13-ledd-1">EFSA kan anmode om ytterligere opplysninger for å fullføre den nye vurderingen av et tilsetningsstoff. I så fall bør EFSA anmode om de nødvendige opplysningene i god tid, enten ved en åpen anmodning om opplysninger eller ved å kontakte de parter som har framlagt opplysninger om tilsetningsstoffet. De berørte parter bør, innen en frist som EFSA fastsetter, framlegge opplysningene som det anmodes om, eventuelt etter å ha tatt hensyn til de berørte parters synspunkter.</article></article></li><li data-li-identifier="14)" data-name="14)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-14-ledd-1">I forordning (EF) nr. 1333/2008 er det fastsatt at det ved godkjenning av tilsetningsstoffer i næringsmidler også bør tas hensyn til miljømessige forhold. I forbindelse med ny vurdering av et tilsetningsstoff bør derfor de berørte parter underrette Kommisjonen og EFSA om alle relevante opplysninger om eventuelle miljørisikoer som følge av produksjonen av, bruken av eller avfallet fra dette tilsetningsstoffet.</article></article></li><li data-li-identifier="15)" data-name="15)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-15-ledd-1">Dersom opplysningene som det anmodes om, og som er nødvendige for å fullføre den nye vurderingen av et bestemt tilsetningsstoff, ikke framlegges, kan tilsetningsstoffet fjernes fra Unionens liste over godkjente tilsetningsstoffer.</article></article></li><li data-li-identifier="16)" data-name="16)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-16-ledd-1">Framgangsmåten ved ny vurdering av tilsetningsstoffer i næringsmidler må oppfylle kravene til åpenhet og offentlighet samtidig som det sikres at visse opplysninger behandles fortrolig.</article></article></li><li data-li-identifier="17)" data-name="17)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-17-ledd-1">Senest på datoen for denne forordnings ikrafttredelse vil Kommisjonen offentliggjøre en liste over godkjente tilsetningsstoffer som er under ny vurdering, med angivelse av datoen da de sist ble vurdert av SCF eller EFSA.</article></article></li><li data-li-identifier="18)" data-name="18)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-ledd-5-punkt-18-ledd-1">Tiltakene fastsatt i denne forordning er i samsvar med uttalelse fra Den faste komité for næringsmiddelkjeden og dyrehelsen, og verken Europaparlamentet eller Rådet har motsatt seg dem –</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="34"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 354 av 31.12.2008, s. 16.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="35"><span class="footnoteLabel">2</span> KOM(2007) 418, endelig utgave.</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="36"><span class="footnoteLabel">3</span> KOM(2001) 542, endelig utgave.</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="37"><span class="footnoteLabel">4</span> «Food Additives in Europe 2000, Status of safety assessments of food additives presently permitted in the EU», Nordisk ministerråd, TemaNord 2002:560.</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="38"><span class="footnoteLabel">5</span> «Guidance on submissions for food additive evaluations by the Scientific Committee on Food». Uttalelse avgitt 11. juli 2001. SCF/CS/ADD/GEN/26, endelig utgave.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">VEDTATT DENNE FORORDNING:</article><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2-1"><h4 data-text-align="center">Artikkel 1<br />Formål og virkeområde</h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-nummer-1">1. Ved denne forordning opprettes et program for at Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet (heretter kalt «EFSA») kan foreta en ny vurdering av tryggheten ved tilsetningsstoffer i næringsmidler, som fastsatt i artikkel 32 i forordning (EF) nr. 1333/2008.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-1-nummer-2">2. Godkjente tilsetningsstoffer som EFSA allerede har fullført ny vurdering av når denne forordning vedtas, skal ikke vurderes enda en gang. Disse tilsetningsstoffene er oppført i vedlegg I.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2-2"><h4 data-text-align="center">Artikkel 2<br />Definisjoner</h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-ledd-1">I denne forordning menes med:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">«godkjent tilsetningsstoff» et tilsetningsstoff som er godkjent før 20. januar 2009 og oppført i europaparlaments- og rådsdirektiv 94/35/EF av 30. juni 1994 om søtstoffer til bruk i næringsmidler,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> i europaparlaments- og rådsdirektiv 94/36/EF av 30. juni 1994 om fargestoffer til bruk i næringsmidler<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup> eller i europaparlaments- og rådsdirektiv 95/2/EF av 20. februar 1995 om andre tilsetningsstoffer i næringsmidler enn fargestoffer og søtstoffer,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">«driftsansvarlig» den fysiske eller juridiske person som har ansvar for at kravene i forordning (EF) nr. 1333/2008 overholdes i det næringsmiddelforetak vedkommende driver,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">«berørt driftsansvarlig» driftsansvarlig som ønsker å sikre kontinuiteten i godkjenningen av ett eller flere tilsetningsstoffer i næringsmidler,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">«opprinnelig dokumentasjon» den dokumentasjon som lå til grunn da tilsetningsstoffet ble vurdert og godkjent til bruk i næringsmidler før 20. januar 2009.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="39"><span class="footnoteLabel">1</span> EFT L 237 av 10.9.1994, s. 3.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="40"><span class="footnoteLabel">2</span> EFT L 237 av 10.9.1994, s. 13.</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="41"><span class="footnoteLabel">3</span> EFT L 61 av 18.3.1995, s. 1.</article></footer></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2-3"><h4 data-text-align="center">Artikkel 3<br />Prioriteringer for den nye vurderingen av godkjente tilsetningsstoffer</h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-nummer-1">1. Godkjente tilsetningsstoffer skal vurderes på nytt i følgende rekkefølge og innen følgende frister:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">ny vurdering av alle godkjente fargestoffer oppført i direktiv 94/36/EF skal fullføres innen 31. desember 2015,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">ny vurdering av alle andre godkjente tilsetningsstoffer enn fargestoffer og søtstoffer oppført i direktiv 95/2/EF skal fullføres innen 31. desember 2018,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-nummer-1-punkt-3-ledd-1">ny vurdering av alle godkjente søtstoffer oppført i direktiv 94/35/EF skal fullføres innen 31. desember 2020.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-nummer-2">2. For visse tilsetningsstoffer i de funksjonelle gruppene nevnt i nr. 1, er det fastsatt mer spesifikke frister i vedlegg II til denne forordning. Disse tilsetningsstoffene skal vurderes før de andre tilsetningsstoffene som er oppført i samme funksjonelle gruppe.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-nummer-3">3. Som unntak fra nr. 1 og 2 kan EFSA når som helst, etter anmodning fra Kommisjonen eller på eget initiativ, iverksette ny vurdering av et tilsetningsstoff eller en gruppe tilsetningsstoffer med høyere prioritet dersom det framkommer nye vitenskapelige data som<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-nummer-3-punkt-1-ledd-1">viser en mulig risiko for menneskers helse, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-3-nummer-3-punkt-2-ledd-1">på annen måte kan påvirke trygghetsvurderingen av dette tilsetningsstoffet eller denne gruppen tilsetningsstoffer.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2-4"><h4 data-text-align="center">Artikkel 4<br />Framgangsmåte for ny vurdering</h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1">Når et godkjent tilsetningsstoff skal vurderes på nytt, skal EFSA<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">undersøke den opprinnelige uttalelsen samt arbeidsdokumentene fra Vitenskapskomiteen for næringsmidler (SCF) eller EFSA,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">undersøke den opprinnelige dokumentasjonen, dersom denne foreligger,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">undersøke opplysningene framlagt av den eller de berørte driftsansvarlige og/eller eventuelle andre berørte parter,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">undersøke eventuelle opplysninger som Kommisjonen og medlemsstatene har gjort tilgjengelig,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-4-ledd-1-punkt-5-ledd-1">finne fram til eventuell relevant litteratur som er offentliggjort etter forrige vurdering av hvert enkelt tilsetningsstoff.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2-5"><h4 data-text-align="center">Artikkel 5<br />Anmodning om opplysninger</h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-1">1. For å innhente opplysninger fra de berørte driftsansvarlige og/eller andre berørte parter, skal EFSA offentliggjøre én eller flere åpne anmodninger om opplysninger om alle tilsetningsstoffer som er under ny vurdering. Når tidsplanen for framlegging av opplysninger fastsettes, skal EFSA fastsette en rimelig frist etter at denne forordning har trådt i kraft, slik at berørte driftsansvarlige og/eller eventuelle andre berørte parter kan oppfylle denne forpliktelsen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2">2. Opplysningene nevnt i nr. 1 kan bl.a. omfatte<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1">undersøkelsesrapporter fra den opprinnelige dokumentasjonen som ble vurdert av SCF eller EFSA, eller av Den felles FAO-WHO-ekspertgruppe for tilsetningsstoffer i næringsmidler (JECFA),</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2-punkt-2-ledd-1">opplysninger om dataene om de aktuelle tilsetningsstoffenes trygghet som ikke tidligere er blitt vurdert av SCF eller JECFA,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2-punkt-3-ledd-1">opplysninger om spesifikasjonene for tilsetningsstoffer som er i bruk, herunder opplysninger om partikkelstørrelse og relevante fysisk-kjemiske kjennetegn og egenskaper,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2-punkt-4-ledd-1">opplysninger om produksjonsprosessen,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2-punkt-5-ledd-1">opplysninger om tilgjengelige analysemetoder for bestemmelse i næringsmidler,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2-punkt-6-ledd-1">opplysninger om menneskers eksponering for tilsetningsstoffer gjennom næringsmidler (f.eks. forbruksmønstre og bruk, faktiske bruksmengder og grenseverdier, forbrukshyppighet og andre faktorer som påvirker eksponeringen),</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-5-nummer-2-punkt-7-ledd-1">reaksjon og nedbrytning av stoffet i næringsmidler.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2-6"><h4 data-text-align="center">Artikkel 6<br />Framlegging av opplysninger</h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-6-nummer-1">1. Berørte driftsansvarlige og/eller eventuelle andre berørte parter skal framlegge opplysningene knyttet til den nye vurderingen av et tilsetningsstoff nevnt i artikkel 5 nr. 2, innen den fristen som EFSA har fastsatt i sin anmodning om opplysninger. Ved framlegging av opplysninger skal de berørte driftsansvarlige og andre berørte parter vedlegge de opplysningene som EFSA anmoder om, i henhold til den gjeldende veiledningen om framlegging av opplysninger knyttet til vurdering av tilsetningsstoffer<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> i den grad dette er mulig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-6-nummer-2">2. Dersom det finnes flere berørte driftsansvarlige, kan de eventuelt framlegge opplysningene i fellesskap.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-6-nummer-3">3. Dersom det under den nye vurderingen blir nødvendig å innhente ytterligere opplysninger om et bestemt tilsetningsstoff, skal EFSA anmode de berørte driftsansvarlige og oppfordre andre berørte parter om å framlegge disse opplysningene gjennom en åpen anmodning om opplysninger. EFSA skal fastsette en frist for framlegging av opplysninger, og eventuelt ta hensyn til de berørte driftsansvarlige og/eller andre berørte parters synspunkter på hvor lang tid som er nødvendig. I slike tilfeller skal EFSA anmode om ytterligere opplysninger i god tid på forhånd, slik at de overordnede fristene for ny vurdering fastsatt i artikkel 3 nr. 1 og i vedlegg II, ikke påvirkes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-6-nummer-4">4. Opplysninger som ikke er framlagt innen den fristen som EFSA har fastsatt, skal ikke tas hensyn til ved den nye vurderingen. I unntakstilfeller kan imidlertid EFSA, med Kommisjonens samtykke, beslutte å ta hensyn til opplysninger som framlegges etter fristen dersom disse opplysningene er av vesentlig betydning for den nye vurderingen av et tilsetningsstoff.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-6-nummer-5">5. Dersom opplysningene som det er anmodet om, ikke er framlagt for EFSA innen de fastsatte fristene, kan tilsetningsstoffet bli fjernet fra Unionens liste i samsvar med framgangsmåten fastsatt i artikkel 10 nr. 3 i forordning (EF) nr. 1333/2008.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="42"><span class="footnoteLabel">1</span> På det nåværende tidspunkt SCFs uttalelse av 11. juli 2001. SCF/CS/ADD/GEN/26, endelig utgave.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="43"><span class="footnoteLabel">2</span> EUT L 354 av 31.12.2008, s. 16.</article></footer></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2-7"><h4 data-text-align="center">Artikkel 7<br />Andre opplysninger</h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-7-ledd-1">Innenfor rammen av ny vurdering av et tilsetningsstoff, skal den eller de berørte driftsansvarlige eller eventuelle andre berørte parter underrette EFSA og Kommisjonen om alle opplysninger som er tilgjengelige i tilknytning til eventuelle miljørisikoer knyttet til produksjonen av, bruken av eller avfallet fra dette tilsetningsstoffet.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2-8"><h4 data-text-align="center">Artikkel 8<br />Fortrolighet</h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-1">1. Opplysninger som vil kunne medføre betydelig skade for driftsansvarlige eller andre berørte parters konkurransemessige stilling dersom de avsløres, kan behandles fortrolig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-2">2. Opplysninger om følgende skal under ingen omstendigheter betraktes som fortrolige:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-2-punkt-1-ledd-1">den berørte driftsansvarliges navn og adresse</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-2-punkt-2-ledd-1">stoffets kjemiske navn og en tydelig beskrivelse av stoffet,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-2-punkt-3-ledd-1">opplysninger om bruken av stoffet i eller på spesielle næringsmidler eller næringsmiddelkategorier,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-2-punkt-4-ledd-1">opplysninger som er relevante for vurderingen av stoffets trygghet,</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-2-punkt-5-ledd-1">analysemetoden(e) for påvisning av stoffet i næringsmidler.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-3">3. Med hensyn til nr. 1 skal den eller de berørte driftsansvarlige og andre berørte parter angi hvilke av de framlagte opplysningene de ønsker behandlet som fortrolige. I slike tilfeller skal det gis en begrunnelse som kan etterprøves.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-4">4. Etter forslag fra EFSA skal Kommisjonen, etter samråd med den berørte driftsansvarlige og/eller andre berørte parter, avgjøre hvilke opplysninger som kan forbli fortrolige, og underrette EFSA og medlemsstatene om dette.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-5">5. Kommisjonen, EFSA og medlemsstatene skal, i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1049/2001 av 30. mai 2001 om offentlig tilgang til Europaparlamentets, Rådets og Kommisjonens dokumenter,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> treffe de nødvendige tiltak for å sikre egnet fortrolighet for de opplysninger som mottas i henhold til denne forordning, unntatt når det gjelder opplysninger som må offentliggjøres dersom omstendighetene krever dette av hensyn til vern av menneskers og dyrs helse eller av miljøet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-8-nummer-6">6. Gjennomføringen av nr. 1–5 berører ikke utvekslingen av opplysninger mellom Kommisjonen, EFSA og medlemsstatene.</article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="44"><span class="footnoteLabel">1</span> EFT L 145 av 31.5.2001, s. 43.</article></footer></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2-9"><h4 data-text-align="center">Artikkel 9<br />Overvåking av utviklingen</h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-9-ledd-1">I desember hvert år skal EFSA underrette Kommisjonen og medlemsstatene om utviklingen til programmet for ny vurdering.</article></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2-10"><h4 data-text-align="center">Artikkel 10<br />Ikrafttredelse</h4><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-10-ledd-1">Denne forordning trer i kraft den 20. dag etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-10-ledd-2">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-10-ledd-3">Utferdiget i Brussel, 25. mars 2010. <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>For Kommisjonen</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">José Manuel BARROSO</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>President</i></td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="vedleggI" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-11" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2-11"><h4 data-text-align="center">Vedlegg I<br />Liste over tilsetningsstoffer som er godkjent før 20. januar 2009, og som EFSA har fullført ny vurdering av når denne forordning vedtas</h4><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>E-nummer</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Stoff</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Året da stoffet sist ble vurdert av SCF eller EFSA</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Status for ny vurdering foretatt av EFSA</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 102</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tartrazin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2009</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 23. september 2009</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 104</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kinolingult</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2009</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 23. september 2009</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 110</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Paraoransje</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2009</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 24. september 2009</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 122</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Azorubin, karmosin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2009</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 24. september 2009</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 124</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ponceau 4R, konchenillerød A</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2009</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 23. september 2009</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 129</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Allurarød AC</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2009</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 23. september 2009</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 160d</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Lykopen</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2008</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 30. januar 2008</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 234</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nisin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2006</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 26. januar 2006</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 173</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Aluminium</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2008</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 22. mai 2008</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 214</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Etyl <i>p</i>-hydroksybenzoat</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2004</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 13. juli 2004</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 215</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Natriumetyl <i>p</i>-hydroksybenzoat</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2004</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 13. juli 2004</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 218</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Metyl <i>p</i>-hydroksybenzoat</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2004</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 13. juli 2004</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 219</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Natriummetyl-<i>p</i>-hydroksybenzoat</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2004</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 13. juli 2004</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 235</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Natamycin</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2009</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 26. november 2009</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 473</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sukroseestere av fettsyrer</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2006</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 23. november 2004, revidert 26. januar 2006</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 474</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sukroglyserider</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2006</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 23. november 2004, revidert 26. januar 2006</td></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">E 901</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bivoks, hvit og gul</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">2007</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ny vurdering fullført 27. november 2007</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="vedleggII" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-12" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2-12"><h4 data-text-align="center">Vedlegg II<br />Særlige prioriteringer for visse tilsetningsstoffer innenfor de funksjonelle gruppene med tilsetningsstoffer nevnt i artikkel 3 nr. 1 og 2</h4><section class="section" data-name="delI" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-12-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2-12-1"><h5>Del I: Fargestoffer</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-12-kapittel-1-ledd-1">Innen den overordnede fristen 31. desember 2015, som er fastsatt for ny vurdering av fargestoffer i artikkel 3 nr. 1, er følgende spesifikke frister fastsatt for fargestoffene nedenfor:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">1. <i>Følgende fargestoffer skal vurderes innen 15. april 2010</i><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 123</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Amarant</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 151</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Briljantsvart BN, svart PN</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 154</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Brun FK</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 155</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Brun HT</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 180</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Litolrubin BK</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">2. <i>Følgende fargestoffer skal vurderes innen 31.12.2010</i><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 100</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kurkumin</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 127</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Erytrosin</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 131</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Patentblå V</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 132</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Indigokarmin</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 133</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Briljantblå FCF</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 142</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Grønn S</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 150a</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Karamell</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 150b</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Karamell (kaustisk sulfittprosess)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 150c</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Karamell (ammoniakkprosess)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 150d</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">karamell (ammoniakk-sulfittprosess)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 161b</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Lutein</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 161g</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kantaxantin</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 170</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kalsiumkarbonat</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">3. <i>Følgende fargestoffer skal vurderes innen 31. desember 2015</i><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 101</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">i) Riboflavin, ii) riboflavin-5'-fosfat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 120</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kochenille, karminsyre, karminer</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 140</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Klorofyller og klorofylliner: i) klorofyller, ii) klorofylliner</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 141</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Klorofyll- og klorofyllin-kobberkomplekser: i) klorofyll-kobberkomplekser, ii) klorofyllin-kobberkomplekser,</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 153</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Vegetabilsk karbon</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 160b</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Annattoekstrakter, bixin, norbixin</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 160a</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Karotener: i) karotener, ii) betakaroten</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 160c</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Paprikaoleoresin</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 160e</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Beta-apo-8'-carotenal (C30)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 160f</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Beta-apo-8'-karotensyre-etylester (C30)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 162</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Rødbetfarge, betanin</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 163</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Antocyaniner</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 171</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Titandioksid</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 172</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Jernoksider og hydroksider</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 174</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sølv</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 175</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Gull</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="delII" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-12-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-2-12-2"><h5>Del II: Andre tilsetningsstoffer enn fargestoffer og søtstoffer</h5><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-12-kapittel-2-ledd-1">Innen den overordnede fristen 31. desember 2018, som er fastsatt for ny vurdering av andre tilsetningsstoffer enn fargestoffer og søtstoffer i artikkel 3 nr. 1, er følgende spesifikke frister fastsatt for visse tilsetningsstoffer og grupper av tilsetningsstoffer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">1. <i>Konserveringsmidlene og antioksidantene E 200-203, E 210-215, E 218-252, E 280-285, E 300–E 321 og E 586 skal vurderes innen 31.12.2015</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-12-kapittel-2-ledd-2">Følgende stoffer i denne gruppen gis høyere prioritet: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 310-312</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Gallater</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 320</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Butylhydroksyanisol (BHA)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 321</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Butylhydroksytoluen (BHT)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 220-228</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Svoveldioksid og sulfitter</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 304</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Askorbinsyreestere av askorbinsyre: i) askorbylpalmitat, ii) askorbylstearat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 200-203</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sorbinsyre og sorbater</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 284</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Borsyre</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 285</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Natriumtetraborat (boraks)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 239</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Heksametylentetramin</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 242</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dimetyldikarbonat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 249</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kaliumnitritt</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 250</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Natriumnitritt</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 251</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Natriumnitrat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 252</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kaliumnitrat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 280-283</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Propionsyre og dens natrium-, kalsium og kaliumsalter</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 306</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tokoferolrikt ekstrakt</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 307</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Alfa-tokoferol</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 308</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Gamma-tokoferol</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 309</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Delta-tokoferol</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">2. <i>Emulgatorene, stabilisatorene og geleringsmidlene E 322, E 400-E 419, E 422–E 495 og E 1401–E 1451 skal vurderes innen 31. desember 2016</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-12-kapittel-2-ledd-3">Følgende stoffer i denne gruppen gis høyere prioritet: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 483</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Stearyltartrat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 491-495</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sorbitanestere</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 431</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Polyoksyetylen(40)stearat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 432-436</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Polysorbater</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 444</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sukroseacetatisobutyrat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 481</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Natriumstearyl-2-laktylat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 482</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kalsiumstearyl-2-laktylat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 414</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Gummi arabicum<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="33">*</sup></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 410</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Johannesbrødkjernemel</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 417</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tarakjernemel<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="33">*</sup></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 422</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Glyserol</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 475</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sukroseestere av fettsyrer</td></tr></tbody></table></article> <article class="defaultP" margin-top="true">3. <i>E 551 silisiumdioksid, E 620-625 glutamater, E 1105 lysozym og E 1103 invertase skal vurderes innen 31. desember 2016</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">4. <i>De gjenværende andre tilsetningsstoffene enn fargestoffer og søtstoffer skal vurderes innen 31. desember 2018</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-2-kapittel-12-kapittel-2-ledd-4">Følgende stoffer i denne gruppen gis høyere prioritet: <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 552</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kalsiumsilikat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 553a</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Magnesiumsilikat og -trisilikat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 553b</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Talkum</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 558</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bentonitt</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 999</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kvillajaekstrakt</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 338-343</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fosforsyre og fosfater</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 450-452</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Di-, tri- og polyfosfater</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 900</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dimetylpolysiloksan</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 912</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Montansyreestere</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 914</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Oksidert polyetylenvoks</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 902</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kandelillavoks</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 904</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Skjellakk</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 626-629</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Guanylsyre, dinatriumguanylat, dikaliumguanylat og kalsiumguanylat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 630-633</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Inosinsyre, dinatriuminosinat, dikaliuminosinat og kalsiuminosinat</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 634-635</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kalsium 5'-ribonukleotider og dinatrium 5'-ribonukleotider</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 507-511</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Saltsyre, kaliumklorid, kalsiumklorid, magnesiumklorid</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E 513</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Svovelsyre</td></tr></tbody></table></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="45"><span class="footnoteLabel">*</span> Alle naturharpikser E 400-418 og E 425 kan vurderes samtidig.</article></footer></section></section></section><section class="section" id="kapittel-2-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2011-06-06-668/KAPITTEL_2-3"><h3>Forordninger i pdf</h3><article class="legalP" id="kapittel-2-kapittel-3-ledd-1">Nedenfor gjengis forordning (EF) nr. 1333/2008, forordning (EU) nr. 238/2010 og forordning (EU) nr. 257/2010.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Forordning (EF) nr. 1333/2008</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Trykk her for å lese norsk oversettelse av forordningen: (pdf)</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Forordning (EU) nr. 238/2010</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Trykk her for å lese norsk oversettelse av forordningen: (pdf)</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Forordning (EU) nr. 257/2010</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Trykk her for å lese norsk oversettelse av forordningen: (pdf)</article></section></section></main></body></html>