<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i finansforetaksloven og verdipapirfondloven (obligasjoner med fortrinnsrett)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2022-05-23-31</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2022-05-23-31</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finansdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">Kongen bestemmer</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/2011-11-25-44</li><li>lov/2015-04-10-17</li></ul></dd><dt class="legalArea">Rettsområde</dt><dd class="legalArea"><ul><li>Bank, finans og regnskapsrett &gt; Banker</li> <li>Bank, finans og regnskapsrett &gt; Betalingsformidling</li> <li>Bank, finans og regnskapsrett &gt; Børs- og verdipapir</li> <li>Bank, finans og regnskapsrett &gt; Forsikring</li> <li>Selskaper, fond og foreninger &gt; Fond</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2022-05-23 12:25</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2022-0379</dd><dt class="eeaReferences">EØS-henvisning</dt><dd class="eeaReferences">EØS-avtalen vedlegg IX <br /> direktiv (EU) 2019/2162 <br /> forordning (EU) 2019/2160.</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til finansforetaksloven og verdipapirfondloven</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i finansforetaksloven og verdipapirfondloven (obligasjoner med fortrinnsrett)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Prop.42 LS (2021–2022), Innst.199 L (2021–2022), Lovvedtak 55 (2021–2022). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 24. og 29. mars 2022. Fremmet av Finansdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2022-05-23-31</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i finansforetaksloven og verdipapirfondloven (obligasjoner med fortrinnsrett)<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II<ul class="tocSubUl"><li>§ 11-5. Virkeområde</li><li>§ 11-6. Definisjon og beskyttede betegnelser</li><li>§ 11-7. Virksomhetsbegrensning, meldeplikt og godkjennelse av OMF-program</li><li>§ 11-8. Krav til sikkerhetsmassens sammensetning</li><li>§ 11-9. Verdivurdering</li><li>§ 11-10. Atskillelse og beskyttelse av sikkerhetsmassen</li><li>§ 11-11. Krav til overpantsettelse</li><li>§ 11-12. Likviditet</li><li>§ 11-13. Krav til registrering og investorinformasjon</li><li>§ 11-14. Overvåking av sikkerhetsmassen</li><li>§ 11-15. Fortrinnsrett til sikkerhetsmassen, felles gjeldsforfølgning mv.</li><li>§ 11-15 a. Overgangsregler</li></ul></li><li>III</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2022-05-23-31" id="dokument"><h1>Lov om endringer i finansforetaksloven og verdipapirfondloven (obligasjoner med fortrinnsrett)</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Endringer i følgende lover:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 25. november 2011 nr. 44 om verdipapirfond (verdipapirfondloven).</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-2"><article class="legalP" id="punkt-2-ledd-1">Lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven).</article></article></li></ul></article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2022-05-23-31/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I lov 25. november 2011 nr. 44 om verdipapirfond gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-6 annet ledd nr. 4 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-1">25 prosent av fondets eiendeler der de finansielle instrumentene er obligasjoner med fortrinnsrett etter finansforetaksloven §§ 11-5 til 11-15 eller tilsvarende obligasjoner som nevnt i direktiv (EU) 2019/2162 art. 3 (1) utstedt av foretak hjemmehørende i en EØS-stat. Grensen gjelder tilsvarende for obligasjoner med fortrinnsrett utstedt før 8. juli 2022 etter reglene i finansforetaksloven som gjaldt på utstedelsestidspunktet, eller etter tilsvarende regler i annen EØS-stat. Dersom fondet plasserer mer enn 5 prosent av sine eiendeler i obligasjoner som nevnt i første og annet punktum, utstedt av samme foretak, kan samlet plassering i slike obligasjoner ikke overstige 80 prosent av fondets midler.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2022-05-23-31/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="defaultP">I lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-5" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></span><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Kredittforetak har rett til å ta opp lån ved å utstede obligasjoner med fortrinnsrett som nevnt i § 11-6 etter reglene i §§ 11-7 til 11-15.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-6" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjon og beskyttede betegnelser</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-1">(1) Med obligasjoner med fortrinnsrett (OMF) menes ihendehaverobligasjoner utstedt med fortrinnsrett til dekning i kredittforetakets sikkerhetsmasse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-2">(2) Betegnelsene «obligasjoner med fortrinnsrett standard» («OMF standard») og «europeisk obligasjon med fortrinnsrett» samt tilsvarende betegnelse på offisielle språk innenfor EØS skal bare brukes om obligasjoner med fortrinnsrett som oppfyller kravene gitt i eller i medhold av §§ 11-7 til 11-15.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-3">(3) Betegnelsene «obligasjoner med fortrinnsrett premium» («OMF premium») og «europeisk obligasjon med fortrinnsrett (premium)» samt tilsvarende betegnelse på offisielle språk innenfor EØS skal bare brukes om obligasjoner med fortrinnsrett som oppfyller både kravene gitt i eller i medhold av §§ 11-7 til 11-15, og særlige krav til overpantsettelse, sammensetning og verdsettelse av sikkerhetsmassen fastsatt av departementet i forskrift.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-2-nummer-4">(4) Med OMF-program menes de strukturelle trekkene ved utstedelser av enten OMF standard eller OMF premium etter annet eller tredje ledd, som fastsatt i avtalevilkår i samsvar med godkjennelse etter kapittel 3 og § 11-7.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-7 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-7" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Virksomhetsbegrensning, meldeplikt og godkjennelse av OMF-program</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1">(1) Et kredittforetak kan oppta obligasjonslån gjennom utstedelse av obligasjoner med fortrinnsrett når kredittforetakets vedtektsfastsatte formål er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-1-ledd-1">å yte eller erverve bolighypoteklån, eiendomshypoteklån, lån sikret ved pant i andre realregistrerte formuesgoder, eller offentlige lån, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-1-punkt-2-ledd-1">å finansiere utlånsvirksomheten hovedsakelig ved utstedelse av obligasjoner med fortrinnsrett.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-2">(2) Kredittforetak som vil utstede obligasjoner med fortrinnsrett, skal ved søknad om tillatelse etter § 3-1 gi opplysninger som nevnt i fjerde ledd annet punktum.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-3">(3) Kredittforetaket skal gi melding til Finanstilsynet senest 30 dager før det første gang utsteder obligasjoner med fortrinnsrett.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-4">(4) Før et kredittforetak utsteder obligasjoner med fortrinnsrett som ikke er omfattet av eksisterende tillatelse etter kapittel 3 og paragrafen her, skal foretaket sende søknad om godkjennelse av nytt OMF-program til Finanstilsynet. Søknad om godkjennelse av nytt OMF-program skal inneholde opplysninger som godtgjør<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-4-punkt-1-ledd-1">at foretaket har en tilfredsstillende driftsplan for utstedelse av OMF standard eller OMF premium,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-4-punkt-2-ledd-1">at foretaket har tilfredsstillende rutiner, prosesser og metoder for å ivareta investorvernet med hensyn til godkjennelse, endring, fornyelse og refinansiering av lån eller andre eiendeler som inngår i sikkerhetsmassen,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-4-punkt-3-ledd-1">at personer som skal lede eller utføre oppgaver under OMF-programmet, har tilfredsstillende kvalifikasjoner og kunnskap om utstedelse av OMF og administrasjon av programmet, og</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-4-punkt-4-ledd-1">at den administrative organiseringen av sikkerhetsmassen og overvåkningen av denne oppfyller krav i §§ 11-8 til 11-14.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Finanstilsynet kan kreve at foretaket gir ytterligere opplysninger om hvordan innretningen av programmet ivaretar hensynet til investorvern og ellers oppfyller krav som nevnt i § 11-6 annet eller tredje ledd. For utstedelser under nytt OMF-program kan melding etter tredje ledd i paragrafen her gis til Finanstilsynet sammen med søknaden om godkjennelse av programmet.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-5">(5) Når hensynet til kredittforetakets soliditet tilsier det, kan Finanstilsynet gi pålegg til kredittforetaket om at det ikke skal utstedes obligasjoner med fortrinnsrett.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-6">(6) Finanstilsynet kan samtykke til at kredittforetak i en overgangsperiode kan drive virksomhet som består i å oppta obligasjonslån gjennom utstedelse av obligasjoner med fortrinnsrett parallelt med annen virksomhet. Virksomhetene skal i så fall holdes atskilt fra hverandre. Finanstilsynet kan sette vilkår for å sikre slik atskillelse. Finanstilsynets samtykke kan gis for en periode på inntil ett år med mulighet til forlengelse for ytterligere ett år.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-3-nummer-7">(7) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om foretakenes meldeplikt og prosedyrer for godkjennelse av OMF-program.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-8 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-8" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til sikkerhetsmassens sammensetning</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1">(1) Sikkerhetsmassen for OMF standard kan bare bestå av følgende typer fordringer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1-punkt-1-ledd-1">lån sikret ved pant i bolig, atkomstdokument til bolig eller borettslagsandel (bolighypoteklån),</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1-punkt-2-ledd-1">lån sikret ved pant i annen fast eiendom (eiendomshypoteklån),</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1-punkt-3-ledd-1">lån sikret ved pant i andre realregisterte formuesgoder,</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1-punkt-4-ledd-1">engasjementer med eller garantert av stater, offentlige foretak, lokale og regionale myndigheter, multilaterale utviklingsbanker og internasjonale organisasjoner (offentlige lån),</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1-punkt-5-ledd-1">engasjementer med kredittinstitusjoner,</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1-punkt-6-ledd-1">fordringer i form av derivatavtaler som nevnt i fjerde ledd, og</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-1-punkt-7-ledd-1">fordringer som utgjør fyllingssikkerhet som nevnt i femte ledd.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om fordringer og sikkerheter som kan inngå i sikkerhetsmassen for OMF standard, herunder om offentlige lån, rettsvern, belåningsgrad, engasjementsmotparter, forsikring og risikodiversifisering.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-2">(2) Sikkerhetsmassen for OMF premium kan bare bestå av fordringer som oppfyller krav fastsatt av departementet i forskrift.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-3">(3) Pantesikrede lån som inngår i sikkerhetsmassen, skal ha sikkerhet i et formuesgode som befinner seg innenfor EØS. Departementet kan i forskrift gjøre unntak fra første punktum og gi nærmere regler om pant i formuesgoder utenfor EØS.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-4">(4) Fordringer i form av derivatavtaler kan bare inngå i sikkerhetsmassen for sikringsformål. Slike avtaler skal være godt dokumentert og holdes atskilt etter § 11-10 og skal ikke kunne avsluttes ved krisehåndtering eller avvikling under offentlig administrasjon av kredittforetaket. Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om derivatavtaler som kan inngå i sikkerhetsmassen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-4-nummer-5">(5) I tillegg til den dominerende typen fordringer og eventuelt fordringer i form av derivatavtaler, skal sikkerhetsmassen ha fyllingssikkerhet. Fyllingssikkerheten skal bestå av likviditetsbufferen som nevnt i § 11-12 tredje ledd og eventuelt andre eiendeler som kan inngå i sikkerhetsmassen. Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om sammensetningen av sikkerhetsmassen, herunder om vilkår for uensartethet innad i den dominerende fordringstypen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-9 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-9" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Verdivurdering</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-5-nummer-1">(1) Ved innføring i sikkerhetsmassen av lån sikret ved pant i realregistrerte formuesgoder, skal det fastsettes et forsvarlig verdigrunnlag for formuesgodet som stilles som sikkerhet for hvert enkelt lån. Verdigrunnlaget kan ikke være høyere enn markedsverdi fastsatt ut fra en forsiktig vurdering.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-5-nummer-2">(2) Verdigrunnlaget som nevnt i første ledd skal fastsettes gjennom en individuell vurdering av det aktuelle realregistrerte formuesgodet. Verdivurderingen skal utføres etter anerkjente prinsipper av en kompetent og uavhengig person. Vurderingen skal dokumenteres, og det skal fremgå av vurderingen hvem som har foretatt den, når den er foretatt og hvilke forutsetninger som er lagt til grunn for den. Verdivurdering av boligeiendom kan likevel bygge på statistiske modeller etter nærmere regler fastsatt av departementet i forskrift.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-5-nummer-3">(3) Verdigrunnlaget som nevnt i første ledd skal overvåkes og ved behov fornyes etter regler fastsatt av departementet i forskrift.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-5-nummer-4">(4) Derivatavtaler som nevnt i § 11-8 fjerde ledd skal verdsettes til betryggende markedsverdi etter nærmere regler fastsatt av departementet i forskrift.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-5-nummer-5">(5) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om verdivurdering etter denne paragrafen og om krav til kredittforetakets systemer. Departementet kan i forskrift også fastsette regler om endret belåningsgrad som følge av etterfølgende verdifall for formuesgoder som nevnt i første ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-10" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Atskillelse og beskyttelse av sikkerhetsmassen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-6-nummer-1">(1) Kredittforetaket skal til enhver tid kunne identifisere alle fordringer som inngår i sikkerhetsmassen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-6-nummer-2">(2) Fordringer som inngår i sikkerhetsmassen, skal være gjenstand for rettslig bindende og håndhevbar atskillelse fra den øvrige virksomheten til foretaket. Dersom kredittforetaket har flere sikkerhetsmasser, gjelder kravet om atskillelse også mellom sikkerhetsmassene. Obligasjoner utstedt under ulike OMF-programmer, skal ha fortrinnsrett til dekning i atskilte sikkerhetsmasser.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-6-nummer-3">(3) Fordringer som inngår i sikkerhetsmassen, kan ikke pantsettes eller gjøres til gjenstand for utlegg, arrest eller annen tvangsforretning til fordel for enkelte av kredittforetakets kreditorer. Det kan heller ikke erklæres eller avtales motregningsrett, tilbakeholdsrett eller liknende i fordringer som inngår i sikkerhetsmassen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-6-nummer-4">(4) Første til tredje ledd gjelder tilsvarende for pant mottatt i forbindelse med fordringer i form av derivater som nevnt i § 11-8 fjerde ledd. Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om atskillelse og beskyttelse av sikkerhetsmassen, herunder særlige regler eller unntak for fordringer i form av derivater.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften i § 11-11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-11" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til overpantsettelse</span></span></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-11 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-1">(1) Sikkerhetsmassens verdi skal til enhver tid overstige verdien av obligasjonene med fortrinnsrett til dekning i sikkerhetsmassen. Departementet kan i forskrift fastsette nærmere krav til hvordan verdiene skal beregnes og stille krav til hvor mye høyere enn verdien av obligasjonene sikkerhetsmassens verdi skal være. Departementet kan i forskrift fastsette regler for kredittforetak som ikke oppfyller kravet til overpantsettelse i første punktum.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-12 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-12" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Likviditet</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-1">(1) Kredittforetaket skal påse at betalingsstrømmene fra sikkerhetsmassen til enhver tid gjør kredittforetaket i stand til å dekke<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-1-ledd-1">betalingsforpliktelser overfor eiere av obligasjoner med fortrinnsrett,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-2-ledd-1">betalingsforpliktelser overfor motparter i derivatavtaler som nevnt i § 11-8 fjerde ledd, og</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-1-punkt-3-ledd-1">forventede kostnader til drift og avvikling av OMF-programmet.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Kredittforetaket kan inngå rente- og valutakontrakter for å oppfylle dette kravet. De forventede kostnadene som nevnt i første punktum bokstav c, kan fastsettes sjablongmessig. Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om beregningen av dekningskravet i første punktum.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-2">(2) Kredittforetaket kan fastsette i avtalevilkårene for obligasjoner med fortrinnsrett at løpetiden kan forlenges når nærmere angitte hendelser inntreffer. Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om utforming, virkning og bruk av slike avtalevilkår, herunder om hvilke hendelser som gir grunnlag for forlengelse av løpetiden.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-8-nummer-3">(3) Kredittforetaket skal i sikkerhetsmassen til enhver tid ha en likviditetsbuffer som minst tilsvarer netto likviditetsutgang i OMF-programmet 180 dager frem i tid. Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om likviditetsbufferen, herunder om beregning av likviditetsutgang og hvilke fordringer som kan inngå i bufferen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-13 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-13" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til registrering og investorinformasjon</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-9-nummer-1">(1) Kredittforetaket skal føre register over obligasjonene med fortrinnsrett det utsteder, og sikkerhetsmassen som er tilordnet disse, herunder derivatavtaler som nevnt i § 11-8 fjerde ledd. Registeret skal til enhver tid inneholde oppdaterte opplysninger om alle transaksjoner i OMF-programmet, samt verdien av obligasjonene og sikkerhetsmassen for hvert OMF-program. Departementet kan i forskrift fastsette nærmere krav til registerets innhold, utforming og tilgjengelighet, samt regler om føring av registeret.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-9-nummer-2">(2) Kredittforetaket skal offentliggjøre informasjon som setter investorer i stand til å vurdere OMF-programmets profil og risiko. Dersom løpetiden kan forlenges etter § 11-12 annet ledd, skal foretaket offentliggjøre informasjon om løpetidsstruktur, herunder om hvilke hendelser som gir grunnlag for forlengelse av løpetiden. Departementet kan i forskrift fastsette nærmere krav til hvilke opplysninger som skal offentliggjøres, og til hvordan og hvor ofte informasjonen skal offentliggjøres.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-14 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-14" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-14</span>. <span class="legalArticleTitle">Overvåking av sikkerhetsmassen</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-1">(1) Før et kredittforetak utsteder obligasjoner med fortrinnsrett skal foretaket oppnevne en overvåker av sikkerhetsmassen. Kredittforetaket skal gi melding til Finanstilsynet om hvem som er overvåker.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-2">(2) Overvåkeren skal overvåke etterlevelsen av kravene til sikkerhetsmassen etter §§ 11-8 til 11-12 og kravene til registrering og investorinformasjon etter § 11-13. Overvåkeren skal regelmessig underrette Finanstilsynet om sine funn og vurderinger.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-3">(3) Kredittforetaket har plikt til å gi overvåkeren alle relevante opplysninger om virksomheten. Overvåkeren skal ha full adgang til kredittforetakets register og kan kreve ytterligere opplysninger av kredittforetaket. Overvåkeren har også rett til å gjennomføre undersøkelser hos kredittforetaket. Overvåkeren har krav på rimelig vederlag fra kredittforetaket for sitt arbeid.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-10-nummer-4">(4) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om oppnevning og oppsigelse av overvåkeren, utvelgelseskriterier for oppnevning av overvåker, vederlag fra kredittforetaket og overvåkerens oppgaver, rettigheter og plikter.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-15 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-15" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-15</span>. <span class="legalArticleTitle">Fortrinnsrett til sikkerhetsmassen, felles gjeldsforfølgning mv.</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-11-nummer-1">(1) I tilfelle krisehåndtering eller avvikling under offentlig administrasjon av kredittforetaket har eiere av obligasjoner med fortrinnsrett og motparter i derivatavtaler som nevnt i § 11-8 fjerde ledd en eksklusiv, lik og forholdsmessig fortrinnsrett til dekning i den sikkerhetsmassen som er avsatt for dem. Denne fortrinnsretten i sikkerhetsmassen går foran fortrinnsrett som nevnt i dekningsloven §§ 9-2 til 9-4. Bestemmelsen i panteloven § 6-4 om lovbestemt pant for boet gjelder tilsvarende for boets rett til dekning i sikkerhetsmassen. Boets lovbestemte pant utgjør da maksimalt 700 ganger rettsgebyret i hver enkel sikkerhetsmasse. Departementet kan i forskrift gi særregler og gjøre unntak fra regelen i dette ledd for fordringer som nevnt i § 11-8 fjerde ledd. Slike forskrifter kan fravike reglene i §§ 11-5 til 11-15.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-11-nummer-2">(2) Fortrinnsretten omfatter også midler som senere betales inn i henhold til gjeldende avtalevilkår for fordringer som inngår i sikkerhetsmassen. Slike midler skal fortløpende registreres etter reglene i § 11-13.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-11-nummer-3">(3) Ved krisehåndtering eller avvikling under offentlig administrasjon av kredittforetaket har eiere av obligasjoner med fortrinnsrett og motparter i derivatavtaler som nevnt i § 11-8 første ledd bokstav e krav på rettidig betaling med midler som omfattes av fortrinnsretten, så lenge bobehandlingen pågår, så fremt sikkerhetsmassen i all hovedsak oppfyller lovens krav. Dersom det ikke er mulig å forestå kontraktsmessige betalinger med midler fra sikkerhetsmassen, og det ikke er sannsynlig at det vil skje en snarlig endring av likviditetssituasjonen, skal bostyret fastsette en dato for betalingsstans. Bostyret skal så snart som mulig informere eiere av krav med fortrinnsrett om betalingsstansen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-11-nummer-4">(4) Utbringer sikkerhetsmassen mer enn det som er nødvendig for å dekke obligasjonseiernes eller derivatmotpartenes krav, inngår det overskytende i bomassen. De deler av kravet som eventuelt ikke dekkes av sikkerhetsmassen, utgjør en alminnelig konkursfordring etter dekningsloven § 9-6.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-11-nummer-5">(5) Betalingsforpliktelser knyttet til obligasjoner med fortrinnsrett skal ikke være gjenstand for automatisk fremskynding av forfall ved krisehåndtering eller avvikling under offentlig administrasjon av kredittforetaket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-11-nummer-6">(6) Departementet kan gi forskrift om Finanstilsynets eller administrasjonsstyrets mulighet til å disponere over utlån og andre eiendeler som inngår i sikkerhetsmassen, når dette kan gjøres uten å svekke de øvrige kreditorers dekningsmulighet. Slike forskrifter kan fravike reglene i kapittel 20 og reglene i konkursloven og tvangsfullbyrdelsesloven.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 11-15 a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11-15a" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11-15 a</span>. <span class="legalArticleTitle">Overgangsregler</span></span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-nummer-1">(1) Betegnelsen «obligasjoner med fortrinnsrett» kan brukes om obligasjoner utstedt før 8. juli 2022 etter reglene i finansforetaksloven som gjaldt på utstedelsestidspunktet. Betegnelsen kan brukes frem til obligasjonens forfallsdato.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-nummer-2">(2) Første ledd gjelder tilsvarende for tilleggsutstedelser før 8. juli 2024 under åpne obligasjonslån som har fått ISIN-nummer før 8. juli 2022, dersom:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-nummer-2-punkt-1-ledd-1">forfallsdatoen er før 8. juli 2027,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-nummer-2-punkt-2-ledd-1">det samlede volumet av tilleggsutstedelser etter 8. juli 2022 ikke overstiger det dobbelte av volumet per 8. juli 2022,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-nummer-2-punkt-3-ledd-1">det samlede utestående volumet ved forfall ikke overstiger et beløp tilsvarende 6 mrd. euro, og</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-nummer-2-punkt-4-ledd-1">fordringene i sikkerhetsmassen befinner seg i Norge.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-foreslåttparagraf-12-nummer-3">(3) Bestemmelser om obligasjoner med fortrinnsrett i kapittel 20 omfatter obligasjoner som nevnt i første ledd.</article></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/2022-05-23-31/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Departementet kan gi overgangsregler.</article></article></li></ul></section></main></body></html>