<!DOCTYPE html><html lang="nn"><head><title>Lov om endringar i folketrygdlova og enkelte andre lover (oppfølging av forslag i statsbudsjettet 2023)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2022-12-20-100</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2022-12-20-100</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Arbeids- og inkluderingsdepartementet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft frå</dt><dd class="dateInForce">2022-12-20, 2023-01-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrar</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1949-07-28-26</li><li>lov/1953-06-26-11</li><li>lov/1962-06-22-12</li><li>lov/1973-12-14-61</li><li>lov/1997-02-28-19</li><li>lov/2010-02-19-5</li><li>lov/2010-06-25-28</li></ul></dd><dt class="legalArea">Rettsområde</dt><dd class="legalArea"><ul><li>Pensjons- og trygderett</li> <li>Arbeidsrett &gt; Arbeidsforhold. Sysselsetting</li> <li>Konkurs, gjeld og pant &gt; Gjeldsforhandling. Konkurs</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2022-12-20 11:10</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2022-1755</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til folketrygdlova og enkelte andre lover</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringar i folketrygdlova og enkelte andre lover (oppfølging av forslag i statsbudsjettet 2023)</dd><dt class="miscInformation">Anna om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Prop.9 L (2022–2023), Innst.109 L (2022–2023), Lovvedtak 25 (2022–2023). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 12. og 16. desember 2022. Fremja av Arbeids- og inkluderingsdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2022-12-20-100</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringar i folketrygdlova og enkelte andre lover (oppfølging av forslag i statsbudsjettet 2023)<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li><li>IV</li><li>V<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-14. Ferietillegg</li><li>§ 10-7 a. Stønad til briller til barn</li></ul></li><li>VI</li><li>VII</li><li>VIII</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2022-12-20-100" id="dokument"><h1>Lov om endringar i folketrygdlova og enkelte andre lover (oppfølging av forslag i statsbudsjettet 2023)</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Endringar i følgjande lover:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li data-li-identifier="1" data-name="1"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 28. juli 1949 nr. 26 om Statens pensjonskasse.</article></article></li><li data-li-identifier="2" data-name="2"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-2"><article class="legalP" id="punkt-2-ledd-1">Lov 26. juni 1953 nr. 11 om pensjonsordning for apotekvirksomhet mv.</article></article></li><li data-li-identifier="3" data-name="3"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-3"><article class="legalP" id="punkt-3-ledd-1">Lov 22. juni 1962 nr. 12 om pensjonsordning for sykepleiere.</article></article></li><li data-li-identifier="4" data-name="4"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-4"><article class="legalP" id="punkt-4-ledd-1">Lov 14. desember 1973 nr. 61 om statsgaranti for lønnskrav ved konkurs m.v.</article></article></li><li data-li-identifier="5" data-name="5"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-5"><article class="legalP" id="punkt-5-ledd-1">Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</article></article></li><li data-li-identifier="6" data-name="6"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-6"><article class="legalP" id="punkt-6-ledd-1">Lov 19. februar 2010 nr. 5 om statstilskott til arbeidstakere som tar ut avtalefestet pensjon i privat sektor (AFP-tilskottsloven).</article></article></li><li data-li-identifier="7" data-name="7"><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-7"><article class="legalP" id="punkt-7-ledd-1">Lov 25. juni 2010 nr. 28 om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse.</article></article></li></ul></article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2022-12-20-100/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I lov 28. juli 1949 nr. 26 om Statens pensjonskasse skal desse endringane gjerast:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I følgjande føresegner blir «han» endra til «vedkommende»:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">§ 8, § 15 tredje ledd første punktum, § 21 første ledd og § 22 første ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 21 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Fratrer et medlem tidligst tre år før aldersgrensen, får vedkommende alderspensjon såfremt summen av tjenestetid og alder er minst 85 år, eller vedkommende ved fratreden har fylt 67 år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 21 A første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Statens pensjonskasse kan bevilge straks løpende alderspensjon til arbeidstaker som i løpet av de siste ti årene har gått over fra stilling med lavere aldersgrense til stilling med høyere aldersgrense, når<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">vedkommende hadde hatt lavere aldersgrense i minst 15 år,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">den lavere aldersgrensen er begrunnet i forhold som er omhandlet i lov om aldersgrenser for statsansatte m.fl. § 2 første ledd alternativ a, og</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3-ledd-1">vedkommende ville hatt rett til alderspensjon i den tidligere stillingen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Den årlige alderspensjonen beregnes slik:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-1-ledd-1">Et medlem med 30 års tjenestetid eller mer får full alderspensjon. Denne skal utgjøre 66 prosent av pensjonsgrunnlaget.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4-punkt-2-ledd-1">Et medlem med kortere tjenestetid enn 30 år skal ha en avkortet alderspensjon, som utgjør så mange trettideler av full pensjon som vedkommende har tjenesteår.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 23 første ledd første og andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Et medlem som fratrer sin stilling med minst tre års tjenestetid, men uten rett til straks å få pensjon etter denne loven eller lov om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse, har rett til oppsatt alderspensjon fra den aldersgrensen som gjelder for stillingen, men tidligst fra fylte 65 år. Den oppsatte alderspensjonen skal utgjøre så mange trettideler av full pensjon som vedkommende har tjenesteår, men ikke mer enn full pensjon etter § 22.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 23 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">For den som blir opptatt som nytt medlem av Statens pensjonskasse etter 1. januar 1967, skal oppsatt alderspensjon utgjøre en så stor del av full pensjon som forholdet mellom opptjent tjenestetid og den tjenestetiden vedkommende ville hatt fra den dag han eller hun ble medlem av Pensjonskassen og fram til aldersgrensen, men ikke mer enn 40 år og ikke mindre enn 30 år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 26 tredje ledd femte og sjette punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Dersom medlemmet ved endelig fratreden ikke har rett til straks å få pensjon for den siste stillingen, får han eller hun igjen sin opprinnelige pensjon inntil vedkommende når aldersgrensen i den siste stillingen. Fra da av blir pensjonen beregnet etter den samlede tjenestetiden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 34 tredje ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Dersom ekteskapet ble inngått før 1. januar 2010, gjelder dette likevel ikke for pensjon til enke etter mannlig medlem som ble medlem første gang før 1. oktober 1976, og heller ikke for annen gjenlevende ektefelle etter medlem med medlemskap før 1. oktober 1976 for tjenestetid opptjent etter 31. desember 1993.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2022-12-20-100/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="defaultP">I lov 26. juni 1953 nr. 11 om pensjonsordning for apotekvirksomhet mv. skal desse endringane gjerast:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Arbeidstaker med flere stillinger som omfattes av pensjonsordningen, skal være medlem når stillingene til sammen fyller vilkårene etter første ledd, bokstav b.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Pensjonsordningen kan frita en arbeidstaker for medlemskap dersom vedkommende går inn under en annen tjenestepensjonsordning eller det foreligger andre særlige grunner for det.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 nr. 1 første ledd første og andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-3">Et medlem får alderspensjon når han eller hun helt eller delvis fratrer sin stilling ved eller etter nådd aldersgrense. Fratrer medlemmet tidligst tre år før aldersgrensen, ytes alderspensjon såframt summen av tjenestetid og alder er minst 85 år, eller vedkommende ved fratreden har fylt 67 år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 nr. 2 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-4">Medlem som fratrer sin stilling etter minst tre års tjenestetid uten rett til straks å få pensjon etter denne loven eller etter lov om avtalefestet pensjon for arbeidstakere med rett til medlemskap i Pensjonsordning for apotekvirksomhet mv., har rett til oppsatt alderspensjon fra aldersgrensen, eller fra det tidspunkt vedkommende ved fylte 67 år blir tilstått alderspensjon fra folketrygden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 nr. 2 andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-5">Den oppsatte alderspensjon skal utgjøre en så stor del av full pensjon som forholdet mellom opptjent tjenestetid og den samlede tjenestetiden vedkommende ville ha fått om han eller hun hadde fortsatt i stillingen til aldersgrensen, men ikke mer enn 40 år og ikke mindre enn 30 år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 fjerde ledd femte og sjette punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-6">Dersom medlemmet ved endelig fratreden ikke har rett til straks å få pensjon for den siste stillingen, får han eller hun igjen sin opprinnelige pensjon inntil vedkommende når aldersgrensen i den siste stillingen. Fra da av blir pensjonen beregnet etter den samlede tjenestetiden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17 tredje ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-7">Dersom ekteskapet ble inngått før 1. januar 2010, gjelder dette likevel ikke for pensjon til enke etter mannlig medlem som ble medlem første gang før 1. oktober 1976, og heller ikke for annen gjenlevende ektefelle etter medlem med medlemskap før 1. oktober 1976 for tjenestetid opptjent etter 31. desember 1993.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29 nr. 1 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-8">Medlemmet og i tilfelle hans eller hennes arbeidsgiver skal betale pensjonspremie til pensjonsordningen så lenge medlemmet er i tjeneste som nevnt i § 1, jfr. § 2, herunder også ved midlertidig avbrudd i tjenesten. For arbeidstakere betales likevel premie under avbrudd i tjenesten bare når full lønn betales.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 36 andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-9">Den som ikke har slik tjenestetid som nevnt i foregående ledd, får godskrevet som pensjonsgivende to år av tidligere tjenestetid for hvert år vedkommende er i arbeid som omfattes av pensjonsordningen etter lovens ikrafttreden.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/2022-12-20-100/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="defaultP">I lov 22. juni 1962 nr. 12 om pensjonsordning for sykepleiere skal desse endringane gjerast:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 tredje ledd første og andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Når et medlem er gått over fra en stilling med høyere til en stilling med lavere innskottsgrunnlag, eller når grunnlaget for hans eller hennes stilling er blitt satt ned uten at dette skyldes en alminnelig lønnsregulering, får medlemmet pensjon beregnet etter det høyere grunnlaget for så mange tjenesteår som han eller hun hadde da vedkommende fratrådte den høyere stillingen eller da grunnlaget for stillingen ble satt ned. I tillegg hertil får medlemmet pensjon beregnet etter det lavere grunnlaget for så mange tjenesteår som han eller hun har hatt etter at vedkommende gikk over i den lavere stillingen eller etter at grunnlaget for stillingen ble satt ned, men ikke for flere tjenesteår enn at den samlede tjenestetiden kommer opp i 30 år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Det årlige beløp av en alderspensjon beregnes slik:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-1-ledd-1">Har medlemmet en pensjonsgivende tjenestetid på 30 år eller mer, får vedkommende full alderspensjon. Denne skal være 66 pst. av pensjonsgrunnlaget.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-2-ledd-1">Har medlemmet en pensjonsgivende tjenestetid på mindre enn 30 år, skal vedkommende ha en avkortet alderspensjon, som utgjør så mange trettideler av full pensjon som vedkommende har tjenesteår.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">For den som blir opptatt som nytt medlem av pensjonsordningen etter 1. januar 1967, skal oppsatt alderspensjon som nevnt i første ledd utgjøre en så stor del av full pensjon som forholdet mellom opptjent tjenestetid og den tjenestetiden vedkommende ville hatt fra den dag han eller hun ble medlem av pensjonsordningen og fram til aldersgrensen, men ikke mer enn 40 år og ikke mindre enn 30 år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20 første ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4">Dersom ekteskapet ble inngått før 1. januar 2010, gjelder dette likevel ikke for pensjon til enke etter mannlig medlem som ble medlem første gang før 1. oktober 1976, og heller ikke for annen gjenlevende ektefelle etter medlem med medlemskap før 1. oktober 1976 for tjenestetid opptjent etter 31. desember 1993.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5">Et medlem regnes for å ha betalt innskott til pensjonsordningen når vedkommende har fått sin lønn med fradrag av pliktig innskott.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 36 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-6">Enhver arbeidsgiver plikter å sende pensjonsordningen meldinger og innberetninger om de arbeidstakere arbeidsgiveren har i sin tjeneste, og som omfattes av denne lov.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/lov/2022-12-20-100/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="defaultP">I lov 14. desember 1973 nr. 61 om statsgaranti for lønnskrav ved konkurs m.v. skal § 1 sjette ledd lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">Garantien omfatter i tillegg rimelige omkostninger arbeidstaker eller en arbeidstakerorganisasjon har i forbindelse med konkursbegjæringen. Kravene dekkes i den utstrekning de er massefordringer etter dekningsloven § 9-2 andre ledd nr. 1, og boet selv ikke har midler til å dekke dem.</article></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/lov/2022-12-20-100/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><article class="defaultP">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd skal desse endringane gjerast:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-25 andre ledd fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">Fra og med 1. januar 2023 fases barnetillegget gradvis ut slik at fullt tillegg utgjør 67 prosent av tillegget etter andre punktum i 2023 og 33 prosent av tillegget etter andre punktum i 2024.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-4 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-2">For å få rett til dagpenger må medlemmet<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-5-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1">i de siste tolv avsluttede kalendermånedene før det søkes om stønad ha hatt utbetalt en brutto arbeidsinntekt som minst svarer til 1,5 ganger grunnbeløpet på søknadstidspunktet, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-5-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-2-punkt-2-ledd-1">i løpet av de siste 36 avsluttede kalendermånedene før det søkes om stønad ha hatt utbetalt en brutto arbeidsinntekt som minst svarer til 3 ganger grunnbeløpet på søknadstidspunktet.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-5 tredje leddet blir oppheva. Noverande fjerde ledd blir tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-11 andre ledd første og andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-3">Dagpengegrunnlaget fastsettes ut fra medlemmets utbetalte arbeidsinntekt de siste tolv avsluttede kalendermånedene før han eller hun søker om stønad, eller får fastsatt nytt dagpengegrunnlag etter bestemmelsene i § 4-16 første ledd, andre og tredje punktum. Dersom det gir et høyere grunnlag, fastsettes dagpengegrunnlaget i stedet ut fra den gjennomsnittlige arbeidsinntekten som er utbetalt i de siste 36 avsluttede kalendermånedene før søknadstidspunktet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-12 andre ledd tredje punktum blir oppheva. Noverande andre ledd fjerde punktum blir tredje punktum.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-12 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-4">Dagpenger inklusive barnetillegg, men eksklusive ferietillegg, kan ikke utgjøre mer enn 90 prosent av medlemmets dagpengegrunnlag.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-14 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-14" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-14</span>. <span class="legalArticleTitle">Ferietillegg</span></span><article class="legalP" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Det gis et ferietillegg til medlemmer som har mottatt dagpenger i mer enn åtte uker i løpet av et kalenderår.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Ferietillegget skal utgjøre 9,5 prosent av de utbetalte dagpengene i kalenderåret.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Departementet kan gi forskrift om beregning og utbetaling av ferietillegget.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-16 andre ledd blir oppheva. Noverande tredje ledd blir andre ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-17 første ledd bokstav d og e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">under nødvendig kontrollundersøkelse som krever minst 24 timers fravær, se § 8-4 andre ledd bokstav e,</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">når arbeidstakeren er donor, se § 8-4 andre ledd bokstav i.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-49 tredje ledd nytt tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-5">Dersom et medlem har mottatt dagpenger eller sykepenger på grunnlag av dagpenger etter denne paragrafen i mer enn åtte uker i et kalenderår, ytes det et ferietillegg på 9,5 prosent til sykepengene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 10-7 a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-7a" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10-7 a</span>. <span class="legalArticleTitle">Stønad til briller til barn</span></span><article class="legalP" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Det kan gis stønad til briller til et medlem under 18 år som har behov for synskorrigering. Det er ikke et vilkår for rett til stønad at behovet for synskorrigering skyldes sykdom, skade eller lyte.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-foreslåttparagraf-2-ledd-2">Departementet gir forskrift om stønad etter denne paragrafen.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-20 tredje ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-6">Garantitillegg tas ut i samme grad som alderspensjon og reguleres i takt med et gjennomsnitt av lønns- og prisvekst, se § 20-18 andre ledd.</article></section><section class="section" data-name="kapVI" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/lov/2022-12-20-100/KAPITTEL_6"><h2 data-text-align="center">VI</h2><article class="defaultP">I lov 19. februar 2010 nr. 5 om statstilskott til arbeidstakere som tar ut avtalefestet pensjon i privat sektor skal desse endringane gjerast:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 fjerde ledd andre punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-6-ledd-1">Pensjonen, unntatt det faste tillegget etter tredje ledd, reguleres i samsvar med lønnsveksten som gjelder for folketrygden, jf. folketrygdloven § 20-18 første ledd, og fratrekkes deretter 0,75 prosent.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 fjerde ledd tredje punktum blir oppheva. Noverande fjerde ledd fjerde punktum blir tredje punktum.</article></section><section class="section" data-name="kapVII" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/lov/2022-12-20-100/KAPITTEL_7"><h2 data-text-align="center">VII</h2><article class="defaultP">I lov 25. juni 2010 nr. 28 om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse skal desse endringane gjerast:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-1">Pensjonen, unntatt AFP-tillegg, reguleres i samsvar med et gjennomsnitt av lønns- og prisvekst.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 femte punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-7-ledd-2">Ved første reguleringstidspunkt etter pensjonsuttak i månedene juni til april reguleres pensjonen, unntatt AFP-tillegg og forsørgingstillegg, med en faktor som består av lønnsvekst og av gjennomsnittlig lønns- og prisvekst, vektet ut fra når i denne perioden pensjonen ble tatt ut.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 sjette punktum blir oppheva.</article></section><section class="section" data-name="kapVIII" id="kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/lov/2022-12-20-100/KAPITTEL_8"><h2 data-text-align="center">VIII</h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-8-punkt-1-ledd-1">Lova tek til å gjelde 1. januar 2023.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-8-punkt-2-ledd-1">Endringa i folketrygdlova § 20-20 under del V og endringane under del VI og VII tek til å gjelde straks og får verknad frå 1. april 2022.</article></article></li></ul><article class="legalP" id="kapittel-8-ledd-1">Departementet kan gi forskrift om overgangsreglar.</article></section></main></body></html>