<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om biocider (Biocidforskriften)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2022-04-29-811</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2022-04-29-811</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Arbeids- og inkluderingsdepartementet, Klima- og miljødepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Miljødirektoratet, Arbeidstilsynet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2022-04-29</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2017-04-18-480</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1976-06-11-79/§4</li><li>lov/1976-06-11-79/§8a</li><li>forskrift/1977-08-05-2</li><li>forskrift/1990-09-07-730</li><li>forskrift/2017-06-30-1126</li><li>lov/2005-06-17-62/§4-5</li><li>lov/2005-06-17-62/§5-4</li><li>forskrift/2017-11-30-1863</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2022-05-10 14:50</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2022-0528</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i Biocidforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om biocider (Biocidforskriften)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Miljødirektoratet og Arbeidstilsynet 29. april 2022 med hjemmel i lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4 og § 8a, jf. forskrift 5. august 1977 nr. 2 om gjennomføring av lov om kontroll med produkter og forbrukertjenester, delegeringsvedtak 7. september 1990 nr. 730 og delegeringsvedtak 30. juni 2017 nr. 1126, og lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 4-5 syvende ledd og § 5-4 tredje ledd, jf. delegeringsvedtak 30. november 2017 nr. 1863. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg II kap. XV nr. 12n (forordning (EU) 2021/525), nr. 12zzzzzzzp (beslutning (EU) 2021/1839), nr. 12zzzzzzzq (beslutning (EU) 2021/2146), nr. 12zzzzzzzr (beslutning (EU) 2021/2148), nr. 12zzzzzzzs (beslutning (EU) 2021/2149) og nr. 12zzzzzzzt (beslutning (EU) 2021/2174).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2022-04-29-811</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om biocider (Biocidforskriften)<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-1. Biocidforordningen</li><li>§ 1-4. Beslutning om utsatt frist</li><li>§ 1-10. Beslutninger om uenigheter ved gjensidige godkjenninger</li></ul></li><li>II</li><li>Rettsakter</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-04-29-811" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om biocider (Biocidforskriften)</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-04-29-811/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 18. april 2017 nr. 480 om biocider (Biocidforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Biocidforordningen</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XV nr. 12n (forordning (EU) nr. 528/2012 som endret ved forordning (EU) nr. 736/2013, forordning (EU) nr. 837/2013, forordning (EU) nr. 334/2014, forordning (EU) 2019/1819, forordning (EU) 2019/1820, forordning (EU) 2019/1821, forordning (EU) 2019/1822, forordning (EU) 2019/1823, forordning (EU) 2019/1824, forordning (EU) 2019/1825, forordning (EU) 2021/407, forordning (EU) 2021/806, forordning (EU) 2021/807 og forordning (EU) 2021/525) om tilgjengeliggjøring på markedet og bruk av biocidprodukter (biocidforordningen) gjelder som forskrift med de endringer og tillegg som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Beslutning om utsatt frist</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XV nr. 12nnb (beslutning 2014/397/EU) om forlengelse av godkjenning av difetialon og difenakum til bruk i biocidprodukter i produkttype 14, nr. 12nno (beslutning (EU) 2015/1737) om forlengelse av godkjenning av bromadiolon, klorfacinon og kumatetralyl til bruk i biocidprodukter i produkttype 14, nr. 12zzzk (beslutning (EU) 2016/135) om forlengelse av godkjenning av flokumafen, brodifakum og warfarin til bruk i biocidprodukter i produkttype 14, nr. 12zzzzzh (beslutning (EU) 2017/2334) om forlengelse av godkjenning av kreosot til bruk i biocidprodukter i produkttype 8, nr. 12zzzzq (beslutning (EU) 2018/1479) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av sulfurylfluorid til bruk i biocidprodukter i produkttype 8, nr. 12zzzzzz (beslutning (EU) 2019/994) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av etofenproks til bruk i biocidprodukter i produkttype 8, nr. 12zzzzzza (beslutning (EU) 2019/1030) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av indoksakarb til bruk i biocidprodukter i produkttype 18, nr. 12zzzzzzn (beslutning (EU) 2020/1037) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av akrolein til bruk i biocidprodukter i produkttype 12, nr. zzzzzzo (beslutning (EU) 2020/1038) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av kreosot til bruk i biocidprodukter i produkttype 8, nr. 12zzzzzzy (beslutning (EU) 2021/327) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av metoflutrin til bruk i biocidprodukter i produkttype 18, nr. 12zzzzzzz (beslutning (EU) 2021/333) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av alfakloralose til bruk i biocidprodukter i produkttype 14, nr. 12zzzzzzza (beslutning (EU) 2021/354) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av propikonazol til bruk i biocidprodukter i produkttype 8 og nr. 12zzzzzzzd (beslutning (EU) 2021/713) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av sulfurylfluorid til bruk i biocidprodukter i produkttype 8 og 18, nr. 12zzzzzzzg (beslutning (EU) 2021/1287) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av indoksakarb til bruk i biocidprodukter i produkttype 18, nr. 12zzzzzzzi (beslutning (EU) 2021/1285) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av magnesiumfosfid til bruk i biocidprodukter i produkttype 18, nr. 12zzzzzzzj (beslutning (EU) 2021/1286) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av dinotefuran til bruk i biocidprodukter i produkttype 18, nr. 12zzzzzzzk (beslutning (EU) 2021/1288) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av borsyre til bruk i biocidprodukter i produkttype 8 og nr. 12zzzzzzzl (beslutning (EU) 2021/1289) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av dazomet til bruk i biocidprodukter i produkttype 8, nr. 12zzzzzzzm (beslutning (EU) 2021/1290) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av dinatriumtetraborat til bruk i biocidprodukter i produkttype 8, nr. 12zzzzzzzn (beslutning (EU) 2021/1299) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av heksaflumuron til bruk i biocidprodukter i produkttype 18 og nr. 12zzzzzzzo (beslutning (EU) 2021/1284) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av aluminiumfosfid til bruk i biocidprodukter i produkttype 14 og 18, nr. 12zzzzzzzp (beslutning (EU) 2021/1839) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av kreosot til bruk i biocidprodukter i produkttype 8 og nr. 12zzzzzzzq (beslutning (EU) 2021/2146) om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av N,N'-dietyl-meta-toluamid til bruk i biocidprodukter i produkttype 19 gjelder som forskrift med de endringer og tillegg som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Beslutninger om uenigheter ved gjensidige godkjenninger</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XV nr. 12nnc (beslutning 2014/402/EU) om begrensning av godkjenninger av biocidprodukter som inneholder IPBC, meldt av Tyskland i samsvar med direktiv 98/8/EF, nr. 12nnp (beslutning (EU) 2015/1751) om vilkårene for godkjenning av et biocidprodukt som inneholder bromadiolon forelagt av Det forente kongerike i samsvar med artikkel 36 i forordning (EU) nr. 528/2012, nr. 12nny (beslutning (EU) 2016/1174) om vilkårene for godkjenning av et biocidprodukt som inneholder difenakum, forelagt av Spania i samsvar med artikkel 36 i forordning (EU) nr. 528/2012, nr. 12nnz (beslutning (EU) 2016/1175) om vilkårene for godkjenning av et biocidprodukt som inneholder spinosad, forelagt av Det forente kongerike i samsvar med artikkel 36 i forordning (EU) nr. 528/2012, nr. 12zzzzzp (beslutning (EU) 2018/1477) om vilkårene for godkjenning av biocidprodukter som inneholder etylbutylacetylaminopropionat, forelagt av Belgia i samsvar med artikkel 36 i forordning (EU) nr. 528/2012, og nr. 12zzzzzu (beslutning (EU) 2018/1305) om vilkårene for godkjenning av en biocidproduktfamilie som inneholder deltametrin, forelagt av Sverige i samsvar med artikkel 36 i forordning (EU) nr. 528/2012, nr. 12zzzzzy (beslutning (EU) 2019/641) om vilkårene for godkjenning av en biocidproduktfamilie som inneholder 1R-transfenotrin, forelagt av Irland i samsvar med artikkel 36 i forordning (EU) nr. 528/2012, nr. 12zzzzzzb (beslutning (EU) 2019/1331) om vilkårene for godkjenning av et biocidprodukt som inneholder peppermynteolje og sitronellal, forelagt av Det forente kongerike i samsvar med artikkel 36 i forordning (EU) nr. 528/2012, nr. 12zzzzzzzr (beslutning (EU) 2021/2148) om vilkårene for godkjenning av biocidproduktfamilien Oxybio som inneholder hydrogenperoksid i samsvar med artikkel 36 i forordning (EU) nr. 528/2012, nr. 12zzzzzzzs (beslutning (EU) 2021/2149) om vilkårene for godkjenning av et biocidprodukt som inneholder 5-klor-2-metyl-2H-isotiasol-3-on (C(M)IT) i samsvar med artikkel 36 i forordning (EU) nr. 528/2012, nr. 12zzzzzzzt (beslutning (EU) 2021/2174) om vilkårene for godkjenning av biocidproduktet Konservan P40 som inneholder permetrin i samsvar med artikkel 36 i forordning (EU) nr. 528/2012, nr. 14 (beslutning 2014/756/EU) om begrensning av godkjenninger av biocidprodukter som inneholder IPBC og propikonazol, meldt av Tyskland i samsvar med direktiv 98/8/EF, nr. 15 (beslutning 2014/757/EU) om begrensning av godkjenningen av et biocidprodukt som inneholder IPBC, meldt av Tyskland i samsvar med direktiv 98/8/EF og nr. 16 (beslutning 2014/758/EU) om avvisning av avslaget på godkjenningen av et biocidprodukt meldt av Tyskland i samsvar med direktiv 98/8/EF, gjelder som forskrift med de endringer og tillegg som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-04-29-811/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article></section><section class="section" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-04-29-811/KAPITTEL_3"><h2>Rettsakter</h2><article class="defaultP">Avsnittet «Norske oversettelser av biocidforordningen» skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-1">Norske oversettelser av biocidforordningen</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Her gjengis til informasjon Utenriksdepartementets oversettelse av forordning (EU) nr. 528/2012 om biocider (slik den opprinnelig ble vedtatt).</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">Nedenfor gjengis til informasjon Utenriksdepartementets oversettelse av følgende endringsforordninger til forordning (EU) nr. 528/2012 om biocider:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-1-ledd-1">forordning (EU) nr. 736/2013 om endring av biocidforordningen med hensyn til varigheten av arbeidsprogrammet for undersøkelse av eksisterende aktive stoffer i biocidprodukter</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-2-ledd-1">forordning (EU) nr. 837/2013 om endring av vedlegg III til biocidforordningen med hensyn til opplysningskravene ved søknader om godkjenning av biocidprodukter</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1">forordning (EU) nr. 334/2014 om endring av biocidforordningen med hensyn til visse vilkår for markedsadgang</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-4-ledd-1">forordning (EU) 2019/1819 om endring av biocidforordningen for å føre opp eddik som et aktivt stoff i vedlegg I</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-5-ledd-1">forordning (EU) 2019/1820 om endring av biocidforordningen for å føre opp Saccharomyces cerevisiae som et aktivt stoff i vedlegg I</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-6-ledd-1">forordning (EU) 2019/1821 om endring av biocidforordningen for å føre opp eggpulver som et aktivt stoff i vedlegg I</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-7-ledd-1">forordning (EU) 2019/1822 om endring av biocidforordningen for å føre opp honning som et aktivt stoff i vedlegg I</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-8-ledd-1">forordning (EU) 2019/1823 om endring av biocidforordningen for å føre opp D-fruktose som et aktivt stoff i vedlegg I</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-9-ledd-1">forordning (EU) 2019/1824 om endring av biocidforordningen for å føre opp ost som et aktivt stoff i vedlegg I</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-10-ledd-1">forordning (EU) 2019/1825 om endring av biocidforordningen for å føre opp konsentrert eplejuice som et aktivt stoff i vedlegg I</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-11-ledd-1">forordning (EU) 2021/407 om endring av biocidforordningen for å føre opp sitronsyre som et aktivt stoff i vedlegg I</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-12-ledd-1">forordning (EU) 2021/806 om endring av biocidforordningen for å føre opp karbondioksid generert fra propan, butan eller en blanding av begge ved forbrenning som et aktivt stoff i vedlegg I</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-13-ledd-1">forordning (EU) 2021/807 om endring av biocidforordningen for å føre opp kaliumsorbat som et aktivt stoff i vedlegg I</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2-punkt-14-ledd-1">forordning (EU) 2021/525 om endring av vedlegg II og III.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Avsnittet «Norske oversettelser av beslutninger om utsatt frist» skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-2">Norske oversettelser av beslutninger om utsatt frist</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Nedenfor gjengis til informasjon Utenriksdepartementets oversettelse av følgende beslutninger om utsatt frist:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-1-ledd-1">beslutning 2014/397/EU om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av difetialon og difenakum til bruk i biocidprodukter i produkttype 14</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-2-ledd-1">beslutning (EU) 2015/1737 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av bromadiolon, klorfacinon og kumatetralyl til bruk i biocidprodukter i produkttype 14</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-3-ledd-1">beslutning (EU) 2016/135 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av flokumafen, brodifakum og warfarin til bruk i biocidprodukter i produkttype 14</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-4-ledd-1">beslutning (EU) 2017/2334 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av kreosot til bruk i biocidprodukter i produkttype 8</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-5-ledd-1">beslutning (EU) 2018/1479 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av sulfurylfluorid til bruk i biocidprodukter i produkttype 8</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-6-ledd-1">beslutning (EU) 2019/994 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av etofenproks til bruk i biocidprodukter i produkttype 8</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-7-ledd-1">beslutning (EU) 2019/1030 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av indoksakarb til bruk i biocidprodukter i produkttype 18</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-8-ledd-1">beslutning (EU) 2019/1950 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av K-HDO til bruk i biocidprodukter i produkttype 8</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-9-ledd-1">beslutning (EU) 2019/1951 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av tebukonazol til bruk i biocidprodukter i produkttype 8</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-10-ledd-1">beslutning (EU) 2019/1969 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av IPBC til bruk i biocidprodukter i produkttype 8</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-11-ledd-1">beslutning (EU) 2020/27 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av propikonazol til bruk i biocidprodukter i produkttype 8</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-12-ledd-1">beslutning (EU) 2020/1037 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av akrolein til bruk i biocidprodukter i produkttype 12</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-13-ledd-1">beslutning (EU) 2020/1038 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av kreosot til bruk i biocidprodukter i produkttype 8</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-14-ledd-1">beslutning (EU) 2021/327 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av metoflutrin til bruk i biocidprodukter i produkttype 18</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-15-ledd-1">beslutning (EU) 2021/333 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av alfakloralose til bruk i biocidprodukter i produkttype 14</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-16-ledd-1">beslutning (EU) 2021/354 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av propikonazol til bruk i biocidprodukter i produkttype 8</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-17-ledd-1">beslutning (EU) 2021/713 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av sulfurylfluorid til bruk i biocidprodukter i produkttype 8 og 18.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-18-ledd-1">beslutning (EU) 2021/1287 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av indoksakarb til bruk i biocidprodukter i produkttype 18</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-19-ledd-1">beslutning (EU) 2021/1284 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av aluminiumfosfid til bruk i biocidprodukter i produkttype 14 og 18</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-20-ledd-1">beslutning (EU) 2021/1285 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av magnesiumfosfid til bruk i biocidprodukter i produkttype 18</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-21-ledd-1">beslutning (EU) 2021/1286 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av dinotefuran til bruk i biocidprodukter i produkttype 18</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-22"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-22-ledd-1">beslutning (EU) 2021/1288 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av borsyre til bruk i biocidprodukter i produkttype 8</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-23"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-23-ledd-1">beslutning (EU) 2021/1289 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av dazomet til bruk i biocidprodukter i produkttype 8</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-24"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-24-ledd-1">beslutning (EU) 2021/1290 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av dinatriumtetraborat til bruk i biocidprodukter i produkttype 8</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-25"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-25-ledd-1">beslutning (EU) 2021/1299 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av heksaflumuron til bruk i biocidprodukter i produkttype 18</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-26"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-26-ledd-1">beslutning (EU) 2021/1839 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av kreosot til bruk i biocidprodukter av produkttype 8</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-27"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3-punkt-27-ledd-1">beslutning (EU) 2021/2146 om utsettelse av utløpsdatoen for godkjenningen av N,N-dietyl-meta-toluamid til bruk i biocidprodukter av produkttype 19.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Avsnittet «Norske oversettelser av beslutninger om uenigheter ved gjensidige godkjenninger» skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-3">Norske oversettelser av beslutninger om uenigheter ved gjensidige godkjenninger</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4">Nedenfor gjengis til informasjon Utenriksdepartementets oversettelse av følgende beslutninger om uenigheter ved gjensidige godkjenninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-1-ledd-1">beslutning 2014/402/EU om begrensning i godkjenninger av biocidprodukter som inneholder IPBC, meldt av Tyskland i samsvar med biociddirektivet 98/8/EF</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-2-ledd-1">beslutning 2014/756/EU om begrensning av godkjenninger av biocidprodukter som inneholder IPBC og propikonazol, meldt av Tyskland i samsvar med biociddirektivet 98/8/EF</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-3-ledd-1">beslutning 2014/757/EU om begrensning av godkjenningen av et biocidprodukt som inneholder IPBC, meldt av Tyskland i samsvar med biociddirektivet 98/8/EF</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-4-ledd-1">beslutning 2014/758/EU om avvisning av avslaget på godkjenningen av et biocidprodukt meldt av Tyskland i samsvar med biociddirektivet 98/8/EF.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-5-ledd-1">beslutning (EU) 2015/1751 om vilkårene for godkjenning av et biocidprodukt som inneholder bromadiolon forelagt av Det forente kongerike i samsvar med artikkel 36 i biocidforordningen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-6-ledd-1">beslutning (EU) 2016/1174 om vilkårene for godkjenning av et biocidprodukt som inneholder difenakum, forelagt av Spania i samsvar med artikkel 36 i biocidforordningen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-7-ledd-1">beslutning (EU) 2016/1175 om vilkårene for godkjenning av et biocidprodukt som inneholder spinosad, forelagt av Det forente kongerike i samsvar med artikkel 36 i biocidforordningen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-8-ledd-1">beslutning (EU) 2018/1477 om vilkårene for godkjenning av biocidprodukter som inneholder etylbutylacetylaminopropionat, forelagt av Belgia i samsvar med artikkel 36 i biocidforordningen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-9-ledd-1">beslutning (EU) 2018/1305 om vilkårene for godkjenning av en biocidproduktfamilie som inneholder deltametrin, forelagt av Sverige i samsvar med artikkel 36 i biocidforordningen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-10-ledd-1">beslutning (EU) 2019/641 om vilkårene for godkjenning av en biocidproduktfamilie som inneholder 1R-transfentrin, forelagt av Irland i samsvar med artikkel 36 i biocidforordningen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-11-ledd-1">beslutning (EU) 2019/1331 om vilkårene for godkjenning av et biocidprodukt som inneholder peppermynteolje og sitronellal, forelagt av Det forente kongerike i samsvar med artikkel 36 i biocidforordningen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-12-ledd-1">beslutning (EU) 2021/2148 om de uløste innvendingene med hensyn til vilkårene for godkjenning av biocidproduktfamilien Oxybio i samsvar med artikkel 36 i biocidforordningen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-13-ledd-1">beslutning (EU) 2021/2149 om uløste innvendinger med hensyn til vilkårene for midlertidig godkjenning av et biocidprodukt som inneholder 5-klor-2-metyl-2H-isotiazol-3-on (C(M)IT), forelagt av Frankrike i samsvar med artikkel 36 nr. 1 i biocidforordningen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4-punkt-14-ledd-1">beslutning (EU) 2021/2174 om uløste innvendinger med hensyn til vilkårene for godkjenning av biocidproduktet Konservan P40 i samsvar med artikkel 36 i biocidforordningen.</article></article></li></ul></article></section></main></body></html>