<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endringer i forskrift om offentlige anskaffelser m.m.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2022-03-18-442</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2022-03-18-442</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Nærings- og fiskeridepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Avdeling for konkurransepolitikk, selskapsrett og næringsøkonomi</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2022-03-18</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2016-08-12-974</li><li>forskrift/2016-08-12-975</li><li>forskrift/2016-08-12-976</li><li>forskrift/2013-10-04-1185</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2016-06-17-73/§16</li><li>lov/2016-06-17-73/§2</li><li>forskrift/2013-10-04-1185/§2-2</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2022-03-23 15:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2022-0346</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endringer i forskrift om offentlige anskaffelser m.m.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 18. mars 2022 med hjemmel i lov 17. juni 2016 nr. 73 om offentlige anskaffelser (anskaffelsesloven) § 16, jf. § 2 og forskrift 4. oktober 2013 nr. 1185 om forsvars- og sikkerhetsanskaffelser § 2-2. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg XVI nr. 5c (forordning (EU) nr. 2021/1950), nr. 6f (forordning (EU) nr. 2021/1951), nr. 2 (forordning (EU) 2021/1952 og nr. 4 (forordning (EU) 2021/1953).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2022-03-18-442</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endringer i forskrift om offentlige anskaffelser m.m.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li><li>IV</li><li>V</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-03-18-442" id="dokument"><h1>Forskrift om endringer i forskrift om offentlige anskaffelser m.m.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-03-18-442/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 12. august 2016 nr. 974 om offentlige anskaffelser (anskaffelsesforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-3 første ledd bokstav a og b skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-1">(1) Anskaffelsesloven og forskriften gjelder for følgende kontrakter som oppdragsgivere som nevnt i § 1-2 ikke inngår selv, men som de yter et direkte tilskudd til med mer enn 50 prosent:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1">bygge- og anleggskontrakter med en anslått verdi som er lik eller overstiger 7,8 millioner kroner ekskl. mva. og som gjelder anleggsarbeider som angitt i vedlegg 1 eller oppføring av sykehus, idretts-, rekreasjons- og fritidsanlegg, skole- og universitetsbygninger eller bygninger til forvaltningsformål</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1">tjenestekontrakter med tilknytning til en bygge- og anleggskontrakt som nevnt i bokstav a, med en anslått verdi som er lik eller overstiger 2,4 millioner kroner ekskl. mva.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-1 femte ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-2">(5) Del V gjelder for plan- og designkonkurranser med en anslått verdi på minst 1,4 millioner kroner ekskl. mva.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-3 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-3">(1) EØS-terskelverdiene er<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1">1,4 millioner kroner ekskl. mva. for statlige myndigheters vare- og tjenestekontrakter og plan- og designkonkurranser</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-2-ledd-1">2,4 millioner kroner ekskl. mva. for andre oppdragsgiveres vare- og tjenestekontrakter og plan- og designkonkurranser</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-3-ledd-1">56 millioner kroner ekskl. mva. for bygge- og anleggskontrakter.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-4">(2) EØS-terskelverdiene er 7,8 millioner kroner ekskl. mva. for kontrakter om særlige tjenester og konkurranser om helse- og sosialtjenester.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-4 åttende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-1-nummer-5">(8) Dersom oppdragsgiveren planlegger å anskaffe tjenester, bygge- og anleggsarbeider eller ensartede varer ved separate delkontrakter, skal den samlede verdien av alle delkontraktene legges til grunn. Dersom den samlede verdien av delkontraktene er lik eller overstiger en terskelverdi i § 5-1, jf. § 5-3, skal denne terskelverdien legges til grunn ved avgjørelsen av hvilken del av forskriften som gjelder for hver enkelt delkontrakt. For anskaffelser der den samlede verdien av alle delkontraktene overstiger en terskelverdi i § 5-3, gjelder likevel bare del I for delkontrakter om varer og tjenester med en anslått verdi under 800&#xa0;000 kroner og bare del II for delkontrakter om bygge- og anleggsarbeider med en anslått verdi under 10 millioner kroner, når verdien av de respektive delkontraktene ikke overstiger 20 prosent av den samlede verdien av alle delkontraktene som anskaffelsen er delt opp i.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-3 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">For allmennhetens innsyn i dokumentene knyttet til en offentlig anskaffelse gjelder offentleglova. Oppdragsgivere som ikke er omfattet av offentleglova, skal gi allmennheten innsyn i vare- og tjenestekontrakter med en verdi på minst 10 millioner kroner ekskl. mva. og bygge- og anleggskontrakter med en verdi på minst 96 millioner kroner ekskl. mva. Reglene i offentleglova om unntak fra innsyn gjelder tilsvarende.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-03-18-442/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I forskrift 12. august 2016 nr. 975 om innkjøpsregler i forsyningssektoren (forsyningsforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-2 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-nummer-1">(1) EØS-terskelverdiene er<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-punkt-1-ledd-1">4,5 millioner kroner ekskl. mva. for vare- og tjenestekontrakter og plan- og designkonkurranser</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1">56 millioner kroner ekskl. mva. for bygge- og anleggskontrakter.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-nummer-2">(2) EØS-terskelverdien er 10 millioner kroner ekskl. mva. for kontrakter om særlige tjenester og helse- og sosialtjenester.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-3 åttende ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-2-nummer-3">(8) Dersom oppdragsgiveren planlegges å anskaffe tjenester, bygge- og anleggsarbeider eller ensartede varer ved separate delkontrakter, skal den samlede verdien av alle delkontraktene legges til grunn. Dersom den samlede verdien av delkontraktene er lik eller overstiger en terskelverdi i § 5-2, skal denne terskelverdien legges til grunn ved avgjørelsen av hvilken del av forskriften som gjelder for hver enkelt delkontrakt. For delkontrakter med en anslått verdi under 800&#xa0;000 kroner for varer og tjenester eller under 10 millioner kroner for bygge- og anleggsarbeider, gjelder likevel bare del I når verdien av delkontraktene som inngås etter del I, ikke overstiger 20 prosent av den samlede verdien av alle delkontraktene som anskaffelsen er delt opp i.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">For allmennhetens innsyn i dokumentene knyttet til en offentlig anskaffelse gjelder offentleglova. Oppdragsgivere som ikke er omfattet av offentleglova, skal gi allmennheten innsyn i vare- og tjenestekontrakter med en verdi på minst 10 millioner kroner ekskl. mva. og bygge- og anleggskontrakter med en verdi på minst 96 millioner kroner ekskl. mva. Reglene i offentleglova om unntak fra innsyn gjelder tilsvarende.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-03-18-442/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">I forskrift 12. august 2016 nr. 976 om konsesjonskontrakter (konsesjonskontraktforskriften) gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-1 annet og tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-nummer-1">(2) Del II gjelder for konsesjonskontrakter med en anslått verdi som er lik eller overstiger EØS-terskelverdien på 56 millioner kroner ekskl. mva., unntatt konsesjonskontrakter om særlige tjenester og konsesjonskontrakter om helse- og sosialtjenester.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-nummer-2">(3) Del III gjelder for konsesjonskontrakter om særlige tjenester og helse- og sosialtjenester med en anslått verdi som er lik eller overstiger EØS-terskelverdien på 56 millioner kroner ekskl. mva.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-03-18-442/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">I forskrift 4. oktober 2013 nr. 1185 om forsvars- og sikkerhetsanskaffelser gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 første og annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-nummer-1">(1) Forskriftens del II gjelder kontrakter der den anslåtte verdi overstiger 4,5 millioner kroner ekskl. mva. for vare- og tjenestekontrakter og 56 millioner ekskl. mva. for bygge- og anleggskontrakter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-nummer-2">(2) Når den samlede anslåtte verdien av delkontrakter som omtalt i § 2-3 syvende og åttende ledd overstiger verdiene i denne paragrafs første ledd, kommer forskriftens del II til anvendelse på alle delkontraktene. Bygge- og anleggskontrakter som har en anslått verdi på under 10 millioner kroner ekskl. mva. og tjenestekontrakter og varekontrakter som har en anslått verdi på under 800&#xa0;000 kroner ekskl. mva., kan likevel inngås etter forskriften del I, dersom den samlede verdi av disse delkontraktene ikke overstiger 20 prosent av samtlige delkontrakters sammenlagte verdi.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 3 overskriften skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-4-foreslåttittel-1">Vedlegg 3. Protokoll for forsvars- og sikkerhetsanskaffelser mellom 100&#xa0;000 og 4,5 millioner ekskl. mva.</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 4 overskriften skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-4-foreslåttittel-2">Vedlegg 4. Protokoll for forsvars- og sikkerhetsanskaffelser som overstiger 4,5 millioner kroner ekskl. mva.</span></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-03-18-442/KAPITTEL_5"><h2 data-text-align="center">V</h2><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>