<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Kunngjøring av Stortingets vedtak 1. juni 2022 om endringer i Grunnloven</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2022-06-22-1133</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2022-06-22-1133</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og beredskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Lovavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2022-06-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1814-05-17</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2022-06-23 10:30</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2022-0915</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Kunngjøring av Stortingets vedtak 1. juni 2022 om endringer i Grunnloven</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Kunngjøring ved kgl.res. 22. juni 2022 av Stortingets vedtak 1. juni 2022. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet. Jf. Innst.281 S (2021–2022), jf. Dokument 12:20 (2019–2020) og Innst.411 S (2021–2022), jf. Dokument 12:11 (2019–2020).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2022-06-22-1133</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Kunngjøring av Stortingets vedtak 1. juni 2022 om endringer i Grunnloven<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-06-22-1133" id="dokument"><h1>Kunngjøring av Stortingets vedtak 1. juni 2022 om endringer i Grunnloven</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-06-22-1133/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">§ 14 første ledd skal på bokmål lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Kongen kan utnevne statssekretærer til å bistå statsrådets medlemmer under utførelsen av deres gjøremål utenfor statsrådet. Den enkelte statssekretær handler på vegne av det medlem av statsrådet som han eller hun er knyttet til, i den utstrekning dette medlemmet bestemmer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17 første punktum (på bokmål før semikolon) skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Kongen kan gi og oppheve anordninger som angår handel, toll, næringsveier og offentlig regulering</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Kongen kan gje og oppheve provisoriske lover om handel, toll, næringsvegar og offentleg regulering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 49 første ledd annet punktum skal på bokmål lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Stortingsrepresentantene velges gjennom frie og hemmelige valg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 50 første ledd skal på bokmål lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Stemmerett ved stortingsvalg har norske borgere som har fylt 18 år eller fyller 18 år i det året valgtinget holdes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 50 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">I hvilken utstrekning norske borgere som på valgdagen er bosatt utenfor riket, men oppfyller vilkårene foran, har stemmerett, fastsettes ved lov.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">I kva mon norske borgarar som på valdagen er busette i utlandet, men som stettar vilkåra ovanfor, skal ha røysterett, blir fastsett i lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 50 tredje ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 53 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 54 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Stortingsvalg holdes hvert fjerde år innen utgangen av september.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Hvis det har skjedd noe ekstraordinært som er egnet til å hindre en vesentlig del av velgerne fra å stemme, kan Stortinget med stemmene fra to tredjedeler av Stortingets medlemmer forlenge valgtinget med inntil én dag eller utsette valgtinget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Forlengelse eller utsettelse kan vedtas bare så langt det er nødvendig for å sikre velgerne mulighet til å stemme. Valgtinget skal være avsluttet innen én måned etter den dag Kongen i statsråd har fastsatt som valgdag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Hvis Stortinget ikke kan samles, kan Kongen i statsråd forlenge valgtinget med inntil én dag eller utsette valgtinget i inntil syv dager på de samme vilkår som er nevnt i andre og tredje ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Hvis det har skjedd noe ekstraordinært som har hindret en vesentlig del av velgerne fra å stemme, kan det sittende Stortinget med stemmene fra to tredjedeler av medlemmene bestemme at det skal holdes omvalg. Omvalg kan vedtas bare så langt det er nødvendig for å sikre velgerne mulighet til å stemme. De valgte representantene blir sittende i vervet til omvalget er endelig godkjent.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Et nyvalgt storting kan ikke omgjøre et tidligere stortings vedtak om at det skal holdes omvalg.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Stortingsval blir halde kvart fjerde år innan utgangen av september.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Har det skjedd noko ekstraordinært som gjer at ein vesentleg del av veljarane kan bli hindra frå å røyste, kan Stortinget med røystene frå to tredjedelar av medlemmene forlengje valtinget med opp til éin dag eller utsetje valtinget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Det kan berre gjerast vedtak om forlenging eller utsetjing i den mon det er naudsynt for at veljarane skal kunne få røyste. Valtinget skal vere avslutta innan éin månad etter den dagen Kongen i statsråd har fastsett som valdag.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Dersom Stortinget ikkje kan samlast, kan Kongen i statsråd forlengje valtinget med opp til éin dag eller utsetje valtinget i opp til sju dagar på dei same vilkåra som er nemnde i andre og tredje leddet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Har det skjedd noko ekstraordinært som har hindra ein vesentleg del av veljarane frå å røyste, kan det sitjande Stortinget med røystene frå to tredjedelar av medlemmene vedta at det skal haldast omval. Det kan berre gjerast vedtak om omval i den mon det er naudsynt for at veljarane skal kunne få røyste. Dei valde representantane blir sitjande til omvalet er endeleg godkjent.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Eit nyvalt storting kan ikkje gjere om eit tidlegare stortings vedtak om at det skal haldast omval.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 55 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Valget skal gjennomføres på den måten som fastsettes ved lov.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Valet skal gjennomførast på den måten som blir fastsett i lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 56 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Riket inndeles i 19 valgdistrikter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Grensene mellom valgdistriktene fastsettes ved lov.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Riket blir inndelt i 19 valdistrikt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Grensene mellom valdistrikta blir fastsette i lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 57 første ledd skal på bokmål lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Det skal velges 169 stortingsrepresentanter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 57 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Det antall stortingsrepresentanter som skal velges fra hvert valgdistrikt, beregnes på grunnlag av forholdet mellom distriktets antall innbyggere samt areal, og hele rikets antall innbyggere samt areal. I denne beregning gir hver innbygger 1 poeng og hver kvadratkilometer 1,8 poeng.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">Talet på stortingsrepresentantar som skal veljast frå kvart valdistrikt, blir utrekna på grunnlag av høvet mellom innbyggjartalet og flatevidda i distriktet på den eine sida og innbyggjartalet og flatevidda i heile riket på den andre sida. I denne utrekninga gjev kvar innbyggjar 1 poeng og kvar kvadratkilometer 1,8 poeng.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 57 tredje til femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Alle valgdistrikter skal ha minst fire mandater.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-30">Mandatene skal fordeles mellom valgdistriktene hvert fjerde år.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-31">Nærmere bestemmelser om hvordan mandatene skal fordeles mellom valgdistriktene, fastsettes ved lov.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-32">Alle valdistrikt skal ha minst fire mandat.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-33">Mandata skal delast mellom valdistrikta kvart fjerde år.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-34">Nærare føresegner om korleis mandata skal delast mellom valdistrikta, blir fastsette i lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende sjette ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 58 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-35">Valget holdes særskilt for hver kommune.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-36">Valet blir halde særskilt for kvar kommune.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 59 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-37">I hvert valgdistrikt skal én representant tildeles utjevningsmandat på grunnlag av stemmetallet i hele riket. De andre representantene i valgdistriktet tildeles direktemandater på grunnlag av stemmetallet i valgdistriktet.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-38">I kvart valdistrikt skal éin representant få tildelt utjamningsmandat på grunnlag av røystetalet i heile riket. Dei andre representantane i valdistriktet får tildelt direktemandat på grunnlag av røystetalet i valdistriktet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 59 andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-39">De direktevalgte representantene velges fra hvert valgdistrikt ved forholdstallsvalg etter Sainte-Laguës metode med 1,4 som det første delingstallet.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-40">Dei direktevalde representantane blir valde frå kvart valdistrikt med høvestalsval etter Sainte-Laguë-metoden med 1,4 som det fyrste delingstalet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 59 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-41">Utjevningsmandatene fordeles mellom de registrerte politiske partiene som har stilt liste i alle valgdistriktene og har fått minst fire prosent av de godkjente stemmene i hele riket.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-42">Utjamningsmandata blir delte mellom dei registrerte politiske partia som har stilt liste i alle valdistrikta og har fått minst fire prosent av dei godkjende røystene i heile riket.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 59 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-43">Utjevningsmandatene fordeles på grunnlag av partienes samlede stemmetall i hele riket. Stemmer og mandater til lister som ikke oppfyller kravene i tredje ledd, holdes utenfor. Det gjennomføres en beregning ved hjelp av Sainte-Laguës metode med 1,4 som det første delingstallet. Utjevningsmandatene går til de partiene som har fått færre direktevalgte mandater enn det som følger av denne beregningen.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-44">Utjamningsmandata blir delte mellom partia på grunnlag av røystetala for heile riket. Røyster og mandat til lister som ikkje stettar krava i tredje leddet, blir haldne utanfor. Det blir gjort ei utrekning etter Sainte-Laguë-metoden med 1,4 som det fyrste delingstalet. Utjamningsmandata går til dei partia som har fått færre direktevalde mandat enn det som følgjer av denne utrekninga.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 59 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-45">Nærmere bestemmelser om i hvilke valgdistrikter partiene skal få utjevningsmandatene, fastsettes ved lov.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-46">Nærare føresegner om kva valdistrikt partia skal få utjamningsmandata i, blir fastsette i lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 59 sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-47">Listeforbund er ikke tillatt.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-48">Listesamband er ulovleg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 60 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 61 skal på bokmål lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-49">Ingen kan velges til representant uten å ha stemmerett.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 62 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-50">De tjenestemenn som er ansatt ved statsrådets kontorer, bortsett fra statssekretærer og politiske rådgivere, kan ikke stille til valg. Heller ikke Høyesteretts medlemmer eller tjenestemenn som er ansatt i utenrikstjenesten, kan stille til valg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-51">Statsrådets medlemmer, statssekretærer og politiske rådgivere ved statsrådets kontorer kan ikke møte som representanter på Stortinget.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-52">Tenestemenn som er tilsette ved statsrådskontora, bortsett frå statssekretærar og politiske rådgjevarar, kan ikkje stille til val. Heller ikkje medlemmene av Høgsterett eller tilsette i utanrikstenesta kan stille til val.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-53">Medlemmer av statsrådet, statssekretærar og politiske rådgjevarar ved statsrådskontora kan ikkje møte som representantar på Stortinget.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 63 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-54">Alle plikter å la seg føre opp på en valgliste, med mindre de gir skriftlig melding om at de ikke ønsker å bli ført opp på den aktuelle valglisten. Regler for når og hvordan slik melding skal gis, fastsettes ved lov.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-55">Alle som velges til representanter, plikter å motta valget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-56">De som velges til representanter for to eller flere valgdistrikter, skal gi melding om hvilket valg de vil motta. Regler for når og hvordan slik melding skal gis, fastsettes ved lov.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-57">Alle har plikt til å la seg føre opp på ei valliste, med mindre dei melder skriftleg frå at dei ikkje vil stå på lista. Reglar for når og korleis meldinga skal gjevast, blir fastsette i lov.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-58">Alle som blir valde til representantar, har plikt til å ta imot valet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-59">Dei som blir valde til representantar for to eller fleire valdistrikt, skal gje melding om kva val dei vil ta imot. Reglar for når og korleis meldinga skal gjevast, blir fastsette i lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 64 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-60">De valgte representantene får tildelt fullmakter. Stortinget avgjør om fullmaktene er lovlige.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-61">Alle som har stilt liste ved stortingsvalget, kan klage på Stortingets avgjørelse. Nærmere bestemmelser om klagerett og klagegrunner fastsettes ved lov. Høyesterett avgjør klagene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-62">Hvis Stortinget, Høyesterett eller riksvalgstyret kjenner valget ugyldig, blir de valgte representantene sittende i vervet inntil et omvalg er endelig godkjent.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-63">Dei valde representantane får tildelt fullmakter. Stortinget avgjer om fullmaktene er lovlege.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-64">Alle som har stilt liste ved stortingsvalet, kan klage på avgjerda frå Stortinget. Nærare føresegner om klagerett og klagegrunnar blir fastsette i lov. Høgsterett avgjer klagene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-65">Dersom Stortinget, Høgsterett eller riksvalstyret kjenner valet ugyldig, blir dei valde representantane sitjande til eit omval er endeleg godkjent.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 71 skal på bokmål lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-66">De valgte representantene er medlemmer av Stortinget i fire sammenhengende år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 72 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-67">Etter hvert stortingsvalg oppnevner Stortinget et riksvalgstyre med fem medlemmer. Lederen og to andre medlemmer skal være dommere. Det skal oppnevnes tre felles varamedlemmer for de medlemmene som er dommere, og to felles varamedlemmer for de andre medlemmene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-68">Riksvalgstyret fungerer i fire år fra 1. januar det andre årsskiftet etter stortingsvalget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-69">Følgende personer kan ikke oppnevnes til riksvalgstyret:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-69-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-69-punkt-1-ledd-1">medlemmer av regjeringen</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-69-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-69-punkt-2-ledd-1">medlemmer og varamedlemmer av Stortinget, fylkesting og kommunestyrer</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-69-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-69-punkt-3-ledd-1">statssekretærer og politiske rådgivere ved statsrådets kontorer og på Stortinget.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-70">Medlemmer og varamedlemmer av riksvalgstyret som stiller til valg til Stortinget, fylkestinget eller kommunestyret, går ut av riksvalgstyret.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-71">Stortinget kan løse et medlem eller varamedlem fra vervet når han eller hun ber om det av personlige grunner eller grovt har krenket plikter som følger med vervet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-72">I særlige tilfeller kan Stortinget løse ett eller flere medlemmer eller varamedlemmer fra vervet hvis det er nødvendig for at riksvalgstyret skal ivareta sine oppgaver.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-73">Vedtak om å løse et medlem eller et varamedlem fra vervet fattes med to tredjedeler av stemmene, men med vanlig flertall når vedkommende selv ber om å bli løst fra vervet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-74">Nærmere bestemmelser om riksvalgstyret fastsettes ved lov.</article><article class="defaultP">–</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-75">Etter kvart stortingsval nemner Stortinget opp eit riksvalstyre med fem medlemmer. Leiaren og to andre medlemmer skal vere dommarar. Det skal nemnast opp tre sams varamedlemmer for dei medlemmene som er dommarar, og to sams varamedlemmer for dei andre medlemmene.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-76">Riksvalstyret sit i fire år frå 1. januar det andre årsskiftet etter stortingsvalet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-77">Desse kan ikkje nemnast opp til riksvalstyret:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-77-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-77-punkt-1-ledd-1">medlemmer av regjeringa</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-77-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-77-punkt-2-ledd-1">medlemmer og varamedlemmer av Stortinget, fylkesting og kommunestyre</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-77-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-77-punkt-3-ledd-1">statssekretærar og politiske rådgjevarar ved statsrådskontora og på Stortinget.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-78">Medlemmer og varamedlemmer av riksvalstyret som stiller til val til Stortinget, fylkestinget eller kommunestyret, går ut av riksvalstyret.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-79">Stortinget kan løyse ein medlem eller varamedlem frå ombodet når ho eller han ber om det av personlege grunnar eller grovt har krenkt plikter som følgjer med ombodet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-80">I særlege høve kan Stortinget løyse ein eller fleire medlemmer eller varamedlemmer frå ombodet dersom det må til for at riksvalstyret skal kunne ta seg av oppgåvene sine.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-81">Vedtak om å løyse ein medlem eller varamedlem frå ombodet blir gjort med to tredjedelar av røystene, men med vanleg fleirtal når vedkommande sjølv ber om å bli løyst frå ombodet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-82">Nærare føresegner om riksvalstyret blir fastsette i lov.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-06-22-1133/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Stortinget får fullmakt til ved alminnelig flertallsvedtak å redigere paragraf- og leddnummer, samt justere henvisninger, i bestemmelser som berøres av at ett eller flere alternativer i dette grunnlovsforslaget blir vedtatt.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-2">Andre grunnlovsforslag fremsatt i sesjonen 2019–2020 som berøres av at ett eller flere alternativer i dette grunnlovsforslaget blir vedtatt, behandles ut fra bestemmelsenes nye ledd- og paragrafnummerering.</article></section></main></body></html>