<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift som utfyller dyrehelseforskriften med bestemmelser om landdyranlegg og rugerier og sporbarhet av landdyr og rugeegg (landdyrsporbarhetsforskriften)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2022-05-05-848</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2022-05-05-848</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Mattilsynet</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2022-05-05</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2022-04-07-637</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§11</li><li>lov/2003-12-19-124/§14</li><li>lov/2003-12-19-124/§19</li><li>lov/2003-12-19-124/§29</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li><li>forskrift/2004-05-05-884</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2022-05-16 15:00</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2022-0556</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i landdyrsporbarhetsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift som utfyller dyrehelseforskriften med bestemmelser om landdyranlegg og rugerier og sporbarhet av landdyr og rugeegg (landdyrsporbarhetsforskriften)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Mattilsynet 5. mai 2022 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 11, § 14, § 19 og § 29, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884. <br /> <strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 1.1 nr. 13q (forordning (EU) 2021/1064).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2022-05-05-848</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift som utfyller dyrehelseforskriften med bestemmelser om landdyranlegg og rugerier og sporbarhet av landdyr og rugeegg (landdyrsporbarhetsforskriften)<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 5. Krav til identifikasjon og registrering av storfe, svin, sauer, geiter, dyr av kamelfamilien, hjortedyr og fugler av papegøyefamilien</li></ul></li><li>II</li><li>Forordninger<ul class="tocSubUl"><li>Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2021/520 av 24. mars 2021 om fastsettelse av regler for anvendelse av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 med hensyn til sporing av visse holdte landdyr<ul class="tocSubUl"><li>KAPITTEL 1 ALMINNELIGE BESTEMMELSER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 1 Formål og virkeområde</li><li>Artikkel 2 Definisjoner</li></ul></li><li>KAPITTEL 2 DATABASER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 3 Frister og prosedyrer for oversending av opplysninger fra driftsansvarlige for registrering av holdte dyr av storfe, sau, geit og svin</li><li>Artikkel 4 Ensartet tilgang til data registrert i databaser over holdte dyr av storfe, sau, geit og svin</li><li>Artikkel 5 Tekniske spesifikasjoner for databaser over holdte dyr av storfe, sau, geit og svin</li><li>Artikkel 6 Driftsmessige bestemmelser for databaser over holdte dyr av storfe, sau, geit og svin</li><li>Artikkel 7 Tekniske vilkår og metoder for elektronisk utveksling av data i identifikasjonsdokumenter for holdt storfe mellom medlemsstatenes databaser</li><li>Artikkel 8 Anerkjennelse av at et system for elektronisk utveksling av data i identifikasjonsdokumenter for holdt storfe mellom medlemsstatenes databaser er fullt funksjonsdyktig</li></ul></li><li>KAPITTEL 3 IDENTIFIKASJONSMERKER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 9 Tekniske spesifikasjoner, formater og utforming av identifikasjonsmerker for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr</li><li>Artikkel 10 Tekniske spesifikasjoner, formater og utforming av identifikasjonsmerker for holdte fugler av papegøyefamilien</li><li>Artikkel 11 Driftsmessige bestemmelser for godkjenning av elektroniske identifikatorer for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien, holdte hjortedyr og holdte fugler av papegøyefamilien</li><li>Artikkel 12 Oppbyggingen av identifikasjonskoden for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr</li><li>Artikkel 13 Frister for påsetting av identifikasjonsmerker på holdt storfe</li><li>Artikkel 14 Frister for påsetting av identifikasjonsmerker på holdte sauer og geiter</li><li>Artikkel 15 Frister for påsetting av identifikasjonsmerker på holdte svin</li><li>Artikkel 16 Frister for påsetting av identifikasjonsmerker på holdte dyr av kamelfamilien og holdte hjortedyr</li><li>Artikkel 17 Frister for påsetting av identifikasjonsmerker på holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr etter innførsel av dyrene til Unionen</li><li>Artikkel 18 Fjerning og endring av identifikasjonsmerker for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr</li><li>Artikkel 19 Utskifting av identifikasjonsmerker for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr, og fristene for dette</li></ul></li><li>KAPITTEL 4 OVERGANGS- OG SLUTTBESTEMMELSER<ul class="tocSubUl"><li>Artikkel 20 Overgangstiltak for godkjenning av identifikasjonsmerker</li><li>Artikkel 21 Ikrafttredelse og anvendelse</li></ul></li><li>VEDLEGG I Tekniske spesifikasjoner for informasjonsformater i databaser over holdte dyr av storfe, sau, geit og svin</li><li>VEDLEGG II<ul class="tocSubUl"><li>DEL 1 Tekniske spesifikasjoner for identifikasjonsmerker for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien, holdte hjortedyr og holdte fugler av papegøyefamilien</li><li>DEL 2 Tekniske spesifikasjoner for elektroniske identifikatorer for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr</li></ul></li></ul></li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift som utfyller dyrehelseforskriften med bestemmelser om landdyranlegg og rugerier og sporbarhet av landdyr og rugeegg (landdyrsporbarhetsforskriften)</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 7. april 2022 nr. 637 som utfyller dyrehelseforskriften med bestemmelser om landdyranlegg og rugerier og sporbarhet av landdyr og rugeegg (landdyrsporbarhetsforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I EØS-henvisningsfeltet skal henvisningen til nr. 13q lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">nr. 13q (forordning (EU) 2021/520 som endret ved forordning (EU) 2021/1064)</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til identifikasjon og registrering av storfe, svin, sauer, geiter, dyr av kamelfamilien, hjortedyr og fugler av papegøyefamilien</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">EØS avtalens vedlegg I kapittel I del 1.1 nr. 13q (forordning (EU) 2021/520 som endret ved forordning (EU) 2021/1064) om fastsettelse av regler for anvendelse av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 med hensyn til sporing av visse holdte landdyr gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I kapittel I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article></section><section class="section" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/KAPITTEL_3"><h2>Forordninger</h2><article class="defaultP">Endringer som gjøres under avsnittet «Forordninger»:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Avsnittet «Forordning (EU) 2021/520 om krav til identifikasjon og registrering av storfe, svin, sauer, geiter, dyr av kamelfamilien, hjortedyr og fugler av papegøyefamilien» skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-1">Konsolidert forordning (EU) 2021/520 om krav til identifikasjon og registrering av storfe, svin, sauer, geiter, dyr av kamelfamilien, hjortedyr og fugler av papegøyefamilien</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av grunnrettsakten, forordning (EU) 2021/520. Grunnrettsakten er endret ved forordning (EU) 2021/1064. Alle endringer av grunnrettsakten er innarbeidet nedenfor.</article><article class="defaultP">►<strong>B</strong> Forordning (EU) 2021/520</article><article class="defaultP">som endret ved</article><article class="defaultP">►<strong>M1</strong> Forordning (EU) 2021/1064</article><section class="section" id="kapittel-3-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/KAPITTEL_3-1"><h3 data-text-align="center">Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2021/520<br />av 24. mars 2021<br />om fastsettelse av regler for anvendelse av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 med hensyn til sporing av visse holdte landdyr</h3><article class="defaultP">EUROPAKOMMISJONEN HAR</article><article class="defaultP">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</article><article class="defaultP">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 av 9. mars 2016 om smittsomme dyresykdommer og om endring og oppheving av visse rettsakter på dyrehelseområdet («dyrehelseforordningen»)<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup>, særlig artikkel 120 nr. 1 og artikkel 120 nr. 2 bokstav c), d) og f), og</article><article class="defaultP">ut fra følgende betraktninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Forordning (EU) 2016/429 fastsetter sporbarhetskrav for holdte landdyr og avlsmateriale og gir Kommisjonen myndighet til å vedta gjennomføringsrettsakter i forbindelse med dette.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Delegert kommisjonsforordning (EU) 2019/2035<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup> utfyller forordning (EU) 2016/429 ved å fastsette nærmere regler for sporing av holdte landdyr og rugeegg.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">For å sikre ensartet anvendelse i Unionen av reglene for sporbarhet i forordning (EU) 2016/429 og delegert forordning (EU) 2019/2035 bør det vedtas visse regler gjennom denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">I artikkel 112, 113 og 115 i forordning (EU) 2016/429 er det fastsatt at driftsansvarlige som holder storfe, sauer, geiter og svin, har plikt til å oversende opplysninger om sine dyr til databasene som er opprettet i samsvar med artikkel 109 nr. 1 i nevnte forordning. For å sikre at alle oppdateringer oversendes regelmessig til disse databasene, er det nødvendig å fastsette fristene for oversending av disse opplysningene i denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Opplysningene som oversendes av driftsansvarlige om holdte dyr av storfe, sau, geit og svin, bør dessuten etter oversendingen være tilgjengelige for dem med hensyn til deres dyr og anlegg. I denne forordningen bør det derfor fastsettes regler for ensartet tilgang til data registrert i databaser som er opprettet i samsvar med artikkel 109 nr. 1 i forordning (EU) 2016/429.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-6-ledd-1">I tillegg bør det i denne forordningen fastsettes visse andre tekniske og driftsmessige bestemmelser og formater for databaser over holdte dyr av storfe, sau, geit og svin for å sikre at databaser i hele Unionen har en sammenlignbar kvalitet.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-7-ledd-1">På vilkårene fastsatt i artikkel 110 nr. 1 bokstav b) og artikkel 112 bokstav b) i forordning (EU) 2016/429 kan utvekslingen av elektroniske data mellom medlemsstatene erstatte utstedelsen av identifikasjonsdokumenter for storfe når disse dyrene flyttes mellom medlemsstater. BOVEX-protokollen, som er opprettet av Kommisjonen, har som formål å utveksle elektroniske data om storfe mellom medlemsstatenes databaser. Kommisjonen bør anerkjenne at denne utvekslingen av elektroniske data mellom medlemsstatenes databaser er fullt funksjonsdyktig ifølge denne protokollen.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-8-ledd-1">De identifikasjonsmerkene som skal brukes for ulike arter av landdyr, særlig holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien, holdte hjortedyr og holdte fugler av papegøyefamilien, er fastsatt ved delegert forordning (EU) 2019/2035, men de tekniske spesifikasjonene for disse identifikasjonsmerkene bør fastsettes i denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-9-ledd-1">Delegert forordning (EU) 2019/2035 fastsetter krav til elektronisk identifikasjon av holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien, holdte hjortedyr og holdte fugler av papegøyefamilien. Slike elektroniske identifikatorer er godkjent av vedkommende myndighet i medlemsstaten der dyrene holdes. For å sikre at de elektroniske identifikatorene kan avleses når dyr flyttes mellom medlemsstatene, bør det i denne forordningen fastsettes regler og vilkår for vedkommende myndighets godkjenning av slike elektroniske identifikatorer. Disse godkjenningene bør også ta hensyn til relevante ISO/IEC-standarder.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-10-ledd-1">For å sikre ensartet bruk av identifikasjon og sporing i hele Unionen bør fristene for påsetting av identifikasjonsmerker på holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien, holdte hjortedyr og holdte fugler av papegøyefamilien fastsettes i denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-11-ledd-1">Fram til datoen for anvendelse av forordning (EU) 2016/429 omfatter Unionens regler for sporing forskjellige unntak fra identifikasjons- og registreringssystemet for noen kategorier av dyr, for eksempel dyr som holdes under ekstensive forhold. Disse reglene bør gjennomgås, og det bør brukes en balansert og harmonisert tilnærming for unntakene fra identifikasjons- og registreringssystemet, samtidig som det tas hensyn til både relevante risikoer og tiltakenes forholdsmessighet og effektivitet. Det bør derfor fastsettes nye regler som gjenspeiler denne tilnærmingen i denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-12-ledd-1">Det er til enhver tid viktig å sikre full sporbarhet for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien, holdte hjortedyr og holdte fugler av papegøyefamilien, og å unngå aktiviteter som kan gå ut over sporbarheten. Fjerning, endring og utskifting av identifikasjonsmerker er aktiviteter som kan gå ut over sporbarheten. Derfor skal slike aktiviteter bare utføres etter at vedkommende myndighet har gitt de driftsansvarlige tillatelse til å utføre dem. Visse regler for fjerning, endring og utskifting er fastsatt i delegert forordning (EU) 2019/2035. Det trengs ytterligere bestemmelser om disse aktivitetene, blant annet frister, for å kunne håndtere særlige aspekter, og disse bestemmelsene bør fastsettes i denne forordningen.</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-13-ledd-1">For å sikre en smidig overgang til den nye rettslige rammen bør driftsansvarlige i medlemsstatene fortsatt kunne bruke de identifikasjonsmerkene som er godkjent før 21. april 2021 i samsvar med europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1760/2000<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup>, rådsforordning (EF) nr. 21/2004<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup> og rådsdirektiv 2008/71/EF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup>, og i samsvar med de rettsaktene som er vedtatt på grunnlag av disse forordningene og dette direktivet, i en overgangsperiode på høyst to år fra datoen denne forordningen får anvendelse.</article></article></li><li data-li-identifier="14." data-name="14."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-14-ledd-1">Ettersom forordning (EU) 2016/429 får anvendelse fra 21. april 2021, bør denne forordningen også få anvendelse fra nevnte dato.</article></article></li><li data-li-identifier="15." data-name="15."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-punkt-15-ledd-1">Tiltakene fastsatt i denne forordningen er i samsvar med uttalelsen fra Den faste komité for planter, dyr, næringsmidler og fôr.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 84 av 31.3.2016, s. 1.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">2</span> Delegert kommisjonsforordning (EU) 2019/2035 av 28. juni 2019 om utfylling av europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/429 med hensyn til regler for anlegg for landdyr og rugerier, samt sporing av visse holdte landdyr og rugeegg (EUT L 314 av 5.12.2019, s. 115).</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">3</span> Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1760/2000 av 17. juli 2000 om opprettelse av et system for identifikasjon og registrering av storfe og om merking av storfekjøtt og storfekjøttprodukter og om oppheving av rådsforordning (EF) nr. 820/97 (EFT L 204 av 11.8.2000, s. 1).</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">4</span> Rådsforordning (EF) nr. 21/2004 av 17. desember 2003 om opprettelse av et system for identifikasjon og registrering av sauer og geiter og om endring av forordning (EF) nr. 1782/2003 og direktiv 92/102/EØF og 64/432/EØF (EUT L 5 av 9.1.2004, s. 8).</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">5</span> Rådsdirektiv 2008/71/EF av 15. juli 2008 om identifikasjon og registrering av svin (EUT L 213 av 8.8.2008, s. 31).</article></footer><article class="defaultP">VEDTATT DENNE FORORDNINGEN:</article><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/KAPITTEL_3-1-1"><h4 data-text-align="center">KAPITTEL 1<br />ALMINNELIGE BESTEMMELSER</h4><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a1" data-name="a1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 1</span><br /><span class="legalArticleTitle">Formål og virkeområde</span></h5><article class="defaultP">►<strong>M1</strong></article><article class="defaultP">Denne forordningen fastsetter regler for medlemsstatene<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="*" data-unique-footnote-counter="6">*</sup> om:</article><article class="defaultP">◄<strong>M1</strong><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-1-ledd-1">Frister for oversending av opplysninger fra driftsansvarlige for registrering av holdte dyr av storfe, sau, geit og svin i databaser.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-2-ledd-1">Ensartet tilgang til data registrert i databaser over holdte dyr av storfe, sau, geit og svin samt tekniske spesifikasjoner og driftsmessige bestemmelser for disse databasene.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-3-ledd-1">De tekniske vilkårene og metodene for utveksling av elektroniske data om holdt storfe mellom medlemsstatenes databaser og anerkjennelse av at datautvekslingssystemet er fullt funksjonsdyktig.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-4-ledd-1">De tekniske spesifikasjonene, formatene og utformingen av identifikasjonsmerker for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-5-ledd-1">De tekniske kravene til identifikasjonsmerker for holdte fugler av papegøyefamilien.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-6-ledd-1">Fristene for påsetting av identifikasjonsmerker på holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr født i Unionen eller etter innførsel av dyrene til Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-7-ledd-1">Oppbyggingen av identifikasjonskoden for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-8-ledd-1">Fjerning, endring og utskifting av identifikasjonsmerker for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr, og fristene for dette.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-1-punkt-9-ledd-1">Overgangstiltak for godkjenning av identifikasjonsmerker.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="*" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">*</span> I samsvar med avtalen om Det forente kongerike Storbritannia og Nord-Irlands utmelding av Den europeiske union og Det europeiske atomenergifellesskap, særlig artikkel 5 nr. 4 i protokollen om Irland/Nord-Irland sammenholdt med protokollens vedlegg 2, omfatter henvisninger til medlemsstatene eller Unionen i denne forordningen Det forente kongerike med hensyn til Nord-Irland</article></footer></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a2" data-name="a2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 2</span><br /><span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">I denne forordningen får definisjonene i artikkel 2 i delegert forordning (EU) 2019/2035 anvendelse.</article></article></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/KAPITTEL_3-1-2"><h4 data-text-align="center">KAPITTEL 2<br />DATABASER</h4><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a3" data-name="a3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 3</span><br /><span class="legalArticleTitle">Frister og prosedyrer for oversending av opplysninger fra driftsansvarlige for registrering av holdte dyr av storfe, sau, geit og svin</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-1">1. Driftsansvarlige som holder storfe, sau, geit og svin, skal oversende opplysninger om dyr som forflyttes, fødes og dør, som nevnt i artikkel 112 bokstav d) i forordning (EU) 2016/429, og om forflytninger nevnt i artikkel 113 nr. 1 bokstav c) i nevnte forordning og i artikkel 56 bokstav b) i delegert forordning (EU) 2019/2035 for registrering i databasene som er opprettet for disse artene, innenfor en frist for oversending som skal fastsettes av medlemsstatene. Siste frist for oversending av opplysninger skal ikke overstige sju dager etter dyrenes forflytning, fødsel eller død, alt etter hva som er relevant.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-2">2. I forbindelse med fødsler kan medlemsstatene for å fastsette siste frist for oversending av opplysninger bruke datoen når identifikasjonsmerket påsettes dyret som utgangspunkt for den aktuelle fristen, forutsatt at det ikke er noen risiko for at denne datoen forveksles med dyrets fødselsdato.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-3">3. Som unntak fra nr. 1 kan vedkommende myndighet forlenge fristen for oversending av opplysninger om forflytninger nevnt i nr. 1 til høyst 14 dager etter forflytning av storfe innenfor samme medlemsstat fra opprinnelsesanlegg til registrerte beiteanlegg for beiting i fjellområder. Vedkommende myndighet kan beslutte å godta lister over storfe som flyttes til registrerte beiteanlegg, fra de driftsansvarlige for disse anleggene. Disse listene skal inneholde<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1">det registrerte beiteanleggets entydige registreringsnummer,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-3-punkt-2-ledd-1">dyrenes identifikasjonskode,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-3-punkt-3-ledd-1">opprinnelsesanleggets entydige registreringsnummer,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-3-punkt-4-ledd-1">datoen for dyrenes ankomst til det registrerte beiteanlegget,</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-1-nummer-3-punkt-5-ledd-1">den forventede avsendelsesdatoen for dyrene fra det registrerte beiteanlegget.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a4" data-name="a4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 4</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ensartet tilgang til data registrert i databaser over holdte dyr av storfe, sau, geit og svin</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">Medlemsstatene skal sikre at driftsansvarlige som holder dyr av storfe, sau, geit og svin, på anmodning og kostnadsfritt minst får lesetilgang til et minimum av opplysninger om sine anlegg som er registrert i databasene nevnt i artikkel 109 nr. 1 bokstav a)–c) i forordning (EU) 2016/429.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a5" data-name="a5" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 5</span><br /><span class="legalArticleTitle">Tekniske spesifikasjoner for databaser over holdte dyr av storfe, sau, geit og svin</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-3-ledd-1">Medlemsstatene skal sikre at databasene for holdte dyr av storfe, sau, geit og svin nevnt i artikkel 109 nr. 1 bokstav a)–c) i forordning (EU) 2016/429 opprettes på en slik måte at opplysningene som er registrert i disse databasene, kan utveksles mellom medlemsstatenes databaser i formatet som er angitt i tredje kolonne i tabellen i vedlegg I til denne forordningen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a6" data-name="a6" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 6</span><br /><span class="legalArticleTitle">Driftsmessige bestemmelser for databaser over holdte dyr av storfe, sau, geit og svin</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-4-ledd-1">Medlemsstatene skal gjennomføre hensiktsmessige tekniske og organisatoriske tiltak for å sikre at databasene over holdte dyr av storfe, sau, geit og svin nevnt i artikkel 109 nr. 1 bokstav a)–c) i forordning (EU) 2016/429 fortsatt fungerer ved eventuelle forstyrrelser. Disse tiltakene skal også garantere sikkerheten, integriteten og gyldigheten av de opplysningene som er registrert i disse databasene.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a7" data-name="a7" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-5"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 7</span><br /><span class="legalArticleTitle">Tekniske vilkår og metoder for elektronisk utveksling av data i identifikasjonsdokumenter for holdt storfe mellom medlemsstatenes databaser</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-5-nummer-1">1. Når medlemsstatene utveksler data i identifikasjonsdokumenter elektronisk for holdt storfe som nevnt i artikkel 44 bokstav a)–c) i delegert forordning (EU) 2019/2035 med andre medlemsstater, skal disse dataene utveksles i formatet XML-skjemadefinisjon som Kommisjonen har gjort tilgjengelig for vedkommende myndighet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-5-nummer-2">2. Vedkommende myndighet i opprinnelsesstaten for holdt storfe som er beregnet på å flyttes, skal sikre at dataene i identifikasjonsdokumentet oversendes elektronisk til bestemmelsesmedlemsstaten før dyrene sendes, og at hver oversending inneholder et tidsstempel.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a8" data-name="a8" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-6"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 8</span><br /><span class="legalArticleTitle">Anerkjennelse av at et system for elektronisk utveksling av data i identifikasjonsdokumenter for holdt storfe mellom medlemsstatenes databaser er fullt funksjonsdyktig</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-6-nummer-1">1. Det skal anerkjennes at medlemsstater som utveksler data i identifikasjonsdokumentet elektronisk gjennom et system som er opprettet av Kommisjonen og utarbeidet for utveksling av data om holdt storfe mellom medlemsstatenes databaser, har et fullt funksjonsdyktig system.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-2-paragraf-6-nummer-2">2. Kommisjonen skal på sitt nettsted utarbeide og offentliggjøre en liste over medlemsstater som utveksler data i identifikasjonsdokumenter gjennom dette systemet.</article></article></section><section class="section" data-name="kap3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/KAPITTEL_3-1-3"><h4 data-text-align="center">KAPITTEL 3<br />IDENTIFIKASJONSMERKER</h4><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a9" data-name="a9" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 9</span><br /><span class="legalArticleTitle">Tekniske spesifikasjoner, formater og utforming av identifikasjonsmerker for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-nummer-1">1. Vedkommende myndighet skal bare godkjenne bruken av konvensjonelle øremerker eller konvensjonelle fotmerker nevnt i bokstav a) og b) i vedlegg III til delegert forordning (EU) 2019/2035 som identifikasjonsmerker for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr dersom disse identifikasjonsmerkene oppfyller de tekniske spesifikasjonene i del 1 i vedlegg II til denne forordningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-nummer-2">2. Vedkommende myndighet skal bare godkjenne bruken av tatoveringer nevnt i bokstav g) i vedlegg III til delegert forordning (EU) 2019/2035 som identifikasjonsmerker for holdte dyr av sau, geit, og svin og holdte hjortedyr, som fastsatt i artikkel 46 nr. 2 og 3 og i artikkel 52 nr. 1 bokstav b), artikkel 73 nr. 2 bokstav c) og artikkel 76 nr. 1 bokstav c) i nevnte delegerte forordning dersom disse tatoveringene sikrer permanent merking og korrekt avlesing.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-nummer-3">3. Vedkommende myndighet skal bare godkjenne bruken av elektroniske identifikatorer nevnt i bokstav c)–f) i vedlegg III til delegert forordning (EU) 2019/2035 som identifikasjonsmerker for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr dersom disse identifikasjonsmerkene oppfyller de tekniske spesifikasjonene i del 2 i vedlegg II til denne forordningen. De elektroniske identifikatorene nevnt i bokstav c) og f) i vedlegg III til delegert forordning (EU) 2019/2035 skal dessuten oppfylle den tekniske spesifikasjonen i del 1 i vedlegg II til denne forordningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-nummer-4">4. Som unntak fra nr. 3 kan vedkommende myndighet tillate bruk av elektroniske øremerker som identifikasjonsmerker for holdte svin dersom disse identifikasjonsmerkene oppfyller de tekniske spesifikasjonene fastsatt av medlemsstaten der svinene holdes, og dersom de er tydelige, lett leselige og uslettelige, og viser det entydige registreringsnummeret til<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-nummer-4-punkt-1-ledd-1">anlegget der dyrene er født, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-1-nummer-4-punkt-2-ledd-1">det siste anlegget i forsyningskjeden nevnt i artikkel 53 i delegert forordning (EU) 2019/2035 dersom disse dyrene flyttes til et anlegg utenfor den forsyningskjeden.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a10" data-name="a10" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 10</span><br /><span class="legalArticleTitle">Tekniske spesifikasjoner, formater og utforming av identifikasjonsmerker for holdte fugler av papegøyefamilien</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-nummer-1">1. Driftsansvarlige som holder fugler av papegøyefamilien, skal sikre at<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-1-ledd-1">fotringen nevnt i artikkel 76 nr. 1 bokstav a) i delegert forordning (EU) 2019/2035 oppfyller de tekniske spesifikasjonene i del 1 i vedlegg II til denne forordningen,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-nummer-1-punkt-2-ledd-1">tatoveringen nevnt i artikkel 76 nr. 1 bokstav c) i delegert forordning (EU) 2019/2035 sikrer permanent merking og korrekt avlesing.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-2-nummer-2">2. Vedkommende myndighet skal bare godkjenne bruken av injiserbare signalgivere nevnt i artikkel 76 nr. 1 bokstav b) i delegert forordning (EU) 2019/2035 som identifikasjonsmerker for holdte fugler av papegøyefamilien dersom disse identifikasjonsmerkene oppfyller de tekniske spesifikasjonene i del 2 nr. 2 i vedlegg II til denne forordningen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a11" data-name="a11" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-3"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 11</span><br /><span class="legalArticleTitle">Driftsmessige bestemmelser for godkjenning av elektroniske identifikatorer for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien, holdte hjortedyr og holdte fugler av papegøyefamilien</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-3-nummer-1">1. Ved godkjenning av de elektroniske identifikatorene nevnt i bokstav c)–f) i vedlegg III til delegert forordning (EU) 2019/2035 for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien, holdte hjortedyr og holdte fugler av papegøyefamilien skal vedkommende myndighet sikre at produsentene av de elektroniske identifikatorene har framlagt dokumentasjon på at samsvars- og ytelsesprøvingene nevnt i del 2 nr. 4 i vedlegg II til denne forordningen er blitt utført på testsentre som er akkreditert i samsvar med ISO/IEC-standard 17025 «Generelle krav til prøvings- og kalibreringslaboratoriers kompetanse».</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-3-nummer-2">2. Ved godkjenning av de elektroniske identifikatorene nevnt i nr. 1 kan vedkommende myndighet kreve at produsentene av de elektroniske identifikatorene gjennomfører ytterligere tester av robusthet og holdbarhet for å sikre at identifikatorene fungerer hensiktsmessig under de særlige geografiske eller klimatiske forholdene i den berørte medlemsstaten, i samsvar med standarder fastsatt av den medlemsstaten.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a12" data-name="a12" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-4"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 12</span><br /><span class="legalArticleTitle">Oppbyggingen av identifikasjonskoden for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-4-ledd-1">Identifikasjonskoden for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr skal være som følger:</article><article class="defaultP">►<strong>M1</strong><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Den første delen av identifikasjonskoden skal være landkoden til medlemsstaten der identifikasjonsmerkene først ble anbrakt på dyrene, i form av enten <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">koden på to bokstaver i samsvar med ISO-standard 3166-1 alfa-2, unntatt for Hellas, der tobokstavskoden «EL» skal brukes, og for Det forente kongerike med hensyn til Nord-Irland, der tobokstavskoden «XI» skal brukes, eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">den tresifrede landkoden i samsvar med ISO-standard 3166-1 numerisk kode, unntatt for Det forente kongerike med hensyn til Nord-Irland, der «899» skal brukes</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article><article class="defaultP">◄<strong>M1</strong><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Den andre delen av identifikasjonskoden skal være en entydig kode for hvert dyr på høyst tolv numeriske tegn.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a13" data-name="a13" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 13</span><br /><span class="legalArticleTitle">Frister for påsetting av identifikasjonsmerker på holdt storfe</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-1">1. De driftsansvarlige skal sikre at identifikasjonsmerkene nevnt i artikkel 112 bokstav a) i forordning (EU) 2016/429 påsettes holdt storfe før utløpet av en frist etter fødselen, og denne fristen fastsettes av medlemsstaten der dyrene er født. Fristen skal regnes fra dyrenes fødselsdato og skal ikke overstige 20 dager.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-2">2. Som unntak fra nr. 1 kan medlemsstatene gi driftsansvarlige tillatelse til å forlenge fristen for påsetting av et ytterligere identifikasjonsmerke til høyst 60 dager etter dyrenes fødselsdato med begrunnelse i dyrenes fysiologiske utvikling, dersom det andre identifikasjonsmerket er en vombolus.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-3">3. Som unntak fra nr. 1 kan medlemsstatene gi driftsansvarlige tillatelse til å forlenge fristen nevnt i nr. 1 til høyst ni måneder på følgende vilkår:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-3-punkt-1-ledd-1">Dyrene <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ales opp under ekstensive forhold med kalver som holdes hos moren,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">er ikke vant til regelmessig kontakt med mennesker.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-3-punkt-2-ledd-1">Området der dyrene holdes, sikrer en høy grad av isolasjon av dyrene.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-3-punkt-3-ledd-1">Forlengelsen går ikke ut over dyrenes sporbarhet.</article></article></li></ul><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-3-ledd-1">Medlemsstatene kan begrense tillatelsen nevnt i første ledd til bestemte geografiske regioner eller bestemte arter eller raser av holdt storfe.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-5-nummer-4">4. De driftsansvarlige skal sikre at ingen holdte dyr av storfe forlater anlegget der de er født, med mindre disse dyrene er påsatt identifikasjonsmerket nevnt i artikkel 112 bokstav a) i forordning (EU) 2016/429.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a14" data-name="a14" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-6"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 14</span><br /><span class="legalArticleTitle">Frister for påsetting av identifikasjonsmerker på holdte sauer og geiter</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-6-nummer-1">1. De driftsansvarlige skal sikre at identifikasjonsmerkene nevnt i artikkel 113 nr. 1 bokstav a) i forordning (EU) 2016/429 påsettes holdte sauer og geiter før utløpet av en frist etter fødselen, som fastsettes av medlemsstaten der dyrene er født. Fristen skal regnes fra dyrenes fødselsdato og skal ikke overstige ni måneder.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-6-nummer-2">2. De driftsansvarlige skal sikre at ingen holdte sauer eller geiter forlater anlegget der de er født, med mindre disse dyrene er påsatt identifikasjonsmerket nevnt i artikkel 113 nr. 1 bokstav a) i forordning (EU) 2016/429.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a15" data-name="a15" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-7"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 15</span><br /><span class="legalArticleTitle">Frister for påsetting av identifikasjonsmerker på holdte svin</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-7-nummer-1">1. De driftsansvarlige skal sikre at identifikasjonsmerkene nevnt i artikkel 115 bokstav a) i forordning (EU) 2016/429 påsettes holdte svin før utløpet av en frist etter fødselen, som fastsettes av medlemsstaten der dyrene er født. Fristen skal regnes fra dyrenes fødselsdato og skal ikke overstige ni måneder.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-7-nummer-2">2. De driftsansvarlige skal sikre at ingen holdte svin forlater anlegget der de er født eller går ut av forsyningskjeden, med mindre disse dyrene er påsatt identifikasjonsmerket nevnt i artikkel 115 bokstav a) i forordning (EU) 2016/429.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a16" data-name="a16" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 16</span><br /><span class="legalArticleTitle">Frister for påsetting av identifikasjonsmerker på holdte dyr av kamelfamilien og holdte hjortedyr</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8-nummer-1">1. De driftsansvarlige skal sikre at identifikasjonsmerkene nevnt i artikkel 73 nr. 1 og 2 i delegert forordning (EU) 2019/2035 påsettes holdte dyr av kamelfamilien og holdte hjortedyr før utløpet av en frist etter fødselen, som fastsettes av medlemsstaten der dyrene er født. Fristen skal regnes fra dyrenes fødselsdato og skal ikke overstige ni måneder.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8-nummer-2">2. De driftsansvarlige skal sikre at ingen holdte dyr av kamelfamilien eller holdte hjortedyr forlater anlegget der de er født eller anlegget de først ankom, dersom disse dyrene ble flyttet til dette anlegget fra det habitatet hvor de oppholdt seg som viltlevende dyr, med mindre disse dyrene er påsatt identifikasjonsmerker nevnt i artikkel 73 nr. 1 og 2 i delegert forordning (EU) 2019/2035.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8-nummer-3">3. Vedkommende myndighet kan unnta driftsansvarlige som holder rein, fra kravene i nr. 1 og 2, forutsatt at unntaket ikke går ut over dyrenes sporbarhet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8-nummer-4">4. Som unntak fra nr. 1 kan medlemsstatene unnta driftsansvarlige som holder hjortedyr, fra kravene i nr. 1 på følgende vilkår:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8-nummer-4-punkt-1-ledd-1">Dyrene <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ales opp under ekstensive forhold,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8-nummer-4-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">er ikke vant til regelmessig kontakt med mennesker.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8-nummer-4-punkt-2-ledd-1">Området der dyrene holdes, sikrer en høy grad av isolasjon av dyrene.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8-nummer-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-8-nummer-4-punkt-3-ledd-1">Unntaket går ikke ut over dyrenes sporbarhet.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a17" data-name="a17" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-9"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 17</span><br /><span class="legalArticleTitle">Frister for påsetting av identifikasjonsmerker på holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr etter innførsel av dyrene til Unionen</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-9-nummer-1">1. Etter innførsel til Unionen av holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr skal de driftsansvarlige, dersom disse dyrene forblir i Unionen, sikre at identifikasjonsmerkene nevnt i artikkel 81 i delegert forordning (EU) 2019/2035 påsettes disse dyrene senest 20 dager etter at de først ankom anlegget.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-9-nummer-2">2. Som unntak fra nr. 1 kan medlemsstatene for første ankomst gi driftsansvarlige tillatelse til å forlenge fristen for påsetting av et andre identifikasjonsmerke til høyst 60 dager etter dyrenes fødselsdato, med begrunnelse i dyrenes fysiologiske utvikling, dersom det andre identifikasjonsmerket er en vombolus.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-9-nummer-3">3. De driftsansvarlige skal sikre at ingen holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien eller holdte hjortedyr forlater anlegget de først ankom, med mindre disse dyrene er påsatt identifikasjonsmerket nevnt i artikkel 81 i delegert forordning (EU) 2019/2035.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a18" data-name="a18" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-10"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 18</span><br /><span class="legalArticleTitle">Fjerning og endring av identifikasjonsmerker for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-10-ledd-1">Vedkommende myndighet kan bare tillate at driftsansvarlige fjerner eller endrer identifikasjonsmerkene for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr dersom fjerningen eller endringen ikke går ut over dyrenes sporbarhet, herunder muligheten til å spore anlegget der de ble født, og dersom, hvis det er relevant, det fortsatt er mulig å identifisere dyrene individuelt.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a19" data-name="a19" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-11"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 19</span><br /><span class="legalArticleTitle">Utskifting av identifikasjonsmerker for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr, og fristene for dette</span></h5><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-11-nummer-1">1. Vedkommende myndighet kan bare tillate at driftsansvarlige skifter ut identifikasjonsmerkene for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr dersom utskiftingen ikke går ut over dyrenes sporbarhet, inkludert muligheten til å spore anlegget der de ble født, og dersom, hvis det er relevant, det fortsatt er mulig å identifisere dyrene individuelt.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-11-nummer-2">2. Utskiftingen nevnt i nr. 1 kan tillates som følger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-11-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-11-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Dersom dyrene er identifisert med to identifikasjonsmerker og ett av disse identifikasjonsmerkene er blitt uleselig eller har gått tapt, forutsatt at dyrenes identifikasjonskode forblir uendret og fortsatt samsvarer med koden på det gjenværende identifikasjonsmerket.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-11-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-11-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Dersom dyrene er identifisert med ett eller to identifikasjonsmerker som viser dyrenes identifikasjonskode, og disse identifikasjonsmerkene er blitt uleselige eller har gått tapt, forutsatt at det med rimelig sikkerhet fortsatt er mulig å fastslå dyrenes identifikasjonskode, og at dyrenes identifikasjonskode forblir uendret.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-11-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-11-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Dersom holdte sauer, geiter eller svin er identifisert med et identifikasjonsmerke som viser et anleggs entydige registreringsnummer, og dette identifikasjonsmerket er blitt uleselig eller har gått tapt, forutsatt at det med rimelig sikkerhet fortsatt er mulig å fastslå dyrenes fødselsanlegg eller, dersom det er relevant, siste anlegg i forsyningskjeden, og at de utskiftede identifikasjonsmerkene viser anleggets entydige registreringsnummer eller eventuelt det siste anleggets entydige registreringsnummer.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-11-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-11-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Når det gjelder holdte sauer og geiter, kan det tillates at identifikasjonsmerkene nevnt i bokstav a) og b) skiftes ut med nye identifikasjonsmerker som viser en ny identifikasjonskode, forutsatt at det ikke går ut over sporbarheten.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-11-nummer-3">3. Utskiftingen av identifikasjonsmerkene nevnt i nr. 1 skal utføres så snart som mulig og før utløpet av en frist som fastsettes av medlemsstaten hvis vedkommende myndighet har gitt de driftsansvarlige tillatelse til å skifte ut identifikasjonsmerkene, og før dyrene flyttes til et annet anlegg.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-3-paragraf-11-nummer-4">4. Når identifikasjonskoden for holdte dyr av storfe, sau, geit og svin som vises på identifikasjonsmerkene nevnt i bokstav a) og b) i vedlegg III til delegert forordning (EU) 2019/2035, ikke kan gjengis på en elektronisk identifikator på grunn av tekniske begrensninger, skal vedkommende myndighet bare tillate at disse dyrene får påsatt en ny elektronisk identifikator som viser en ny identifikasjonskode, dersom begge identifikasjonskodene er registrert i databasene nevnt i artikkel 109 nr. 1 i forordning (EU) 2016/429.</article></article></section><section class="section" data-name="kap4" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/KAPITTEL_3-1-4"><h4 data-text-align="center">KAPITTEL 4<br />OVERGANGS- OG SLUTTBESTEMMELSER</h4><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a20" data-name="a20" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 20</span><br /><span class="legalArticleTitle">Overgangstiltak for godkjenning av identifikasjonsmerker</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-1-ledd-1">Som unntak fra artikkel 9, 10 og 11 i denne forordningen kan medlemsstatene i en overgangsperiode fram til 20. april 2023 fortsatt bruke identifikasjonsmerkene som er godkjent før 21. april 2021, i samsvar med forordning (EF) nr. 1760/2000 og (EF) nr. 21/2004 og direktiv 2008/71/EF, og i samsvar med rettsaktene vedtatt på grunnlag av nevnte forordninger og nevnte direktiv.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/a21" data-name="a21" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2"><h5 class="legalArticleHeader" data-text-align="center"><span class="legalArticleValue">Artikkel 21</span><br /><span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse og anvendelse</span></h5><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-1">Denne forordningen trer i kraft den 20. dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-2">Den får anvendelse fra 21. april 2021.</article><div class="indent"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-2-ledd-1">Denne forordningen er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-4-paragraf-2-ledd-2-ledd-2">Utferdiget i Brussel 24. mars 2021.</article></div> <article class="defaultP"><table><tbody><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>For Kommisjonen</i></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">Ursula von der Leyen</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>President</i></td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /></tr></tbody></table></article></article></section><section class="section" data-name="vedleggI" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/KAPITTEL_3-1-5"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG I<br />Tekniske spesifikasjoner for informasjonsformater i databaser over holdte dyr av storfe, sau, geit og svin</h4><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Type opplysninger</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Beskrivelse</i></th><th data-text-align="center" data-vertical-align="top"><i>Format</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dyrets identifikasjonskode</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Landkode</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ett av følgende alternativer:<br />Bokstavkode: ISO 3166-1 alfa-2-kode<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup><br />Numerisk kode: ISO 3166-1 numerisk kode</td></tr><tr class="startGroup"><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Entydig kode for hvert dyr</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">12 numeriske tegn</td></tr><tr class="startGroup"><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Elektronisk identifikator (valgfri)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ett av følgende alternativer:<br />– elektronisk øremerke<br />– vombolus<br />– injiserbar signalgiver<br />– elektronisk fotmerke</td></tr><tr class="startGroup"><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Anleggets entydige registreringsnummer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Landkode etterfulgt av 12 alfanumeriske tegn</td></tr><tr class="startGroup"><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Navn på den driftsansvarlige for anlegget</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">140 alfanumeriske tegn</td></tr><tr class="startGroup"><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Adresse til den driftsansvarlige for anlegget</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Gatenavn og husnummer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">140 alfanumeriske tegn</td></tr><tr class="startGroup"><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Postnummer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">10 alfanumeriske tegn</td></tr><tr class="startGroup"><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sted</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">35 alfanumeriske tegn</td></tr><tr class="startGroup"><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dato</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Dato (ÅÅÅÅ-MM-DD)</td></tr><tr class="startGroup"><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Antall dyr i alt</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">15 numeriske tegn</td></tr></tbody></table></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="7"><span class="footnoteLabel">1</span> Unntatt for Hellas, der tobokstavkoden «EL» skal brukes.</article></footer></section><section class="section" data-name="vedleggII" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/KAPITTEL_3-1-6"><h4 data-text-align="center">VEDLEGG II</h4><section class="section" data-name="del1" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/KAPITTEL_3-1-6-1"><h5 data-text-align="center">DEL 1<br />Tekniske spesifikasjoner for identifikasjonsmerker for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien, holdte hjortedyr og holdte fugler av papegøyefamilien</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Identifikasjonsmerkene nevnt i bokstav a), b), c), f) og h) i vedlegg III til delegert forordning (EU) 2019/2035 for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien, holdte hjortedyr og holdte fugler av papegøyefamilien skal være <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ikke-ombrukbare,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">av ikke-nedbrytbart materiale,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">manipuleringssikre,</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">lette å lese i hele dyrets levetid,</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">utformet slik at de blir forblir sikkert festet på dyrene uten å påføre dem lidelser,</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">lette å fjerne fra næringskjeden.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Identifikasjonsmerkene nevnt i nr. 1 skal være tydelige, lett leselige og uslettelige, og vise ett av følgende: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Den første og andre delen av dyrenes identifikasjonskode, i samsvar med artikkel 12.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Det entydige registreringsnummeret for dyrenes anlegg som nevnt i artikkel 18 bokstav a) i delegert forordning (EU) 2019/2035.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Den alfanumeriske identifikasjonskoden nevnt i artikkel 76 nr. 1 i delegert forordning (EU) 2019/2035.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Identifikasjonsmerkene nevnt i nr. 1 kan inneholde andre opplysninger dersom vedkommende myndighet har gitt tillatelse til det, og forutsatt at identifikasjonsmerkene oppfyller kravene i nr. 2.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="del2" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-05-05-848/KAPITTEL_3-1-6-2"><h5 data-text-align="center">DEL 2<br />Tekniske spesifikasjoner for elektroniske identifikatorer for holdte dyr av storfe, sau, geit, svin og kamelfamilien og holdte hjortedyr</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-1-ledd-1">De elektroniske identifikatorene nevnt i bokstav c)–f) i vedlegg III til delegert forordning (EU) 2019/2035 skal vise den første delen av dyrets identifikasjonskode i form av den tresifrede landkoden og den andre delen av dyrenes identifikasjonskode i samsvar med artikkel 12.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-2-ledd-1">De elektroniske identifikatorene nevnt i nr. 1 skal være <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">skrivebeskyttede passive signalgivere som bruker HDX- eller FDX-B-teknologi som er i samsvar med ISO-standardene 11784 og 11785, og</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">lesbare ved bruk av avlesningsutstyr som er i samsvar med ISO-standard 11785 og som kan lese av HDX- og FDX-B-signalgivere.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1">De elektroniske identifikatorene nevnt i nr. 1 skal kunne avleses på minste avlesningsavstand som følger: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">For holdt storfe: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">12 centimeter for øremerker ved avlesning med en bærbar leser,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">15 centimeter for injiserbare signalgivere ved avlesning med en bærbar leser,</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">25 centimeter for vomboluser ved avlesning med en bærbar leser,</article></article></li><li data-li-identifier="iv." data-name="iv."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">80 centimeter for alle elektroniske identifikatorer ved avlesning med en fast leser.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">For holdte sauer og geiter: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">12 centimeter for øremerker og fotmerker ved avlesning med en bærbar leser,</article></article></li><li data-li-identifier="ii." data-name="ii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">20 centimeter for vomboluser og injiserbare signalgivere ved avlesning med en bærbar leser,</article></article></li><li data-li-identifier="iii." data-name="iii."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">50 centimeter for alle elektroniske identifikatorer ved avlesning med en fast leser.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-4-ledd-1">De elektroniske identifikatorene nevnt i nr. 1 skal ha blitt testet med tilfredsstillende resultater med hensyn til <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">samsvar med ISO-standardene 11784 og 11785 etter metoden nevnt i punkt 7 i ISO-standard 24631-1 og</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-kapittel-1-kapittel-6-kapittel-2-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">minstekrav til ytelse når det gjelder avlesningsavstander nevnt i nr. 3 i denne delen, etter metoden nevnt i punkt 7 i ISO-standard 24631-3.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></section></section></section></section></main></body></html>