<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om opptak, disiplinære sanksjoner, klagebestemmelser og eksamen ved fagskolen Pilot Flight Academy (PFA)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2022-08-04-1589</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2022-08-04-1589</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Pilot Flight Academy</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2022-08-04</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2017-09-12-1742</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2018-06-08-28/§9</li><li>lov/2018-06-08-28/§14</li><li>lov/2018-06-08-28/§15</li><li>lov/2018-06-08-28/§16</li><li>lov/2018-06-08-28/§17</li><li>lov/2018-06-08-28/§20</li><li>lov/2018-06-08-28/§21</li><li>lov/2018-06-08-28/§23</li><li>lov/2018-06-08-28/§24</li><li>lov/2018-06-08-28/§25</li><li>lov/2018-06-08-28/§26</li><li>lov/2018-06-08-28/§27</li><li>lov/2018-06-08-28/§39</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§1</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§7</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§9</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§10</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§19</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§20</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§21</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§23</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§24</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§25</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§26</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§27</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§28</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§29</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§30</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§31</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§32</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§33</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§34</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§35</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§36</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§37</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§38</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§39</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§40</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§43</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§44</li><li>forskrift/2019-07-11-1005/§45</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2022-09-19 14:55</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2022-1221</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om opptak, disiplinære sanksjoner, klagebestemmelser og eksamen ved fagskolen Pilot Flight Academy (PFA)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av styret ved Pilot Flight Academy 4. august 2022 med hjemmel i lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven) § 9, § 14, § 15, § 16, § 17, § 20, § 21, § 23, § 24, § 25, § 26, § 27 og § 39 og forskrift 11. juli 2019 nr. 1005 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleforskriften) § 1, § 7, § 9, § 10, § 19, § 20, § 21, § 23, § 24, § 25, § 26, § 27, § 28, § 29, § 30, § 31, § 32, § 33, § 34, § 35, § 36, § 37, § 38, § 39, § 40, § 43, § 44 og § 45.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2022-08-04-1589</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om opptak, disiplinære sanksjoner, klagebestemmelser og eksamen ved fagskolen Pilot Flight Academy (PFA)<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel 1. Generelle bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-1. Virkeområde</li><li>§ 1-2. Forhold til annet regelverk</li></ul></li><li>Kapittel 2. Opptak<ul class="tocSubUl"><li>§ 2-1. Opptak</li><li>§ 2-2. Opptaksstørrelse</li><li>§ 2-3. Opptakskrav</li><li>§ 2-4. Utfyllende regler om språkkrav for søkere med utenlandsk utdanning</li><li>§ 2-5. Søknad om opptak</li><li>§ 2-6. Opptaksprosedyrer</li><li>§ 2-7. Klage – avslag på opptak</li><li>§ 2-8. Godskriving og fritak (jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 8)</li><li>§ 2-9. Krav til politiattest (jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 27)</li></ul></li><li>Kapittel 3. Fravær og tilrettelegging for studenter med funksjonsnedsettelse og studenter med særskilte behov<ul class="tocSubUl"><li>§ 3-1. Fravær for deler av undervisningen</li><li>§ 3-2. Klage – avslag på søknad om planlagt fravær</li><li>§ 3-3. Tilrettelegging av studiet for studenter med funksjonsnedsettelse og studenter med særskilte behov</li><li>§ 3-4. Tilrettelegging av eksamen for studenter med funksjonsnedsettelse og studenter med særskilte behov</li></ul></li><li>Kapittel 4. Eksamen<ul class="tocSubUl"><li>§ 4-1. Generelle bestemmelser</li><li>§ 4-2. Vurderingsform</li><li>§ 4-3. Adgang til å avlegge avsluttende eksamen</li><li>§ 4-4. Klage – mistet retten til eksamen</li><li>§ 4-5. Kandidaters rett til å fremstille seg til eksamen</li><li>§ 4-6. Spesiell tilrettelegging ved eksamen</li><li>§ 4-7. Ny eksamen – kontinuasjon</li><li>§ 4-8. Oppmelding til eksamen</li><li>§ 4-9. Eksamensavgift</li><li>§ 4-10. Fusk</li><li>§ 4-11. Sensur</li><li>§ 4-12. Resultat ved eksamen</li><li>§ 4-13. Klager på karakter og omsensur</li><li>§ 4-14. Formelle feil ved eksamen og sensur</li></ul></li><li>Kapittel 5. Annullering, utestengelse og skikkethet<ul class="tocSubUl"><li>§ 5-1. Annullering av eksamen (jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 24)</li><li>§ 5-2. Annullering av fritak for eller godskriving av utdanning</li><li>§ 5-3. Utestenging og bortvisning (jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25)</li><li>§ 5-4. Formål med skikkethetsvurdering</li><li>§ 5-5. Fagskoleutdanninger med skikkethetsvurdering</li><li>§ 5-6. Løpende og særskilt skikkethetsvurdering</li><li>§ 5-7. Vurderingskriterier for skikkethet</li><li>§ 5-8. Informasjon til studentene om skikkethetsvurdering</li><li>§ 5-9. Skikkethetsnemnd</li><li>§ 5-10. Skikkethetsansvarlig</li><li>§ 5-11. Tvilsmelding om skikkethet</li><li>§ 5-12. Behandling hos skikkethetsansvarlig</li><li>§ 5-13. Behandling i skikkethetsnemnda</li><li>§ 5-14. Behandling av skikkethet i styret og utestengingsperiode</li></ul></li><li>Kapittel 6. Klageordning og klageorganer<ul class="tocSubUl"><li>§ 6-1. Klagenemnd og klageordning</li></ul></li><li>Kapittel 7. Studentorgan, studentrepresentasjon og studentenes læringsmiljø<ul class="tocSubUl"><li>§ 7-1. Studentråd</li><li>§ 7-2. Tillitsvalgte</li><li>§ 7-3. Studentombud</li><li>§ 7-4. Studentenes læringsmiljø</li></ul></li><li>Kapittel 8. Ikrafttredelse<ul class="tocSubUl"><li>§ 8-1. Ikrafttredelse</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589" id="dokument"><h1>Forskrift om opptak, disiplinære sanksjoner, klagebestemmelser og eksamen ved fagskolen Pilot Flight Academy (PFA)</h1><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/KAPITTEL_1"><h2>Kapittel 1. Generelle bestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§1-1" data-name="§1-1" id="kapittel-1-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">Forskriften gjelder for opptak, fritak for undervisning og tilrettelegging for studenter med funksjonsnedsettelse og studenter med særskilte behov, eksamen, annullering, utestengelse, skikkethet og klagebestemmelser ved fagskolen Pilot Flight Academy.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§1-2" data-name="§1-2" id="kapittel-1-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Forhold til annet regelverk</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-paragraf-2-nummer-1">(1) Pilot Flight Academy er en privat fagskole regulert av lov om høyere yrkesfaglig utdanning. Forvaltningslovens regler kommer til anvendelse når skolen treffer enkeltvedtak eller utferdiger forskrifter jf. forvaltningsloven § 1 tredje punktum. Dersom ikke noe annet er bestemt, gjelder forvaltningsloven kapittel III til VI og VIII for avgjørelser om opptak, avsluttende vurdering, annullering av eksamen, bortvisning og utestenging, og fritak etter loven her. Avgjørelser om godskriving og fritak kan påklages etter reglene i fagskolelovens § 20.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-paragraf-2-nummer-2">(2) Den integrerte trafikkflygerutdanningen er som fagskoleutdanning underlagt lov om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven), men også de felleseuropeiske bestemmelser om pilotutdanning – European Aviation Safety Agency Part-FCL (EASA). EASA-lovgivning administreres desentralt av de respektive EASA-landenes nasjonale luftfartsmyndigheter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-paragraf-2-nummer-3">(3) EASA-lovgivningen regulerer først og fremst faglig innhold, skolens organisasjon og administrasjon samt eksaminering/sensur. Utover eksaminering/sensur er studentenes rettigheter og plikter regulert av lov om høyere yrkesfaglig utdanning.</article></article></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/KAPITTEL_2"><h2>Kapittel 2. Opptak</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§2-1" data-name="§2-1" id="kapittel-2-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Opptak</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1">Opptak av studenter skjer ved at skriftlig søknad mottas per post eller elektronisk på e-post. Kartlegging av studentenes nivå og bakgrunn gjøres ved at søkerne legger ved dokumentasjon i form av vitnemål og attester som oppgir og dokumenterer tidligere utdanning (fag, nivå og omfang). Søkere som ikke har formell kompetanse, dokumenterer realkompetanse som kan være oppnådd både gjennom formell, ikke-formell eller uformell læring. Dvs. alle kunnskaper og ferdigheter en person har tilegnet seg gjennom utdanning, betalt eller ubetalt arbeid, etterutdanning, fritidsaktiviteter, organisasjonsarbeid og annet som kommer i tillegg til den kompetansen som er dokumentert gjennom grunnutdanningen. Yrkespraksis må være relevant til studieprogrammet det søkes på studieplanen, og søkeren må ha nødvendige faglige forutsetninger for å gjennomføre det aktuelle studiet. Realkompetansevurdering kan ikke foretas for opptak til utdanninger der det stilles opptakskrav om yrkesgodkjenning, autorisasjon eller sertifisering etter annen lovgivning. Søkere som mangler dokumentasjon på deler av sin kompetanse gis anledning til å legge ved beskrivelse av sin kompetanse. Jf. forskriftens § 2-3 punkt 7 d. punkt 4 som beskriver hvordan kompetanse kan dokumenteres i de tilfeller søker mangler dokumentasjon på deler av sin kompetanse. Kartleggingen avklarer om søker får opptak på bakgrunn av formell kompetanse eller realkompetanse. Kopi av vitnemål og attester returneres ikke søkeren.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§2-2" data-name="§2-2" id="kapittel-2-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Opptaksstørrelse</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">Styret bestemmer for hvert studieår hvilket antall studenter som kan tas opp til de ulike fagskoleutdanninger innen rammene av NOKUT sin akkreditering og om utdanningen kan tilbys det aktuelle studieår. Avgjørelsen om oppstart tas senest 14 dager før planlagt oppstart. Brev om fagskoleutdanningen starter eller blir avlyst sendes til studentene senest 14 dager før planlagt oppstart.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§2-3" data-name="§2-3" id="kapittel-2-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Opptakskrav</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-1">(1) Fastsatt med hjemmel i fagskoleloven § 16 og fagskoleforskriften § 7.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-2">(2) For opptak kreves fullført og bestått videregående opplæring med enten fagbrev eller svennebrev eller treårig yrkesfaglig opplæring eller generell studiekompetanse, jf. Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring nivå 4, eller tilsvarende realkompetanse. Realkompetansevurdering vurderes opp mot formelt opptakskrav. Nærmere opptakskrav er beskrevet på skolens hjemmeside og kan variere for det enkelte studie. De som søker fagskoleutdanning kan få forskriften tilsendt på e-mail eller i posten.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-3">(3) Formelt opptakskrav er fullført og bestått videregående opplæring med relevant fagbrev eller svennebrev eller vitnemål fra definerte utdanningsprogrammer i videregående opplæring eller generell studiekompetanse, jf. nivå 4 i NKR.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-4">(4) I studieplanen for hvert studium oppgis det hvilke fagbrev, svennebrev, vitnemål fra utdanningsprogram eller generell studiekompetanse som gjelder for formelt opptakskrav.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-5">(5) Søkere som ikke tilfredsstiller opptakskravet for formell kompetanse, kan søke om opptak på grunnlag av realkompetanse. Minimumsalder for opptak på bakgrunn av realkompetanse er at søker fyller 23 år i løpet av året det søkes opptak. Opptakskomite som består av rektor og daglig leder foretar realkompetansevurdering. Rektor fatter vedtak om opptak på bakgrunn av realkompetanse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-6">(6) Realkompetansen vurderes opp mot læringsutbytte på nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7">(7) Utforming av realkompetansesøknad gjøres ved å benytte søknadsskjema på skolens hjemmeside og dokumentasjon legges ved. All dokumentasjon skal være skriftlig. Realkompetansevurdering skjer etter følgende retningslinjer:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-1-ledd-1">Søkere må levere dokumentasjon på realkompetanse som tilsvarer fullført og bestått videregående opplæring i det oppgitte fagbrev, svennebrev eller vitnemål fra definerte utdanningsprogram for formell kompetanse og dokumentasjon for fellesfag som tilsvarer læreplanene i vg1 og vg2 i yrkesfaglige programområder.</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-2-ledd-1">Dokumentasjon må være utformet slik at den kan vurderes mot kompetansemålene i det oppgitte fagbrev, svennebrev eller vitnemål fra definerte utdanningsprogram for formell kompetanse og fellesfagene på vg1 og vg2 i yrkesfaglige programområder.</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-3-ledd-1">Realkompetansen kan være oppnådd både gjennom formell, ikke-formell eller uformell læring. Dvs. alle kunnskaper og ferdigheter en person har tilegnet seg gjennom utdanning, betalt eller ubetalt arbeid, etterutdanning, fritidsaktiviteter, organisasjonsarbeid og annet som kommer i tillegg til den kompetansen som er dokumentert gjennom grunnutdanningen. Yrkespraksis må være relevant til studieprogrammet det søkes på studieplanen, og søkeren må ha nødvendige faglige forutsetninger for å gjennomføre det aktuelle studiet. Realkompetansevurdering kan ikke foretas for opptak til utdanninger der det stilles opptakskrav om yrkesgodkjenning, autorisasjon eller sertifisering etter annen lovgivning.</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-4-ledd-1">Innlevert dokumentasjon må oppfylle minimum ett av de følgende kravene: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">relevant yrkespraksis fra det fagområdet fagskolen omfatter i form av arbeidsattest eller arbeidsbekreftelse som angir start- og evt. sluttidspunkt for arbeidsforholdet, stillingsprosent og /eller arbeidstimer i sum eller per uke/måned,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">utdanning og kurs i form av vitnemål, kursbevis eller kompetansebevis,</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">relevant erfaring fra blant annet organisasjonsliv, verv og fritidsinteresser. Dokumentasjon legges ved dersom dokumentbare forhold.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-4-ledd-2">Dersom søkeren mangler dokumentasjon på deler av sin kompetanse, kan fagskolen legge til rette for å synliggjøre eller demonstrere den, slik at den dokumenteres, enten av søkeren selv, eller av en som observerer.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-4-ledd-3">All praksis, utdanning og andre forhold som skal gi grunnlag for opptak, må dokumenteres med attesterte kopier. Attester for praksis må angi lengde på arbeidsforhold, stillingsprosent og arbeidsinnhold som er detaljert beskrevet og som kan vurderes mot kompetansemålene i utdanningsprogrammet for formell kompetanse, nivå 4 i Nasjonalt Kvalifikasjonsrammeverk.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-4-ledd-4">Attester må videre være datert for å komme i betraktning. Attester regnes bare fram til datoen de er skrevet ut, selv om søkeren selv opplyser at arbeidsforholdet fortsatte utover dette tidspunkt.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-4-ledd-5">Dersom det fremlegges dokumentasjon som ikke oppfyller disse kravene kan skolen se bort fra den kompetansen dokumentasjonen omhandler.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-7-punkt-4-ledd-6">Vedtak om tilkjenning av realkompetanse gjelder i utgangspunktet også for senere år. Vedtaket har likevel bare gyldighet i henhold til studiet slik det gjennomføres på vurderingstidspunktet. Ved betydelige endringer i fag-, studie- eller rammeplaner forbeholder skolen seg rett til å foreta ny vurdering, og eventuelt endre vedtaket.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-8">(8) Styret selv kan stille spesielle opptakskrav som er relevante for fagskoleutdanningen. Med spesielle opptakskrav menes krav om bestemte fag, fagbrev, svennebrev, karakterer, poeng, opptaksprøver, autorisasjoner, sertifiseringer eller andre yrkesgodkjenninger. Slike spesielle opptakskrav skal fremgå av studieplanen i henhold til styrets vedtak. Styret selv kan i tillegg stille opptakskrav om fullført og bestått fagskoleutdanning til fagskoleutdanninger. Annen fagskoleutdanning kan kun settes som opptakskrav i tilfeller der de enkelte fagskoleutdanningene er selvstendige enheter som bygger på hverandre, og det totale løpet for utdanningene som bygger på hverandre ikke overskrider to år. I særlige tilfeller kan det totale utdanningsløpet være opptil tre år Slike spesielle opptakskrav skal fremgå av studieplanen i henhold til styrets vedtak.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-2-paragraf-3-nummer-9">(9) Søkere kan søke om studieplass på fagfagskoleutdanning før alle eksamener i fag som kreves for opptak er avlagt. Standpunktkarakterer fra siste terminoppgjør legges ved søknaden. Slike søkere vil eventuelt få betinget opptak i påvente av eksamensresultatene. Vitnemål/bekreftelse på tilstrekkelig kvalifikasjoner må sendes Pilot Flight Academy etter at eksamensresultatene er klare og innen studiestart.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§2-4" data-name="§2-4" id="kapittel-2-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Utfyllende regler om språkkrav for søkere med utenlandsk utdanning</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-1">(1) Søkere med bestått og fullført videregående opplæring fra de andre nordiske landene er kvalifiserte for opptak uten tilleggskrav i norsk.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-2">(2) Søkere med fullført og bestått treårig videregående opplæring fra land utenfor Norden må dokumentere kunnskaper i norsk på minimum nivå B1.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3">(3) Kunnskaper i norsk dokumenteres med én av følgende prøver:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-1-ledd-1">Bestått norsk med 393 timer fra videregående opplæring</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-2-ledd-1">Bestått eksamen fra trinn 3 i norsk for utenlandske studenter ved universitetene</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-3-ledd-1">Bestått eksamen fra 1-årig studium i norsk språk og samfunnskunnskap for utenlandske studenter</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-4-ledd-1">Skriftlig test i norsk, høyere nivå («Bergenstesten»), med minimum 450 poeng eller «bestått» etter ny vurderingsordning f.o.m. høsten 2009</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-3-punkt-5-ledd-1">Avsluttende prøve i norsk (norskprøven) med ferdigheter på minimum nivå B1 i alle delferdigheter, jf. integreringsloven § 27–§ 28.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-4">(4) For fagskoleutdanninger der søkere må dokumentere kunnskaper i norsk på minimum nivå B1, kan disse også dokumenteres med avsluttende prøve i norsk (norskprøven) med ferdigheter på minimum nivå B1 i alle delferdigheter, jf. integreringsloven § 27–§ 28.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-5">(5) Søkere som har utdanning fra «International Baccalaureate» (IB), og som enten har tatt norsk A eller norsk B på minimum lavere nivå («standard level»), eller som oppfyller kravene i tredje ledd, fyller kravene til generell studiekompetanse dersom de i tillegg oppfyller ett av følgende krav:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-5-punkt-1-ledd-1">Oppnådd diplom fra «International Baccalaureate» (IB)</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-5-punkt-2-ledd-1">Oppnådd «IB Certificate» med mer enn 20 poeng og bestått i tre fag på lavere nivå («standard level») og tre fag på høyere nivå («higher level»), eller bestått to fag på lavere nivå («standard level») og fire fag på høyere nivå («higher level»). Slike søkere kan ikke ha lavere karakter enn 3. «Theory of Knowledge, Creativity, Action and Service» og «Extended Essay» må også være bestått.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-6">(6) Kravene til norskkunnskaper gjelder ikke for søkere som skal tas opp til fremmedspråklige utdanningsprogram og studenter som deltar i internasjonale utvekslingsprogram.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-2-paragraf-4-nummer-7">(7) Dersom det stilles språkkrav i engelsk vil dette framkomme i den enkelte studieplan. I så fall må søkere dokumentere kunnskaper i engelsk på minimum nivå B1 eller B2 i Europarådets referanserammeverk for språk.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§2-5" data-name="§2-5" id="kapittel-2-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Søknad om opptak</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-1">(1) Skolen benytter løpende opptak. Søkere med formell kompetanse og søkere med realkompetanse stiller likt for opptak uten rangering. Søkere som har fått sin dokumentasjon godkjent for opptak får tilbud om studieplass. Svarfrist for søker er syv (7) dager fra datoen tilbudet om plass er mottatt. Søkere som får godkjent dokumentasjon for opptak og som ikke får tilbud om studieplass settes på nummerert venteliste. Om en søker ikke aksepterer tilbudt skoleplass, vil den som står som nummer en på ventelisten bli tilbudt skoleplassen. Etter skolestart er svarfristen 48 timer. Ventelisteordning gjelder t.o.m. den første skoleuken.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-5-nummer-2">(2) Rangering av de som står på ventelisten gjøres etter rangeringskriteriene angitt i fagskoleforskriften § 14–§ 17.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§2-6" data-name="§2-6" id="kapittel-2-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Opptaksprosedyrer</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-1">(1) Opptakskomite som består av rektor og daglig leder behandler søknader om opptak. Studenten får begrunnelsen for vedtaket som fattes av rektor.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-2">(2) Søknader for opptak av studenter vurderes av opptakskomiteen som foretar en faglig vurdering av innsendt dokumentasjon for å vurdere søkerens kompetanse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-6-nummer-3">(3) Ved søknad om godskriving foretar opptakskomiteen en faglig vurdering av innsendt dokumentasjon for å vurdere om søker har kompetanse som samsvarer med det faglige innholdet og læringsutbytte som er gjeldende i utdanningsplanen for de emner eller deler av studiet det søkes godskriving for.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§2-7" data-name="§2-7" id="kapittel-2-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage – avslag på opptak</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-1">(1) En søker som ikke får tilbudt studieplass på fagskoleutdanning har klagerett på vedtaket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-7-nummer-2">(2) Klagen må fremsettes skriftlig og sendes til rektor senest tre (3) uker etter at søkeren er underrettet om vedtaket og om begrunnelsen for vedtaket. Klagen bør være begrunnet. Faglærer er ansvarlig for å gi søker hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Søker kan også be om hjelp og støtte fra studentrepresentanten. Blir vedtaket ikke omgjort av rektor oversendes klagen til Pilot Flight Academys klagenemnd som behandler klagen, tar en avgjørelse i saken og gir et begrunnet svar på klagen. Søkeren har krav på et begrunnet svar innen tre (3) uker fra klagen ble mottatt. Avgjørelsen er endelig og kan ikke ankes.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§2-8" data-name="§2-8" id="kapittel-2-paragraf-8"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Godskriving og fritak (jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 8)</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-1">(1) Etter skriftlig søknad kan en student gis godskriving i fagskoleutdanning. Pilot Flight Academy skal godskrive beståtte emner fra andre akkrediterte fagskoleutdanninger som oppfyller de faglige kravene for emnene det søkes om godkjenning for, dersom de aktuelle fagskoleutdanningene ligger innenfor det samme fagområdet eller nært beslektede fagområder. Det skal ikke gis dobbel uttelling for det samme faginnholdet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-2">(2) Etter skriftlig søknad kan en student gis fritak for emner i fagskoleutdanning. Pilot Flight Academy kan etter en faglig vurdering også gi fritak for emner på grunnlag av annen dokumentert relevant utdanning og kompetanse. Det kan gis et slikt fritak på grunnlag av dokumentert realkompetanse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-3">(3) Utgangspunktet for vurderinger om godskriving og fritak skal være læringsutbyttebeskrivelsene for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet, og studiepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning for de emner eller den kompetanse det søkes om godskriving eller fritak for.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-4">(4) Fritak skal bygge på en faglig vurdering fra den enkelte fagskole. Fritak på bakgrunn av realkompetanse må baseres på en faglig vurdering av om søkerens bakgrunn, fra arbeidsliv, frivillig sektor, utdanning og/eller annet, dvs. formell, ikke-formell og uformell kompetanse, samlet kan gi grunnlag for fritak for del av fagskoleutdanning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-5">(5) Søknad om godskriving av beståtte emner eller eksamener fra andre tilsvarende utdanningsinstitusjoner, samt søknad om fritak, behandles av opptakskomiteen. Studenten får begrunnelsen for vedtaket som fattes av rektor. Søknad skal inneholde en eller flere av følgende punkter:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-5-punkt-1-ledd-1">Vitnemål/karakterutskrift</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-5-punkt-2-ledd-1">Oversikt over hvilke temaer som inngår i emnet</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-5-punkt-3-ledd-1">Oversikt over læringsutbyttebeskrivelsen av emnet, eller studieplan</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-5-punkt-4-ledd-1">Dokumentasjon om søkerens bakgrunn, fra arbeidsliv, frivillig sektor, eventuelt annen utdanning og/eller annet, dvs. formell, ikke-formell og uformell kompetanse, som samlet kan gi grunnlag for fritak for del av fagskoleutdanning.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-6">(6) Fritak i et emne skal fremgå av vitnemålet fra fagskolen med angivelse av fritaksgrunnlaget. Antall studiepoeng skal også angis. Vitnemålet fra fagskolen er kun gyldig sammen med dokumentasjon som viser fritaksgrunnlaget.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-7">(7) Dokumentasjon av realkompetanse kan gi godskriving og fritak.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-8">(8) En student har klagerett på vedtak om godskriving og fritak. Klagen må være framsatt skriftlig og må være rektor ved Pilot Flight Academy i hende senest tre (3) uker etter at studenten er underrettet om vedtaket og om begrunnelsen for vedtaket. Klagen bør være begrunnet. Faglærer er ansvarlig for å gi søker hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Søker kan også be om hjelp og støtte fra studentrepresentanten. Blir vedtaket ikke omgjort av rektor oversendes klagen til Pilot Flight Academys klagenemnd som behandler klagen, tar en avgjørelse i saken og gir et begrunnet svar på klagen. Studenten har krav på et begrunnet svar innen tre (3) uker fra klagen ble mottatt. Avgjørelsen er endelig og kan ikke ankes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-2-paragraf-8-nummer-9">(9) Pilot Flight Academy er også en «Approved Training Organisation» godkjent av Luftfartstilsynet i henhold til European Union Aviation Safety Agencys (EASA) regelverk. Regelverket gir en rekke retningslinjer for godskriving av allerede gjennomført utdanning. Regelverket har også en rekke bestemmelser vedrørende gyldighetstid for allerede gjennomført utdanning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§2-9" data-name="§2-9" id="kapittel-2-paragraf-9"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav til politiattest (jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 27)</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-2-paragraf-9-nummer-1">(1) Ved opptak til eller underveis i utdanninger der studenter kan komme i kontakt med mindreårige som del av klinisk undervisning eller praksisopplæring, kan det kreves at studentene legger frem politiattest som omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-2-paragraf-9-nummer-2">(2) Hvis det er gitt særlige regler om politiattest for bestemte typer yrkesutøving, gjelder disse tilsvarende for studenter som deltar i praksisopplæring eller klinisk undervisning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-2-paragraf-9-nummer-3">(3) Krav om politiattest skal bli gjort kjent for studenten ved opptak til studier som er omfattet av disse bestemmelsene.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-2-paragraf-9-nummer-4">(4) En student som er dømt for forhold som innebærer at studenten må anses som uskikket til å delta i arbeid med bestemte grupper mennesker, kan utestenges fra praksisopplæring eller klinisk undervisning. Studenten kan bare utestenges dersom praksisopplæring eller klinisk undervisning må regnes som uforsvarlig på grunn av kontakten studenten da får med mennesker.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-2-paragraf-9-nummer-5">(5) Den som er siktet eller tiltalt for straffbart forhold som omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd, eller i regler om krav til politiattester som nevnt i annet ledd, kan utestenges fra praksisopplæring eller klinisk undervisning til rettskraftig dom foreligger eller saken er henlagt. Studenten kan bare utestenges dersom praksisopplæring eller klinisk undervisning må regnes som uforsvarlig på grunn av kontakten studenten da får med mennesker.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-2-paragraf-9-nummer-6">(6) Klagenemnda for Pilot Flight Academy avgjør, etter uttalelse fra fagskolen, om studenten skal nektes retten til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-2-paragraf-9-nummer-7">(7) Vedtak om utestenging etter denne bestemmelsen kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" id="kapittel-2-paragraf-9-nummer-8">(8) Departementet kan gi forskrift om saksbehandling ved utestenging på grunn av straffbare forhold.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" id="kapittel-2-paragraf-9-nummer-9">(9) Pilot Flight Academy krever ikke politiattest for opptak til studiet, men som det fremgår av studieplanen vil det kunne stilles krav om politiattest når studenten skal utøve sitt yrke etter endt utdanning.</article></article></section><section class="section" data-name="kap3" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/KAPITTEL_3"><h2>Kapittel 3. Fravær og tilrettelegging for studenter med funksjonsnedsettelse og studenter med særskilte behov</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§3-1" data-name="§3-1" id="kapittel-3-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Fravær for deler av undervisningen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-1">(1) En student må ha 100&#xa0;% tilstedeværelse på undervisning. Ved gyldig fravær legger skolen til rette for ekstra undervisning for å tilfredsstille kravet om tilstedeværelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-2">(2) Søknad om planlagt fravær for deler av undervisning må leveres på skolens e-postadresse innen tre (3) uker før dato for planlagt fravær. Skriftlig søknad om planlagt fravær for undervisning kan leveres såfremt studenten kan dokumentere egen sykdom eller sykdom i nærmeste familie som egne barn, ektefelle, samboer eller foreldre, eller dødsfall i nærmeste familie. Daglig leder sammen med rektor behandler søknad om planlagt fravær for undervisning innen 14 dager etter at den er mottatt. Studenten får begrunnelsen for vedtaket som fattes av rektor.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-3">(3) Søknad om planlagt fravær for undervisning grunnet akutt sykdom eller dødsfall i nærmeste familie som beskrevet ovenfor, kan leveres på skolens e-postadresse så snart det er mulig og senest tre (3) dager etter hendelsen. Daglig leder sammen med rektor behandler søknad om planlagt fravær for undervisning ved akutt sykdom eller dødsfall innen syv (7) dager etter at den er mottatt. Studenten får begrunnelsen for vedtaket som fattes av rektor. Godkjent planlagt fravær for undervisning regnes som tilstedeværelse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-paragraf-1-nummer-4">(4) Om en student har fravær som innebærer at vedkommende ikke er til stede 100&#xa0;% av undervisningen i hvert fag, vil skolen legge til rette for å dekke opp undervisningen studenten har gått glipp av.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§3-2" data-name="§3-2" id="kapittel-3-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage – avslag på søknad om planlagt fravær</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-1">(1) En student som dokumenterer egen sykdom eller sykdom i nærmeste familie som egne barn, ektefelle, samboer eller foreldre, eller dødsfall i nærmeste familie som ikke får innvilget søknad om planlagt fravær for undervisning, har klagerett på vedtaket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-2-nummer-2">(2) Klagen må fremsettes skriftlig og sendes til rektor senest tre (3) uker etter at studenten er underrettet om vedtaket og om begrunnelsen for vedtaket. Klagen bør være begrunnet. Faglærer er ansvarlig for å gi søker hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Studenten kan også be om hjelp og støtte fra studentrepresentanten. Blir vedtaket ikke omgjort av rektor oversendes klagen til Pilot Flight Academys klagenemnd som behandler klagen, tar en avgjørelse i saken og gir et begrunnet svar på klagen. Studenten har krav på et begrunnet svar innen tre (3) uker fra klagen ble mottatt. Avgjørelsen er endelig og kan ikke ankes.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§3-3" data-name="§3-3" id="kapittel-3-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilrettelegging av studiet for studenter med funksjonsnedsettelse og studenter med særskilte behov</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-1">(1) Generelt vil en utdannelse ved Pilot Flight Academy kreve at studenten har gjennomført en medisinsk undersøkelse og oppnådd en medisinsk kjennelse (minimum klasse 2) i henhold til retningslinjer gitt av Luftfartstilsynet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-2">(2) En student som får avslag på søknad om medisinsk kjennelse har ankerett til Luftfartstilsynet etter retningslinjer gitt av Luftfartstilsynet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-3">(3) Studenter som av Luftfartstilsynet er funnet medisinsk skikket til et studium ved Pilot Flight Academy og som har funksjonsnedsettelse eller særskilte behov kan få egnet individuell tilrettelegging av lærested, undervisning, læremidler og eksamen, for å sikre likeverdige opplærings- og utdanningsmuligheter. Tilretteleggingen skal ikke innebære en uforholdsmessig byrde for fagskolen. I denne vurderingen legges det særlig vekt på tilretteleggingens effekt for å fjerne barrierer for disse studentene, kostnadene ved tilretteleggingen og fagskolens ressurser. Tilretteleggingen skal ikke føre til en reduksjon av de faglige krav som stilles i den enkelte utdanningen.<p class="leddfortsettelse">Rett til egnet individuell tilrettelegging i skolesituasjonen kan være:</p><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-3-punkt-1-ledd-1">medisinske eller andre årsaker</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-3-punkt-2-ledd-1">funksjonsnedsettelse</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-3-punkt-3-ledd-1">lese- og skrivevansker.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-paragraf-3-nummer-4">(4) Skriftlig søknad må fremsette til Pilot Flight Academy v/rektor sammen med oppmelding til utdanningen. Dokumentasjon fra sakkyndig av nyere dato dvs. ikke eldre enn ett år tilbake i tid, må følge med søknaden hvor sakkyndig gir anbefalinger om hva som kan være til hjelp for studenten. Rektor behandler søknaden og fatter vedtak.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§3-4" data-name="§3-4" id="kapittel-3-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilrettelegging av eksamen for studenter med funksjonsnedsettelse og studenter med særskilte behov</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-1">(1) All eksaminering foregår i regi av Luftfartstilsynet. Søknad om tilrettelegging av eksaminering som følge av funksjonsnedsettelse eller særskilte behov rettes til, og behandles av, Luftfartstilsynet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-2">(2) Individuell tilrettelegging ved eksamen kan være:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-2-punkt-1-ledd-1">forlengelse av tid til å gjennomføre oppgaver og prosjekter</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-2-punkt-2-ledd-1">spesielle hjelpemidler/hjelpetiltak.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-3">(3) Skriftlig søknad må fremsettes til Luftfartstilsynet via Pilot Flight Academy v/rektor innen en (1) måned før eksamen avholdes. Dokumentasjon fra sakkyndig av nyere dato, dvs. ikke eldre enn ett år tilbake i tid, må følge med søknaden hvor sakkyndig gir anbefalinger om hva som kan være til hjelp for studenten. Rektor vil påføre eventuelle anbefalinger og formidle søknaden videre til Luftfartstilsynet. Luftfartstilsynet fatter vedtak.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-3-paragraf-4-nummer-4">(4) En student har klagerett på vedtak som er beskrevet i punkt 3. Klagen må være framsatt skriftlig og må være Luftfartstilsynet i hende senest tre (3) uker etter at studenten er underrettet om vedtaket og om begrunnelsen for vedtaket. Klagen bør være begrunnet. Faglærer er ansvarlig for å gi studenten hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Studenten kan også be studentrepresentanten om hjelp og støtte i forbindelse med klage. Samferdselsdepartementet er klageinstans for avgjørelser fattet av Luftfartstilsynet. Studenten har krav på et begrunnet svar innen tre (3) uker fra klagen ble mottatt. Avgjørelsen er endelig og kan ikke ankes.</article></article></section><section class="section" data-name="kap4" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/KAPITTEL_4"><h2>Kapittel 4. Eksamen</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§4-1" data-name="§4-1" id="kapittel-4-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle bestemmelser</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-1">(1) Skolen skal ved start av fagskoleutdanning informere om eksamen. Skolen skal minimum en (1) måned før eksamen informere om tid, varighet og eksamensform.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-2">(2) Vurderingen skal gjennomføres på en slik måte at studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte, jf. § 21 første ledd i lov høyere yrkesfaglig utdanning.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-3">(3) Pilot Flight Academy skal forsikre at studenten er klar for eksamen og først da melde kandidaten opp til eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-4">(4) All eksaminering foregår i regi av Luftfartstilsynet. Luftfartstilsynet er ansvarlig for organisering, fasilitering, sensorer, oppgaver og sensur.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-5">(5) Sensuren skal foreligge innen tre uker hvis ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke mer tid. Luftfartstilsynet selv kan gjøre unntak for enkelteksamener og kan fastsette en lengre frist når det ikke er mulig å skaffe det antall kvalifiserte sensorer som er nødvendig for å avvikle sensuren på tre uker, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 21 tredje ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-4-paragraf-1-nummer-6">(6) Ved ny sensur ved klage over formelle feil ved eksamen eller klage over karakterfastsetting, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 22 og § 23, benyttes én eller flere sensorer, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 21 fjerde ledd.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§4-2" data-name="§4-2" id="kapittel-4-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurderingsform</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-1">(1) Vurderingsformene ivaretar sammenheng med utdanningens læringsutbytte og læringsutbytte-beskrivelsene på emnenivå i tillegg til arbeidsmåter og læringsformer. Studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte. Vurderingen sikrer det faglige nivået til utdanningene. Vurderingsordningen evalueres av eksterne sensorer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-2">(2) Eksamens- og vurderingsformer som benyttes er muntlig, praktisk og/eller skriftlig eksamen som beskrevet i studieplanen for fagskoleutdanningen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-3">(3) Obligatoriske oppgaver og prøver<p class="leddfortsettelse">Alle emner har oppgaver/prøver med karakter fra 0 til 100&#xa0;% eller bestått/ikke bestått.</p><p class="leddfortsettelse">Oppgavene/prøvene er et verktøy i oppfølgingen av studentenes faglige progresjon. Til disse oppgavene/prøvene blir det gitt en karakter eller bestått/ikke bestått.</p><p class="leddfortsettelse">Ved ikke bestått får studentene anledning til å levere en ny oppgave/gjøre prøven på nytt. Studentene gis inntil 3 forsøk på å forbedre oppgaven. Resultatet gjøres kjent innen tre (3) uker etter at oppgaven er mottatt.</p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-4">(4) Praksis vurderes til bestått/ikke bestått. Resultatet vil bli gjort kjent for den enkelte student innen en (1) uke etter gjennomført praksis. Ved ikke bestått praksis gis studenten mulighet til ny praksis inntil tre (3) ganger. En student som ikke har gjennomført obligatorisk praksis som planlagt, har rett til å få tildelt praksis på nytt. Dette er i de tilfeller studenten dokumenterer gyldig fravær, for eksempel sykdom eller fødsel, eller hvis det er alvorlig sykdom i nærmeste familie som egne barn, ektefelle, samboer eller foreldre, eller dødsfall i nærmeste familie. Gyldig dokumentasjon er bekreftelse eller sykemelding fra lege. Gyldig dokumentasjon må være Pilot Flight Academy i hende senest tre (3) dager etter planlagt praksis.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-4-paragraf-2-nummer-5">(5) Gjennomføring av avsluttende eksamen er beskrevet for hvert emne i studieplanen til fagskoleutdanningen. Det er læringsutbyttet for det enkelte emne som vurderes i avsluttende eksamen. Eksamensoppgaven som inngår i avsluttende eksamen blir evaluert med bestått/ikke bestått. Eksamensoppgaven gjenspeiler i størst mulig grad læringsutbyttet og de oppgaver som studentene møter i arbeidslivet. <table><caption data-caption-placement="before">Karakterskala:</caption><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">0–74&#xa0;%</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ikke bestått</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">75–100&#xa0;%</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bestått</td></tr></tbody></table></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§4-3" data-name="§4-3" id="kapittel-4-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Adgang til å avlegge avsluttende eksamen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-1">(1) En student har rett til å avlegge eksamen inntil fire (4) ganger.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-2">(2) Studentene har adgang til å avlegge eksamen dersom:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1">de har signert studiekontrakten og har betalt forfalt studieavgift samt avgift for eksamen.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1">de har vært til stede 100&#xa0;% i undervisningen.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-3">(3) Når det kan være fare for at en student ikke får ta eksamen skal studenten gis beskjed så snart skolen ser at dette kan skje og innen 14 dager før eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-3-nummer-4">(4) En student som mister retten til eksamen, får tilbud om å fullføre studiet når kriteriene i (2) a) og b) over er innfridd.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§4-4" data-name="§4-4" id="kapittel-4-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Klage – mistet retten til eksamen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-4-nummer-1">(1) En student som mister retten til eksamen har klagerett på vedtaket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-4-nummer-2">(2) Klagen må fremsettes skriftlig og sendes til rektor v/Pilot Flight Academy slik at Luftfartstilsynet kan varsles senest 3 (tre) uker etter at studenten er underrettet om vedtaket og om begrunnelsen for vedtaket. Klagen bør være begrunnet. Faglærer er ansvarlig for å gi søker hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Studenten kan også be om hjelp og støtte fra studentrepresentanten. Blir vedtaket ikke omgjort av Luftfartstilsynet kan avgjørelsen ankes til Samferdselsdepartementet. Studenten har krav på et begrunnet svar innen 3 uker fra klagen ble mottatt. Avgjørelsen er endelig og kan ikke ankes.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§4-5" data-name="§4-5" id="kapittel-4-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Kandidaters rett til å fremstille seg til eksamen</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-1">Kandidaters rett til å fremstille seg til eksamen avgrenses til totalt fire (4) forsøk for hvert fag og totalt avgrenset til seks (6) eksamensperioder. Et forsøk regnes som fremmøte til eksamen ved at kandidaten:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">har møtt til eksamen, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">er oppmeldt til eksamen, men har uteblivelse uten gyldig forfall.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§4-6" data-name="§4-6" id="kapittel-4-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Spesiell tilrettelegging ved eksamen</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-6-ledd-1">Informasjon om spesiell tilrettelegging ved eksamen beskrives i forskriftens kapittel 3.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§4-7" data-name="§4-7" id="kapittel-4-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Ny eksamen – kontinuasjon</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-7-nummer-1">(1) Ved gyldig dokumentert fravær fra eksamen, for eksempel sykdom eller fødsel, eller hvis det er alvorlig sykdom i nærmeste familie som egne barn, ektefelle, samboer eller foreldre, eller dødsfall i nærmeste familie, kan det søkes om utsatt og kostnadsfri eksamen. Søknad rettes til Luftfartstilsynet som fatter vedtak for søknad om utsatt eksamen. Gyldig dokumentasjon er bekreftelse eller sykemelding fra lege. Søknad og gyldig dokumentasjon må være Luftfartstilsynet i hende senest tre (3) dager etter eksamensdagen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-7-nummer-2">(2) En student som søker om utsatt eksamen og får avslag har klagerett på slikt vedtak. Klagen må være framsatt skriftlig og må være Luftfartstilsynet i hende senest tre (3) uker etter at studenten er underrettet om vedtaket og om begrunnelsen for vedtaket. Klagen bør være begrunnet. Faglærer er ansvarlig for å gi studenten hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Studenten kan også be om hjelp og støtte fra studentrepresentanten. Blir vedtaket ikke omgjort av Luftfartstilsynet oversendes klagen til Samferdselsdepartementet som behandler klagen, tar en avgjørelse i saken og gir et begrunnet svar på klagen. Søkeren har krav på et begrunnet svar innen tre (3) uker fra klagen ble mottatt. Avgjørelsen er endelig og kan ikke ankes.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-7-nummer-3">(3) Det er mulig så snart vurderingskarakterene er blitt gjort kjent og innen 10 uker fra vurderingskarakterene ble gjort kjent, å melde seg opp til forbedring av eksamen (gjelder kun de som har bestått eksamen). En slik mulighet begrenses også av hvor mange ganger et fag er forsøkt og hvor mange eksamensperioder studenten har benyttet. Det er også en maksimal tid fra første eksamen til siste. Siste karakter gjelder enten den går opp eller ned.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-7-nummer-4">(4) Dersom resultatet etter forbedring er vurdert til ikke bestått, må studiet i sin helhet gjennomføres på nytt og vurderes som bestått før eksamen kan avlegges.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-4-paragraf-7-nummer-5">(5) Dersom en student stryker til eksamen, kan en student melde seg opp til kontinuasjon ved neste ordinære eksamen. Eksamen for et fag kan maksimalt avlegges fire (4) ganger og det kan maksimalt benyttes seks (6) eksamensperioder for hele studiet. Kontinuasjon gjennomføres samtidig med ordinære eksamen. Skolens administrasjon kan bestemme at kontinuasjonseksamen blir satt opp tidligere. Studenten har selv ansvar for å orientere seg om når kontinuasjonseksamen blir arrangert. I de tilfeller hvor det foretas endringer i faginnhold eller fagsammensetning vil det bli gitt anledning til å kontinuere etter gammel ordning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§4-8" data-name="§4-8" id="kapittel-4-paragraf-8"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppmelding til eksamen</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-8-ledd-1">Alle studenter som er påmeldt et fagskolestudium er automatisk oppmeldt til eksamen når studenten har tilfredsstillende tilstedeværelse og er funnet skikket av fagskolen. Dersom studenten ikke ønsker å gjennomføre eksamen med sitt kull må den melde seg av eksamen minst 14 dager før eksamensdato.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§4-9" data-name="§4-9" id="kapittel-4-paragraf-9"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Eksamensavgift</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-9-nummer-1">(1) Eksamensavgiften for det enkelte fagskolestudiet er oppgitt på hjemmesiden. Det er Luftfartstilsynet som krever inn eksamensavgift.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-9-nummer-2">(2) Ny prøve:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-9-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-9-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Ny eksamen kan avlegges mot å betale eksamensavgiften.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-9-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-9-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Forbedring av eksamen kan avlegges mot å betale eksamensavgiften.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§4-10" data-name="§4-10" id="kapittel-4-paragraf-10"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Fusk</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-1">(1) Fullstendige retningslinjer for eksamen er publisert på Luftfartstilsynets nettside.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-2">(2) Følgende regnes som fusk:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Handlinger eller forhold som tar sikte på å gi studenten, eller en medstudent, et uberettiget fortrinn ved eksamen.</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Handlinger som medfører at studentens, eller en medstudents, kunnskaper og ferdigheter ikke blir prøvet og vurdert på en upartisk og betryggende måte.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-3">(3) Eksempler på fusk er:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-3-punkt-1-ledd-1">å levere en besvarelse som er hentet ut fra internett og helt eller delvis utgitt som egen besvarelse.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-3-punkt-2-ledd-1">å levere en besvarelse som helt eller delvis er utarbeidet av en annen person.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-3-punkt-3-ledd-1">å levere en besvarelse som helt eller delvis er brukt av studenten selv ved en tidligere vurdering.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-3-punkt-4-ledd-1">å innta i en besvarelse gjengivelser/sitater fra lærebøker, andre fagbøker, andres oppgaver eller stoff som er hentet fra internett uten kildehenvisning og uten klar markering av at dette er gjengivelse/sitater.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-3-punkt-5-ledd-1">Plagiering.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-10-nummer-4">(4) Fusk eller forsøk på fusk vil medføre at eksamen annulleres.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§4-11" data-name="§4-11" id="kapittel-4-paragraf-11"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Sensur</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-11-nummer-1">(1) Luftfartstilsynet er ansvarlig for sensur.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-11-nummer-2">(2) Sensur foreligger innen tre (3) uker.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§4-12" data-name="§4-12" id="kapittel-4-paragraf-12"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Resultat ved eksamen</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-1">(1) Før eksamen vil Pilot Flight Academy informere studentene om hvordan resultatene gjøres kjent. I de tilfeller det er gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, er disse tilgjengelig for studentene etter at karakteren er fastsatt. Resultatet gjøres kjent innen tre (3) uker etter at eksamen ble avholdt. Luftfartstilsynet vil sende ut skriftlig vitnemål i posten innen tre (3) uker etter siste avsluttende eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-2">(2) Utstedelse av vitnemål/kompetansebevis forutsetter at alle eksamener er bestått og at studieavgiften er betalt i sin helhet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-3">(3) Ved bestilling av nytt vitnemål utstedes duplikat som tildeles studenten mot fastsatt avgift.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4">(4) Pilot Flight Academy utsteder endelig vitnemål etter fullført eller avsluttet studie. Vitnemålet skal påføres:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-1-ledd-1">Studentens navn</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-2-ledd-1">Studentens personalia</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-3-ledd-1">Fagskoleutdanningens navn og omfang</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-4-ledd-1">Fagskoleutdanningens nivå i NKR og om kvalifikasjonen som oppnås er fagskole 1 eller fagskole 2</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-5-ledd-1">Gradsbetegnelse for fagskoleutdanningen</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-6-ledd-1">Fagskoleutdanningens overordnede læringsutbyttebeskrivelser</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-7-ledd-1">Ev. prosjektoppgave, tittel og beskrivelse, vurderinger og merknader</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-8-ledd-1">Informasjon om vurderingsformer</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-9-ledd-1">Ev. informasjon om praksis</article></article></li><li data-li-identifier="j." data-name="j."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-10-ledd-1">Fagskoleutdanningens emner</article></article></li><li data-li-identifier="k." data-name="k."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-11-ledd-1">Studiepoeng for hvert emne</article></article></li><li data-li-identifier="l." data-name="l."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-12-ledd-1">Eksamenskarakter som vurderes bestått/ikke bestått eller etter karakterskala fra 0–100&#xa0;%</article></article></li><li data-li-identifier="m." data-name="m."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-13-ledd-1">Ev. om praksisområde/-innhold, hvor og lengden av praksisperioden</article></article></li><li data-li-identifier="n." data-name="n."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-14-ledd-1">Om det er skikkethetsvurdering</article></article></li><li data-li-identifier="o." data-name="o."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-15-ledd-1">Fagskolens navn</article></article></li><li data-li-identifier="p." data-name="p."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-16-ledd-1">Dato og underskrift</article></article></li><li data-li-identifier="q." data-name="q."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-4-punkt-17-ledd-1">Dersom utdanningen har krav om skikkethetsvurdering, skal det påføres vitnemålet.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-5">(5) Studenter som består emneeksamen mottar bevis for dette.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-6">(6) Studenter som ikke fullfører studiet vil motta bevis for de emner som er bestått hvor det påføres:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-6-punkt-1-ledd-1">Studentens navn</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-6-punkt-2-ledd-1">Studentens personalia</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-6-punkt-3-ledd-1">Fagskoleutdanningens navn og omfang hvor emne/emnene som er bestått er oppgitt</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-6-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-6-punkt-4-ledd-1">Fagskolens navn</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-6-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-6-punkt-5-ledd-1">Dato og underskrift</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-6-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-6-punkt-6-ledd-1">Studiepoeng for emne/emner som er bestått</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-4-paragraf-12-nummer-7">(7) I de tilfeller det er gitt godskriving eller fritak for et eller flere emner, vil dette stå oppført i vitnemålet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§4-13" data-name="§4-13" id="kapittel-4-paragraf-13"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Klager på karakter og omsensur</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-1">(1) En student kan klage på karakter gitt på skriftlige eksamener.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-2">(2) Utfyllende retningslinjer for klage på sensur er gitt på Luftfartstilsynets nettside.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3">(3) For klager på karakter gitt på skriftlige eksamener gjelder:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-1-ledd-1">I forbindelse med klage har studenten rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen av sine prestasjoner. Kravet må fremsettes innen tre (3) uker fra karakteren ble kunngjort. Begrunnelsen skal være gitt innen to (2) uker etter at kandidaten har bedt om dette. Begrunnelsen gis skriftlig.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-2-ledd-1">Klage på karakter skal skje skriftlig til Pilot Flight Academy som videreformidler klage til Luftfartstilsynet.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-3-ledd-1">En klage må fremsettes innen tre (3) uker etter at begrunnelse for karakterfastsettingen ble mottatt. Klagen bør begrunnes. Faglærer er ansvarlig for å gi studenten hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Studenten kan også be om hjelp og støtte fra studentrepresentanten.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-4-ledd-1">Klage på karakter fører til ny vurdering hos sensor.</article></article></li><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-5-ledd-1">Når en klage på karakter eller sensur blir tatt til følge, gjør Luftfartstilsynet en ny sensur.</article></article></li><li data-li-identifier="f." data-name="f."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-6-ledd-1">Den/de nye sensorene skal ikke gjøres kjent med hvilken karakter besvarelsen har fått ved ordinær sensur.</article></article></li><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-7-ledd-1">Ved mistanke om plagiat ved første sensurering, skal skolen ikke gjøre sensorene oppmerksom på dette.</article></article></li><li data-li-identifier="h." data-name="h."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-8-ledd-1">Ny vurdering kan justere karakteren både opp og ned og til stryk.</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-9-ledd-1">Hvis den endelige karakteren er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig prøve og karakteren endres etter ny sensur av den skriftlige delen av eksamenen, holdes ny muntlig prøve til fastsetting av endelig karakter.</article></article></li><li data-li-identifier="j." data-name="j."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-10-ledd-1">Bedømmelse av muntlig prestasjon og vurdering av praksis som ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</article></article></li><li data-li-identifier="k." data-name="k."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-11-ledd-1">Karakterfastsetting ved ny sensur etter klage på karakter er endelig og kan ikke påklages.</article></article></li><li data-li-identifier="l." data-name="l."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-12-ledd-1">Studenten kan ikke klage på vurderingen av muntlige eksamener.</article></article></li><li data-li-identifier="m." data-name="m."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-3-punkt-13-ledd-1">Studenten kan imidlertid klage på formelle feil ved muntlige eksamener. Slik klage behandles etter reglene i § 4-13.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-13-nummer-4">(4) Studenten har krav på en kort begrunnelse for vurderingen av en muntlig eksamen. En slik begrunnelse må studenten be om umiddelbart etter at vedkommende er gjort kjent med resultatet av vurderingen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§4-14" data-name="§4-14" id="kapittel-4-paragraf-14"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-14</span>. <span class="legalArticleTitle">Formelle feil ved eksamen og sensur</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-4-paragraf-14-nummer-1">(1) Studenter som har avlagt eksamen har rett til å klage over formelle feil ved oppgaver og over avviklingen av eksamen. Som formelle feil kan regnes feil som har hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne, eksempelvis feil ved oppgavegiving, avvikling eller gjennomføring av sensur.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-4-paragraf-14-nummer-2">(2) Den skriftlige klagen skal inneholde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-14-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-14-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Hvem som klager (navn og adresse)</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-14-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-14-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Det vedtak det klages over (dato for eksamen, utdanningens navn, karakter, sensurvedtak)</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-14-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-14-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Hva klagen gjelder</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-14-nummer-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-14-nummer-2-punkt-4-ledd-1">Dato og underskrift.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-4-paragraf-14-nummer-3">(3) Klage på formelle feil ved eksamen må fremsettes skriftlig til Pilot Flight Academy som videreformidler klagen til Luftfartstilsynet senest innen tre (3) uker etter at studenten er eller burde være kjent med det forholdet som begrunner klagen. Faglærer er ansvarlig for å gi studenten hjelp og støtte i forbindelse med klage om ønskelig. Studenten kan også be om hjelp og støtte fra studentrepresentanten. Luftfartstilsynet innhenter nødvendig opplysninger fra den ansvarlige for eksamen. Luftfartstilsynet behandler saken og vurderer om det er blitt foretatt formelle feil.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-4-paragraf-14-nummer-4">(4) Ved formelle feil avgjør Luftfartstilsynet om kandidatens besvarelse skal vurderes på nytt eller om resultatet skal annulleres og ny eksamen avholdes. Dersom det er rimelig å anta at den formelle feilen kan ha hatt betydning for flere studenters prestasjon eller vurdering av denne, kan Luftfartstilsynet avgjøre om resultatet av klagebehandlingen også skal gjelde disse kandidatene. Luftfartstilsynet behandler klagen, tar en avgjørelse i saken og gir et begrunnet svar på klagen innen tre (3) uker. Karakterfastsetting ved ny sensur kan påklages etter reglene i § 4-12.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-4-paragraf-14-nummer-5">(5) Ved ny sensur oppnevnes ny(e) sensor(er). Dersom det er flere sensorer skal minst en (1) sensor være ekstern. Formelle feil ved ny sensurering kan påklages etter reglene i § 4-12.</article></article></section><section class="section" data-name="kap5" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/KAPITTEL_5"><h2>Kapittel 5. Annullering, utestengelse og skikkethet</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§5-1" data-name="§5-1" id="kapittel-5-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Annullering av eksamen (jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 24)</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-1-nummer-1">(1) Pilot Flight Academys styre eller Luftfartstilsynet kan annullere resultatet av en eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter som en student har fått adgang til å avlegge ved å benytte et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden. Det samme gjelder for godkjenningen av et emne som en student på et tilsvarende urettmessig grunnlag har fått adgang til å delta i. De samme kan også annullere resultatet av en eksamen, prøve eller lignende og godkjenningen av et emne dersom en student forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket, eller forsettlig har forsøkt å fuske, i forbindelse med eksamenen, prøven eller lignende eller under gjennomføringen av emnet. En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak om annullering av eksamen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-1-nummer-2">(2) Vedtak om annullering etter første ledd kan påklages av studenten til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning. Adgangen til annullering foreldes ikke. Etter at det foreligger vedtak om annullering, skal eventuelle vitnemål eller karakterutskrifter leveres tilbake til Pilot Flight Academy. Et endelig vedtak om annullering etter første eller annet ledd utgjør et særlig tvangsgrunnlag etter tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 13.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§5-2" data-name="§5-2" id="kapittel-5-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Annullering av fritak for eller godskriving av utdanning</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-1">(1) Styret kan annullere fritak for eller godskriving av utdanning og kompetanse som en student har fått ved å benytte et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-2">(2) Vedtak om annullering etter første og annet ledd kan påklages av studenten til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning. Adgangen til annullering foreldes ikke.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-2-nummer-3">(3) Etter at det foreligger vedtak om annullering, skal eventuelle vitnemål eller karakterutskrifter leveres tilbake til Pilot Flight Academy. Et endelig vedtak om annullering etter første eller annet ledd utgjør et særlig tvangsgrunnlag etter tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 13.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§5-3" data-name="§5-3" id="kapittel-5-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Utestenging og bortvisning (jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25)</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-1">(1) En student som tross skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid, eller for virksomheten ved fagskolen ellers, kan etter vedtak av styret bortvises fra fagskolen i inntil ett år uten at studenten fratas retten til å gå opp til eksamen, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 første ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-2">(2) En student som tross skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid, eller for virksomheten ved fagskolen ellers, kan etter vedtak av styret bortvises fra fagskolen i inntil ett år. Hvis en student på tross av skriftlig advarsel fra fagskolen ikke etterkommer et vedtak om bortvisning, kan styret vedta å utestenge studenten fra utdanningen og fratas retten til å gå opp til eksamen i slik utdanning ved fagskolen i inntil ett år, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 annet ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-3">(3) Styret kan vedta at en student som har skapt fare for liv eller helse for, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor, noen som studenten har møtt i forbindelse med undervisning eller praksisopplæring, skal utestenges fra høyere yrkesfaglig utdanning med klinisk undervisning og praksisstudier og fratas retten til å gå opp til eksamen i slik utdanning ved fagskolen i inntil tre (3) år. Det samme gjelder dersom en student har brutt lovfestet taushetsplikt, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 tredje ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-4">(4) Styret kan vedta at en student som har benyttet et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden som nevnt i lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 24 første og tredje ledd, eller som har fusket eller forsøkt å fuske som nevnt i lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 annet ledd, skal utestenges fra all utdanning ved fagskolen og fratas retten til å gå opp til eksamen ved fagskolen i inntil ett år. Tilsvarende gjelder for en student som forsettlig har medvirket, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 fjerde ledd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-5-paragraf-3-nummer-5">(5) Et vedtak om å bortvise eller utestenge en student kan bare treffes med minst to tredels flertall i styret. En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om bortvisning eller utestenging. Vedtaket kan påklages til nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning, jf. lov om høyere yrkesfaglig utdanning § 25 femte ledd.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§5-4" data-name="§5-4" id="kapittel-5-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Formål med skikkethetsvurdering</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-4-nummer-1">(1) En skikkethetsvurdering skal avdekke om studenten har de nødvendige forutsetningene for å kunne utøve yrket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-4-nummer-2">(2) En student som i utdanningen eller i fremtidig yrkesutøvelse kan utgjøre fare for liv, fysisk og/eller psykisk helse, rettigheter og sikkerhet til barn, unge eller voksne i sårbare situasjoner, er ikke skikket for yrket.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§5-5" data-name="§5-5" id="kapittel-5-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Fagskoleutdanninger med skikkethetsvurdering</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-1">(1) Skikkethetsvurdering skal foregå ved alle utdanninger der studenten kan utgjøre en fare, jf. § 5-4.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2">(2) Pilot Flight Academy vil foreta skikkethetsvurdering for følgende studier:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-1-ledd-1">«Integrated Airline Transport Pilot program»</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-2-punkt-2-ledd-1">«Flight Instructor program».</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-5-nummer-3">(3) Det vil framgå av den enkelte studieplan at utdanningen er omfattet av skikkethetsvurdering og et vitnemål for fullført og bestått utdanning innebærer at kandidaten er vurdert som skikket for yrket.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§5-6" data-name="§5-6" id="kapittel-5-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Løpende og særskilt skikkethetsvurdering</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-6-nummer-1">(1) Det skal foretas løpende skikkethetsvurdering av alle studenter ved fagskoleutdanninger som omfattes av § 5-5 gjennom hele fagskoleutdanningen, jf. fagskoleloven § 26 første ledd. Den skal inngå i en helhetsvurdering av studentens forutsetninger for å kunne fungere i yrket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-6-nummer-2">(2) Hvis det er begrunnet tvil om en student er skikket, skal det i tillegg foretas en særskilt skikkethetsvurdering.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§5-7" data-name="§5-7" id="kapittel-5-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Vurderingskriterier for skikkethet</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-7-nummer-1">(1) En student er uskikket dersom ett eller flere av følgende kriterier er oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-7-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-7-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Studenten viser manglende vilje eller evne til omsorg, forståelse, innlevelse og respekt for barn, unge og voksne i sårbare situasjoner.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-7-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-7-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Studenten viser manglende vilje eller evne til å endre uakseptabel adferd i samsvar med faglig veiledning.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-7-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-7-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Studenten opptrer ikke i tråd med regelverk for helse, miljø og sikkerhet, prosedyrer og kvalitetssystemer, og dette kan utgjøre en fare for liv og helse.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-7-nummer-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-7-nummer-1-punkt-4-ledd-1">Studenten viser truende eller krenkende adferd i studiesituasjonen, eller overfor barn, unge eller voksne i sårbare situasjoner.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-7-nummer-2">(2) Departementet kan fastsette tilleggskriterier for enkeltutdanninger i særskilte tilfeller.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§5-8" data-name="§5-8" id="kapittel-5-paragraf-8"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Informasjon til studentene om skikkethetsvurdering</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-8-ledd-1">Pilot Flight Academy vil legge til rette for at studentene får tilstrekkelig og relevant informasjon om fagskoleutdanningens innhold, herunder om at studentene vil bli skikkethetsvurdert. Informasjon om reglene om skikkethet vil fremkomme i opptaksbrevet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§5-9" data-name="§5-9" id="kapittel-5-paragraf-9"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Skikkethetsnemnd</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-9-ledd-1">Pilot Flight Academy skal oppnevne en skikkethetsnemnd jf. fagskoleforskriften § 31.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§5-10" data-name="§5-10" id="kapittel-5-paragraf-10"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Skikkethetsansvarlig</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-1">(1) Fagskolerektor er skikkethetsansvarlig for Pilot Flight Academy.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-10-nummer-2">(2) Skikkethetsansvarlig innstiller til skikkethetsnemnda.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§5-11" data-name="§5-11" id="kapittel-5-paragraf-11"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Tvilsmelding om skikkethet</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-11-nummer-1">(1) Tvil om en students skikkethet meldes skriftlig til skikkethetsansvarlig. Den som leverer tvilsmelding, regnes ikke som part i saken.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-11-nummer-2">(2) Tvilsmeldinger som er begrunnet etter minst ett av kriteriene i fagskoleforskriftens § 29 blir behandlet av skikkethetsansvarlig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-11-nummer-3">(3) Tvilsmeldinger som ikke er begrunnet skal ikke behandles av skikkethetsansvarlig.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§5-12" data-name="§5-12" id="kapittel-5-paragraf-12"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Behandling hos skikkethetsansvarlig</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-12-ledd-1">Studenten skal varsles skriftlig om at det foreligger begrunnet tvil om vedkommendes skikkethet. Skikkethetsansvarlig skal innkalle studenten til vurderingssamtale. I samtalen deltar skikkethetsansvarlig, referent og studenten. Studenten kan ha med seg en person. Skikkethetsansvarlig skal sørge for at saken er opplyst så godt som mulig, og studenten skal få mulighet til å komme med sine synspunkter. Det blir laget et skriftlig referat etter vurderingssamtalen. Studenten skal få tilbud om utvidet oppfølging og veiledning. Praksisperioder kan utsettes fra tvilsmelding er mottatt til etter at utvidet veiledning er avsluttet, eller til saken er avgjort. Hvis utvidet oppfølging og veiledning ikke medfører den nødvendige endring og utvikling hos studenten, skal skikkethetsansvarlig fremme saken for skikkethetsnemnda.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§5-13" data-name="§5-13" id="kapittel-5-paragraf-13"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Behandling i skikkethetsnemnda</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-13-nummer-1">(1) Saker som fremmes for skikkethetsnemnda skal følges av all skriftlig dokumentasjon i saken. jf. fagskoleforskriften § 35.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-13-nummer-2">(2) Nemnda skal utrede saken ytterligere dersom det er nødvendig.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-13-nummer-3">(3) Studenten skal varsles i god tid om tidspunktet for møtet og gjøres kjent med sakens opplysninger. Studenten skal ha mulighet til å legge frem sine synspunkter for nemnda før møtet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-paragraf-13-nummer-4">(4) Nemnda lager en innstilling til styret med en vurdering av hvorvidt studenten er skikket eller ikke, hvorvidt studenten bør utestenges helt eller delvis fra den aktuelle utdanningen, samt lengden på utestengingsperioden og eventuelle vilkår for at studenten skal få gjenoppta utdanningen. Uenighet i nemnda skal begrunnes og fremgå i innstillingen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§5-14" data-name="§5-14" id="kapittel-5-paragraf-14"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5-14</span>. <span class="legalArticleTitle">Behandling av skikkethet i styret og utestengingsperiode</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-paragraf-14-nummer-1">(1) På bakgrunn av skikkethetsnemndas innstilling fatter styret vedtak om at en student ikke er skikket. Det skal ikke utstedes vitnemål for den aktuelle utdanningen til en student som er funnet uskikket.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-paragraf-14-nummer-2">(2) Hvis en student som er funnet uskikket skal utestenges fra utdanningen, skal det fattes særskilt vedtak om dette. Ved kortere utestenging enn fem (5) år kan styret stille vilkår som må være oppfylt før utdanningen gjenopptas.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-paragraf-14-nummer-3">(3) Vedtak om utestenging skal opplyse studenten om at han/hun ikke kan søke eller ta imot plass ved lignende utdanninger i utestengingsperioden, og at han/hun må søke nytt opptak dersom utdanningen skal gjenopptas etter utestengingsperioden.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-paragraf-14-nummer-4">(4) En student kan klage på vedtaket. Nasjonal klagenemnd er klageinstans, jf. fagskoleloven § 26.</article></article></section><section class="section" data-name="kap6" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/KAPITTEL_6"><h2>Kapittel 6. Klageordning og klageorganer</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§6-1" data-name="§6-1" id="kapittel-6-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Klagenemnd og klageordning</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-6-paragraf-1-nummer-1">(1) Styret oppnevner klagenemnd for Pilot Flight Academy som skal behandle klager over enkeltvedtak. Klagenemnda består av fem (5) medlemmer med personlige varamedlemmer. Lederen og varamedlemmet for lederen fyller de lovbestemte kravene for lagdommere. Lederen og varamedlemmet for lederen er ikke ansatt ved Pilot Flight Academy. To (2) av medlemmene er studentrepresentanter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-6-paragraf-1-nummer-2">(2) Klagenemnda er vedtaksfør når lederen eller varamedlemmet for lederen og to (2) andre medlemmer er til stede. Den lokale klagenemndas vedtak i saker om fagskolens enkeltvedtak kan ikke påklages.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-6-paragraf-1-nummer-3">(3) Styret har bestemt at klagenemnda skal behandle og treffe vedtak i saker etter fagskolelovens § 23 og § 25. Normalt vil klager etter fagskolelovens § 23 videreformidles til Luftfartstilsynet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-6-paragraf-1-nummer-4">(4) Styret behandler klagesaker etter fagskolelovens § 23. For slike klager gjelder bestemmelsene i denne forskrift § 4-13.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-6-paragraf-1-nummer-5">(5) Departementet gir forskrift om Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning som skal behandle klager på enkeltvedtak for bestemte områder. Pilot Flight Academy vil gi sine studenter de klageretter som følger av denne forskrift. Departementet kan gi forskrift om saksbehandlingen i klagesaker.</article></article></section><section class="section" data-name="kap7" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/KAPITTEL_7"><h2>Kapittel 7. Studentorgan, studentrepresentasjon og studentenes læringsmiljø</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§7-1" data-name="§7-1" id="kapittel-7-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Studentråd</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-7-paragraf-1-nummer-1">(1) Pilot Flight Academy har en plikt til å stimulere til at studentene oppretter studentråd som ivaretar deres interesser og fremmer deres synspunkter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-7-paragraf-1-nummer-2">(2) Styret legger til rette for at studentene kan organisere seg i ulike studentorganer.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-7-paragraf-1-nummer-3">(3) Fagskolen legger forholdene til rette for at studentorganene kan drive arbeidet sitt på en velfungerende måte. Fagskolen stiller til rådighet et egnet rom. I tillegg disponerer studentorganene fagskolens møterom. Studentorganene tas med på råd når fagskolen bestemmer hva slags tilrettelegging som er nødvendig for at studentorganet skal fungere på en tilfredsstillende måte.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-7-paragraf-1-nummer-4">(4) Rektor er ansvarlig for tilrettelegging for studentorganene som iverksettes innen fire (4) uker fra oppstart av fagskolen. Fagskolen legger til rette for at studentene hvert år kan opprette et studentorgan med tillitsvalgt fra hver klasse, som ivaretar deres interesser og fremmer deres synspunkter. Fagskolen legger til rette for at studentene er representert i alle kollegiale organer ved fagskolen. Studentorganet skal høres i alle saker som angår studentene.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§7-2" data-name="§7-2" id="kapittel-7-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Tillitsvalgte</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-2-ledd-1">Fagskolen er pliktig for å legge til rette for at alle fagskoleklasser velger en tillitsvalgt og vararepresentant senest innen fire (4) uker etter at utdanningen har startet. Fagskolen legger til rette for at den tillitsvalgte kan ivareta sine medstudenters interesser overfor fagskolen og være fagskolens kontaktperson overfor klassen. Fagskolen legger til rette for at den tillitsvalgte representerer klassen i studentrådet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§7-3" data-name="§7-3" id="kapittel-7-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Studentombud</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-3-ledd-1">Fagskolestudentene ved Pilot Flight Academy har tilgang til et studentombud:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-7-paragraf-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Studentombudet skal gi fagskolestudentene råd og hjelp knyttet til deres studiesituasjon.</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-7-paragraf-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Studentombudet kan ikke instrueres i sitt virke.</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-7-paragraf-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Studentombudet har taushetsplikt, jf. forvaltningsloven § 13–§ 13e.</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-7-paragraf-3-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-3-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Kontaktinformasjon til studentombudet blir opplyst på Pilot Flight Academys nettside og læringsplattform.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§7-4" data-name="§7-4" id="kapittel-7-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Studentenes læringsmiljø</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-7-paragraf-4-nummer-1">(1) Styret har det overordnede ansvaret for studentenes læringsmiljø.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-7-paragraf-4-nummer-2">(2) Styret og fagskolens administrasjon skal, i samarbeid med studentrådet, legge forholdene til rette for et godt og inkluderende læringsmiljø.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-7-paragraf-4-nummer-3">(3) Styret, fagskolens administrasjon og studentrådet skal samarbeide for å forebygge og forhindre trakassering og seksuell trakassering, jf. likestillings- og diskrimineringsloven § 13.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-7-paragraf-4-nummer-4">(4) Pilot Flight Academy vil legge til rette for at læringsmiljøet og det fysiske og psykiske arbeidsmiljøet er fullt forsvarlig med hensyn til studentenes helse, sikkerhet og velferd.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-7-paragraf-4-nummer-5">(5) Pilot Flight Academy skal innen en måned etter oppstart av kommende skoleår etablere et læringsmiljøutvalg som er styrets rådgivende utvalg i saker som gjelder læringsmiljøet. Utvalget skal være en pådriver i læringsmiljøspørsmål, og bidra til diskusjon omkring denne tematikken på ulike nivå i organisasjonen.</article></article></section><section class="section" data-name="kap8" id="kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/KAPITTEL_8"><h2>Kapittel 8. Ikrafttredelse</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-08-04-1589/§8-1" data-name="§8-1" id="kapittel-8-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h3><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-8-paragraf-1-nummer-1">(1) Forskriften er vedtatt av styret i Pilot Flight Academy den 4. august 2022 og trer i kraft straks.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-8-paragraf-1-nummer-2">(2) Fra samme tid oppheves forskrift 12. september 2017 nr. 1742 School Regulations applicable to the Pilot Flight Academy AS.</article></article></section></main></body></html>