<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2022-04-29-668</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2022-04-29-668</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og beredskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Politiavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2022-05-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2009-10-15-1286</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2008-05-15-35/§38</li><li>forskrift/2009-10-09-1260</li><li>forskrift/2009-12-18-1582</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2022-05-02 14:40</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2022-0512</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i utlendingsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 29. april 2022 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 38, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260 og omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2022-04-29-668</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften)<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-16. Lovens anvendelse for norske sjøfartøy i utenriksfart som anløper norsk havn</li><li>§ 2-8. Sjøfolks identitetsbevis</li><li>§ 4-19. Landlov</li><li>§ 4-21. Søknad om beskyttelse mv. fra sjøfolk og blindpassasjerer</li><li>§ 4-30. Tolletatens kontroll</li><li>§ 8-11. Oppholdstillatelse til utlendinger som har vært fast ansatt i norsk rederi</li><li>§ 17-16. Ansvar for utgifter til uttransportering</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-04-29-668" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften)</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-04-29-668/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-1 åttende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Personell på luftfartøy i internasjonal trafikk har rett til opphold i Norge etter grenseforordningens regler om grensepassering og grensekontroll, jf. grenseloven § 8. Personell som benytter denne retten, er unntatt fra kravet om oppholdstillatelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-6, § 1-12, § 1-13 og § 1-15 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-16 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-16" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-16</span>. <span class="legalArticleTitle">Lovens anvendelse for norske sjøfartøy i utenriksfart som anløper norsk havn</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Bestemmelsene i lovens § 16 og forskriften § 4-19 og § 4-21 får anvendelse for norske sjøfartøy i utenriksfart som anløper norsk havn.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Norske fiskefartøy som leverer fangst i en norsk havn, og norske sjøfartøy som tar om bord gods eller passasjerer i en norsk havn og leverer godset eller setter i land passasjerene i en annen norsk havn, anses ikke å gå i utenriksfart. Dette gjelder likevel ikke sjøfartøy som omfattes av forskrift 11. august 1989 nr. 802 om fartsområde for lasteskip registrert i Norsk Internasjonalt Skipsregister (NIS) eller sjøfartøy omfattet av forskrift 30. juni 1987 nr. 579 om særskilt fartsområde for fartøyer og flyttbare innretninger i petroleumsvirksomhet registrert i norsk internasjonalt skipsregister § 3 andre ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-8 overskriften og første ledd bokstav a–d skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-8" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Sjøfolks identitetsbevis</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Sjøfolks identitetsbevis kan gjelde som reisedokument for utlending som kommer til riket<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">for å tiltre stilling på sjøfartøy som ligger i havn eller som er i ferd med å ankomme en havn på Schengenterritoriet, når utlendingen godtgjør ansettelse på sjøfartøyet og har til hensikt å reise direkte til vedkommende havn</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">som mannskap på sjøfartøy, og som etter fratreden skal returnere til hjemlandet eller reise ut av Schengenterritoriet, og som kan sannsynliggjøre dette ved å forevise billett eller dokumentere tilstrekkelige midler til reisen</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">som mannskap på sjøfartøy og som under landlov oppholder seg i havnen eller tilgrensende kommuner, der sjøfartøyet ligger</article></article></li><li data-li-identifier="d." data-name="d."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">for å arbeide som nødvendig vakt- og vedlikeholdsmannskap på sjøfartøy i opplag.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-8 tredje og fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Identitetsbevis for sjøfolk utstedt i samsvar med IMO-konvensjon 9. april 1965 om lettelser i internasjonal sjøtransport kan videre gjelde som pass for utlending som kommer til riket og som går inn under første ledd. Identitetsbeviset skal fylle vilkårene i annet ledd. Vilkåret om at teksten må være på et av de angitte språkene gjelder likevel ikke, men passkontrollen kan kreve en skriftlig oversettelse av dokumentet til norsk eller til et av de andre språk som er angitt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Identitetsbevis for sjøfolk utstedt i samsvar med ILO-konvensjon nr. 108 eller ILO-konvensjon nr. 185 om slike dokumenter kan også gjelde som pass for utlending som kommer til riket og går inn under første ledd. Identitetsbevis skal fylle vilkårene i tredje ledd. Opplysning om statsborgerforhold er likevel ikke nødvendig dersom innehaveren ikke er borger av den staten som har utstedt identitetsbeviset. Selv om det ikke fremgår av identitetsbeviset, er utstederstaten pliktig til å ta innehaveren tilbake i minst ett år etter utløpet av den angitte gyldighetsdatoen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-1 bokstav g, i og j skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="g." data-name="g."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">innehaver av reisebevis for flyktning utstedt som nevnt under bokstav f av stat som har tiltrådt overenskomst 23. november 1957 om flyktningsjømenn. Det er en forutsetning at det fremgår at innehaveren har gyldig returadgang til utstederstaten. Innehaveren må godtgjøre å skulle tiltre stilling på sjøfartøy i norsk havn eller havn i en stat som har sluttet seg til overenskomsten om flyktningsjømenn, og som innehaveren kan reise til enten direkte eller gjennom noen av de øvrige kontraherende stater. Liste over de stater som har tiltrådt overenskomsten følger som vedlegg 7 til forskriften,<br />[...]</article></article></li><li data-li-identifier="i." data-name="i."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">innehavere av identitetsbevis for sjøfolk utstedt i samsvar med ILO-konvensjon nr. 108 eller ILO-konvensjon nr. 185, jf. forskriftens § 2-8 fjerde ledd. Liste over stater som har tiltrådt konvensjonene følger som vedlegg 8 til forskriften,</article></article></li><li data-li-identifier="j." data-name="j."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3-punkt-3-ledd-1">innehaver av filippinsk «Seafarer’s Identification and Record Book» eller filippinsk nasjonalitetspass, jf. skipsfartsavtale 22. oktober 1999 mellom Filippinene og Norge. Innehaveren må forevise skriftlig bekreftelse fra rederen eller rederens representant på at innehaveren skal tiltre stilling på sjøfartøy i norsk havn,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-9 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">I Schengenvisum fastsettes en gyldighetsperiode i henhold til besøkets formål. Med unntak for sjøfolk som skal av- og påmønstre og kan søke opptil ni måneder før reisen, kan en visumsøknad ikke fremmes før tidligst seks måneder før starten av det planlagte besøket.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-14 første ledd tredje og fjerde setning skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Utlendingsdirektoratet kan, med Justis- og beredskapsdepartementets godkjenning, bestemme at Sysselmesteren på Svalbard skal ha myndighet til å avgjøre søknad om visum etter lovens § 10 og § 12, generelt eller i nærmere angitte tilfeller. Utlendingsdirektoratet kan, med Justis- og beredskapsdepartementets godkjenning, bestemme at politiet skal ha myndighet til å avgjøre søknad om visum på grensen etter forskriftens § 3-18, generelt eller i nærmere angitte tilfeller.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-18 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Visumpliktig mannskap som fratrer sine stillinger om bord på norsk eller utenlandsk sjøfartøy mens dette ligger i norsk havn, jf. grenseforskriften § 4-12, kan gis visum på grensen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften Kapittel 4 skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel 4. Kontroll</span> <article class="defaultP" margin-top="true">Underoverskriften «Lovens § 14. Grensepassering og grensekontroll» oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1, § 4-2, § 4-3, § 4-4, § 4-5, § 4-6, § 4-7, § 4-8 og § 4-10 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Underoverskriften «Lovens § 15. Gjennomføring av grensekontroll» oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-11, § 4-12, § 4-13, § 4-14, § 4-15 og § 4-16 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel 4 underoverskriften «Lovens § 16. Tillatelse til å fratre stilling på skip. Landlov. Blindpassasjer» skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Lovens § 16. Adgang til riket for sjøfolk som fratrer stilling mv.</span> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-17 og § 4-18 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-19 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-19" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-19</span>. <span class="legalArticleTitle">Landlov</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Sjøfolk som er i besittelse av identitetsbevis utstedt i samsvar med ILO-konvensjonen nr. 185 av 2003 kan gå i land og oppholde seg i den havnen hvor sjøfartøyet ligger og i tilgrensende kommuner, i den tid sjøfartøyet ligger der, men ikke utover tre måneder. Politimesteren bestemmer geografiske begrensninger i landlovsretten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">For sjøfolk som har opphold på Schengenterritoriet utover tre måneder, kreves det oppholdstillatelse etter lovens § 55 for å gå i land og oppholde seg i den eller de norske havnene som sjøfartøyet anløper, og tilgrensende kommuner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Når føreren av sjøfartøyet plikter å gi melding etter grenseforskriften § 4-12, er det et vilkår for landlov, at utlendingen er oppført på listen over besetningsmedlemmer og at listen er kontrollert.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Grensekontrollmyndigheten kan nekte utenlandsk besetningsmedlem landlov når dette er påkrevd av ordensmessige, sikkerhetsmessige eller andre særlige grunner.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-5">Grensekontrollmyndigheten kan foreta kontroll av utenlandske besetningsmedlemmers legitimasjonsdokumenter etter behov eller som stikkprøver.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-6">Gjeldende andre ledd oppheves. Gjeldende tredje til sjette ledd blir andre til femte ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-20 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-21 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-21" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-21</span>. <span class="legalArticleTitle">Søknad om beskyttelse mv. fra sjøfolk og blindpassasjerer</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Dersom sjøfolk eller blindpassasjerer påberoper seg å være flyktning eller for øvrig gir opplysninger som tyder på at beskyttelsesreglene i lovens § 73 kommer til anvendelse, skal adgang til å gå i land i norsk havn normalt gis.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Sjøfolk og blindpassasjerer kan også gis adgang til å gå i land som følge av humanitære grunner, nasjonale hensyn eller av hensyn til øvrige internasjonale forpliktelser.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Grensekontrollmyndigheten forelegger saken for Utlendingsdirektoratet, som avgjør om utlendingen får gå i land og hvilke betingelser som gjelder. Avgjørelsen anses ikke som et enkeltvedtak etter forvaltningsloven.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-24 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-25 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Den som driver hotell, pensjonat, losjihus, leirplass og lignende skal føre fortegnelse over alle som overnatter, jf. lovens § 20 første ledd bokstav a.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-26 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Når sikkerhets- eller beredskapshensyn tilsier det, kan Justis- og beredskapsdepartementet bestemme at enhver som lar en utlending overnatte hos seg, skal gi melding om dette til politiet, jf. lovens § 20 første ledd bokstav a.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-27 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Når politiet ber om det, skal en arbeidsgiver gi politiet fortegnelse over ansatte utlendinger som ikke er nordiske borgere, jf. lovens § 20 første ledd bokstav b.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-28 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Når politiet ber om det, skal utdanningsinstitusjon gi politiet fortegnelse over utenlandske elever eller studenter, jf. lovens § 20 første ledd bokstav e.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-30 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-30" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4-30</span>. <span class="legalArticleTitle">Tolletatens kontroll</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Dersom Tolletaten under tollkontroll på indre Schengengrense avdekker at en utlending mangler dokumenter som er gyldige for innreise, eller utlendingen selv uttaler at vedkommende vil søke beskyttelse, eller det for øvrig er grunn til mistanke om at utlendingen mangler adgang til lovlig innreise i Norge, kan Tolletaten utføre identitetskontroll, herunder ta kopi av pass eller andre reise- eller legitimasjonsdokumenter samt øvrige beviser, og rapportere dette til politiet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Justis- og beredskapsdepartementet kan i samråd med Finansdepartementet gi nærmere retningslinjer for gjennomføring av Tolletatens kontroll etter første ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Gjeldende første ledd oppheves. Andre og tredje ledd blir første og andre ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-31 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-6 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Arbeidstakere om bord på utenlandsk registrert sjøfartøy som tar om bord gods eller passasjerer i en norsk havn og leverer godset eller setter i land passasjerene i annen norsk havn, kan få oppholdstillatelse. Dette gjelder for sjøfartøy som har en regulær eller vesentlig virksomhet mellom norske havner, og ikke for sjøfartøy som bare leilighetsvis deltar i slik virksomhet. Utlendingsdirektoratet kan gi nærmere retningslinjer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-19 første ledd siste setning skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Utlendingsdirektoratet kan gi særskilte retningslinjer for søkere fra regioner fastsatt av Arbeids- og inkluderingsdepartementet i samråd med Justis- og beredskapsdepartementet og Utenriksdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-31 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Nødvendig vakt- og vedlikeholdsmannskap på sjøfartøy i opplag kan få tillatelse i til sammen to år. Utlendingsdirektoratet kan gi nærmere retningslinjer, herunder om krav til lønns- og arbeidsvilkår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-6 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Justis- og beredskapsdepartementet gir i samråd med Utenriksdepartementet nærmere retningslinjer for overføring av flyktninger mv., jf. lovens § 35 første ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8-11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§8-11" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppholdstillatelse til utlendinger som har vært fast ansatt i norsk rederi</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Utlending som har vært fast ansatt i norsk rederi og innehatt stilling om bord på sjøfartøy registrert i Norsk Ordinært Register (NOR) i minst fire av de siste seks årene før søknad fremsettes, har rett til oppholdstillatelse.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-1 første ledd bokstav k og l skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="k." data-name="k."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">sjøfolk om bord på utenlandsk registrert sjøfartøy som søker tillatelse etter § 6-6</article></article></li><li data-li-identifier="l." data-name="l."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">nødvendig vakt- og vedlikeholdsmannskap på sjøfartøy i opplag i riket, jf. § 6-31 tredje ledd</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-2 femte ledd fjerde punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Søknad om tillatelse til sjøfolk, jf. § 6-6, fremmes gjennom politiet i det distriktet hvor sjøfartøyet først anløper.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-1 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Reisebevis for flyktning kan også utstedes til en utlending som fyller vilkårene for å få reisedokument etter overenskomst 23. november 1957 om flyktningsjømenn, og til flyktningsjømann som kan dokumentere sammenhengende tjeneste på norsk sjøfartøy registrert i Norsk Ordinært Register (NOR) i minst to av de siste tre år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-16 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">I forbindelse med behandling av en sak etter utlendingsloven, ved kontroll av utlending ved grensepassering etter grenseloven § 15 og ved alminnelig utlendingskontroll etter utlendingsloven § 21, kan en utlending pålegges å legge frem standardisert oppholdskort som dokumentasjon på oppholdstillatelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13-1 første ledd bokstav b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-17-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17-punkt-1-ledd-1">utlendinger som har vært fast ansatt i norsk rederi og innehatt stilling om bord på sjøfartøy registrert i Norsk Ordinært Register (NOR) i minst fire av de siste seks årene før søknad fremsettes, jf. § 8-11</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13-1 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Beslutning om å gi politiet vedtakskompetanse etter denne bestemmelsen, må godkjennes av Justis- og beredskapsdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13-2 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Beslutning om å gi politiet vedtakskompetanse etter denne bestemmelsen, må godkjennes av Justis- og beredskapsdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13-3 siste setning skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Beslutning om å gi politiet vedtakskompetanse etter denne bestemmelsen, må godkjennes av Justis- og beredskapsdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13-5 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Beslutning om å gi politiet vedtakskompetanse etter denne bestemmelsen, må godkjennes av Justis- og beredskapsdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13-6 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Beslutning om å gi politiet vedtakskompetanse etter denne bestemmelsen, må godkjennes av Justis- og beredskapsdepartementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16-1 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Der politimesteren er tillagt myndighet etter utlendingsloven eller denne forskriften, kan Justis- og beredskapsdepartementet bestemme at også andre enhetsledere i politiets organer skal ha tilsvarende myndighet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17-7j første ledd bokstav r skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="r." data-name="r."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-23-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23-punkt-1-ledd-1">inn- og utreisekontroll etter grenseloven § 15,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17-15 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Politiet skal foreta nødvendig kontroll og avgjøre om eskorte er påkrevd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17-16 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§17-16" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17-16</span>. <span class="legalArticleTitle">Ansvar for utgifter til uttransportering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Dersom en transportør blir ansvarlig for utgifter til eskorte som følge av at en utlending blir uttransportert, jf. lovens § 91 tredje, fjerde, femte eller sjette ledd, skal transportøren dekke alle utgifter forbundet med eskorten, herunder utgifter til reise, kost, losji, lønn og eventuell overtid.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Transportørens ansvar for utgifter etter lovens § 91 tredje ledd gjelder når et vedtak om bortvisning av en asylsøker uten pass eller annet gyldig reisedokument eller visum kan iverksettes før utlendingen har oppholdt seg i riket i seks måneder. For øvrig gjelder ansvaret bare når bortvisningsvedtaket kan iverksettes før utlendingen har oppholdt seg i riket i tre måneder.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3">Politidirektoratet kan gi nærmere bestemmelser om utgiftsdekning etter utlendingsloven § 91.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18-13 andre ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Med bot eller fengsel inntil seks måneder eller begge deler straffes den som forsettlig eller uaktsomt overtrer<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-1-ledd-1">§ 1-1 tolvte ledd</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-2-ledd-1">§ 1-10 tredje ledd</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-3-ledd-1">§ 4-25 første, tredje og fjerde ledd</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-4-ledd-1">§ 4-27</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-5-ledd-1">§ 4-28</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-6-ledd-1">§ 12-4 første, andre og tredje ledd</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-7-ledd-1">§ 12-8</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-8-ledd-1">§ 12-13 andre ledd</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-9-ledd-1">§ 12-16</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-10-ledd-1">§ 12-17 andre ledd</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-11-ledd-1">§ 12-18</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-12-ledd-1">§ 17-7 første ledd</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-13-ledd-1">§ 17-21 andre ledd</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25-punkt-14-ledd-1">§ 18-12 første, andre og tredje ledd.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19-22 fjerde ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">EØS-borgere som arbeider om bord på utenlandsk registrert sjøfartøy som nevnt i § 6-6, er unntatt fra kravet om registrering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-13 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Ved søksmål mot staten om lovmessigheten av Justis- og beredskapsdepartementets vedtak etter utlendingsloven før 1. januar 2001, opptrer staten ved Utlendingsnemnda</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20-18 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 16 oppheves.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-04-29-668/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. mai 2022.</article></section></main></body></html>