<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om forsøksordning med primærhelseteam</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2022-06-29-1243</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2022-06-29-1243</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Kommunetjenesteavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2022-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2018-03-02-313</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1997-02-28-19/§25-13</li><li>lov/1997-02-28-19/§5-4</li><li>lov/1997-02-28-19/§22-2</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2022-06-30 14:40</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2022-0986</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om forsøksordning med primærhelseteam</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 29. juni 2022 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 25-13, § 5-4 fjerde ledd og § 22-2 andre ledd.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2022-06-29-1243</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om forsøksordning med primærhelseteam<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-06-29-1243" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om forsøksordning med primærhelseteam</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-06-29-1243/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 2. mars 2018 nr. 313 om forsøksordning med primærhelseteam gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel II. Takster for sykepleiere i primærhelseteam med honorarmodellen skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-1">Kapittel II. Takster for sykepleiere i primærhelseteam med honorarmodellen</span><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Takst</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Honorar</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Refusjon</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Egenandel</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Kommentarer</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S1a</i><br />Enkel pasientkontakt, forespørsel, rådgivning ved personlig frammøte og ved bud.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 76</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 17</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 59</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten skal tilsvare takst 1ad i innhold og honorar.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S1b</i><br />Telefonsamtale eller skriftlig kommunikasjon om enkeltpasienter med<br />– fysioterapeut<br />– kiropraktor<br />– kommunal helse -og omsorgstjeneste)<br />– NAV sosiale tjenester<br />– bedriftshelsetjeneste<br />– farmasøyt på apotek, i sykehus eller kommunal helse- og omsorgstjeneste<br />– pedagogisk personell i psykiatritjenester, skole og barnehage.<br />Taksten forutsetter råd, veiledning eller ordinasjoner, og det må kunne oppgis hvilken instans/hvem man har vært i kontakt med.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 111</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 111</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten tilsvarer takst 1f både i innhold og beløp. Kontakt med spesialisthelsetjenesten dekkes imidlertid ikke etter takst S1b.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S1c</i><br />Enkel pasientkontakt skriftlig, per telefon eller ved elektronisk kommunikasjon. Taksten forutsetter at det gis råd/veiledning.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 68</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 68</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten brukes der sykepleier har selvstendig oppfølging av pasienten og ikke kun gir et råd på vegne av behandlende lege.<br />Merknad A1 til takst 1bd gjelder tilsvarende.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S1d</i> Oppheves</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom" /><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom" /><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S1p</i><br />Nødvendig samtale med pårørende til pasient med mindre enn 15 minutters varighet.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 101</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 101</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten gjelder hvor sykepleier har selvstendig ansvar for oppfølging. Samtalen må gjelde oppfølging av pasientens behov.<br />Om pårørende er med under oppfølgingen og det i etterkant av oppfølgingen foregår en samtale med pårørende, kan taksten kun kreves der samtalen dreier seg om problemstillinger som ikke naturlig hører inn under oppfølgingen.<br />Taksten kan også benyttes ved telefonsamtale.<br />Grunnlaget for bruk av taksten må fremgå av journalnotat.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S2a</i><br />Oppfølging hos sykepleier med minst 15 minutters varighet.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S2c.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 175</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 15</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 160</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten tar opp i seg de oppgavene teamet/sykepleier skal gjøre mer av eller i tillegg til dagens aktiviteter. Dette kan være oppfølgingssamtaler eller kontroll av pasienter med kroniske sykdommer eller funksjonshemminger.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S2ae</i><br />E-oppfølging hos sykepleier dag med minst 15 minutters varighet.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S2c.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 175</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 15</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 160</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E-oppfølging innebærer elektronisk eller telefonisk kommunikasjon mellom pasient og sykepleier. Pasienten må tidligere ha vært sett og vurdert av lege med behandlingsansvar eller dennes stedfortreder. E-oppfølgingen skal være journalverdig. Denne type sykepleieroppfølging må skje på initiativ fra pasienten eller avtalt med pasienten.<br />Det er den samlede tidsbruk pr. dag som kan summeres til 15 minutter.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S2aek</i> oppheves.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom" /><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom" /><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S2b</i><br />Oppfølging hos sykepleier før eller etter konsultasjon hos lege samme dag. Taksten forutsetter en tidsbruk på minimum 15 minutter.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S2bc.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 175</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 175</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten kan benyttes dersom sykepleierens innsats er noe mer enn en tilrettelegging før eller etter konsultasjonen hos legen. Taksten kan ikke repeteres.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S2bc</i><br />Tidstakst ved bruk av takst S2b. Tillegg for tidsbruk ved oppfølging som varer utover 20 min. per påbegynt 15 min.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S2b.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 152</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 152</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten kan repeteres tre ganger, dvs. at sykepleier honoreres for inntil 80 minutter oppfølging.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S2c</i><br />Tidstakst. Tillegg for tidsbruk ved oppfølging som varer utover 20 min. per påbegynt 15 min.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S2a og S2ae.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 152</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 142</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 10</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten kan repeteres tre ganger, dvs. at sykepleier honoreres for inntil 80 minutter oppfølging (for eksempel S2a + S2c*4).</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S3a</i><br />Hjemmebesøk ved sykepleier.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt, S3c og S6.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 303</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 143</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 160</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten gjelder for nødvendig hjemmebesøk ved sykepleier.<br />Taksten kan benyttes:<br />– Dersom pasienten på grunn av sin helsetilstand eller funksjonsevne ikke kan møte på behandlingsstedet<br />– Når primærhelseteamet vurderer at hjemmebesøk er nødvendig for å sikre forsvarlig helsehjelp<br />– Ved planlagte hjemmebesøk til pasienter med kronisk alvorlig sykdom når dette anses nødvendig for å sikre faglig god oppfølging.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S3b</i><br />Hjemmebesøk ved sykepleier sammen med behandlende lege. Taksten kan også benyttes for hjemmebesøk ved sykepleier samme dag som pasient har konsultasjon eller sykebesøk hos fastlege.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S3c og S6.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 303</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 303</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommentarene til S3a gjelder tilsvarende for S3b.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S3c</i><br />Tillegg for tidsbruk ved hjemmebesøksvarighet utover 30 min. per påbegynt 15 min.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S3a, S3b og S6.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 152</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 152</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten kan repeteres tre ganger, dvs. at sykepleier honoreres for inntil 1,5 timers hjemmebesøk. Reisetid kommer i tillegg og honoreres i henhold til takst S6.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S4</i><br />Sykepleieroppfølging i gruppe per pasient for instruksjon i egenbehandling og bygging av selvhjelpsnettverk innen en gruppe av pasienter. Varighet ¾–1 time for gruppe m/inntil 7 pasienter. Veiledning ved gjennomføring av trening omfattes ikke av taksten.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S4a.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 202</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 42</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 160</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten tilsvarer takst 2ed for leger, men denne taksten er ikke begrenset til bestemte diagnoser eller funksjonsnedsettelser hos den aktuelle pasient. Gruppen må bestå av minst 2 personer.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S4a</i><br />Tillegg for tidsbruk utover de første 60 minutter ved sykepleieroppfølging i gruppe per pasient for instruksjon i egenbehandling og bygging av selvhjelpsnettverk innen en gruppe av pasienter. Per påbegynt 15 min. utover 60 minutter. Veiledning ved gjennomføring av trening omfattes ikke av taksten.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S4.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 51</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 51</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten tilsvarer takst 2ee for leger, men denne taksten er ikke begrenset til bestemte diagnoser eller funksjonsnedsettelser hos den aktuelle pasient. Gruppen må bestå av minst 2 personer. Taksten kan repeteres tre ganger, dvs. at sykepleier honoreres for inntil to timers oppfølging (S4 + S4a*4).</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S5</i><br />Møtegodtgjørelse med reisetid når sykepleier deltar i tverrfaglige samarbeidsmøter med helse- og/eller sosialfaglig personell som et ledd i behandlingsopplegg for enkeltpasienter. Taksten kan ikke benyttes i forbindelse med samarbeid internt i primærhelseteamet eller i tverrfaglige medisinske sentra hvor samarbeidet er så nært at de ulike helsepersonell til daglig arbeider med felles pasienter og at rådslagninger og diskusjoner derfor er en del av den alminnelige arbeidsform. Taksten kan ikke benyttes som godtgjørelse for fast oppsatte samarbeidsmøter, med mindre det gjelder samarbeid om konkrete pasienter. Beregnes for arbeid i inntil en halv time og repeteres deretter per påbegynte halvtime. Taksten beregnes for den samlede møte-/reisetid, ikke per pasient. Teamet må på anmodning opplyse hvem det har vært holdt møte med. Taksten kan ikke kreves dersom møtet avlyses.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 303</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 303</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten er en møtetakst tilsvarende dagens takst 14, men tilpasset sykepleiers oppgaver og ansvar. Taksten kan inntil seks ganger per kalenderår kombineres med møtetakst for lege på samme pasient på samme tidspunkt.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S6</i><br />Reisetillegg per påbegynt halve time.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S3a, S3b og S3c.</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 300</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 300</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Reisetillegg kan beregnes ved hjemmebesøk i avstand over 1 km fra sykepleiers kontor (bolig) – en vei. Ved flere hjemmebesøk under samme reise beregnes reisetillegget på grunnlag av den samlede tid for besøksrunden fratrukket medgått tid for hjemmebesøk. Samlet tid for reise føres på første pasient.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S7p</i><br />Nødvendig samtale med pårørende til pasient med minst 15 minutters varighet.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle, unntatt S7pc</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 175</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 175</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten gjelder hvor sykepleier har selvstendig ansvar for oppfølging. Samtalen må gjelde oppfølging av pasientens behov.<br />Om pårørende er med under oppfølgingen og det i etterkant av oppfølgingen foregår en samtale med pårørende, kan taksten kun kreves der samtalen dreier seg om problemstillinger som ikke naturlig hører inn under oppfølgingen. Taksten kan også benyttes ved telefonsamtale. Grunnlaget for bruk av taksten må fremgå av journalnotat.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>S7pc</i><br />Tidstakst ved bruk av takst S7p. Tillegg for tidsbruk ved pårørendesamtale som varer utover 20 min. per påbegynt 15 min.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt S7p</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 152</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 152</td><td data-text-align="right" data-vertical-align="bottom">kr 0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten kan repeteres én gang.</td></tr></tbody></table></article><article class="defaultP"><i>Merknad</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">Ovennevnte sykepleiertakster kan ikke kombineres med takstene i forskrift om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege, med mindre noe annet fremkommer av eventuelle retningslinjer utarbeidet av Helsedirektoratet til bruk i forsøksperioden. Sykepleier i primærhelseteam kan likevel benytte taksten 10a–d i forskrift om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Folketrygden dekker utgifter til forbruksmateriell som faller inn under takstene 10a–d ved tilfeller som går inn under folketrygdlovens kapittel 13 og dennes forskrift § 3 nr. 4.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">For bestilt time som ikke benyttes, dvs. at pasienten uteblir uten varsel eller avbestiller senere enn 24 timer før avtalt tid, kan pasienten avkreves konsultasjonshonorar eller honorar for oppfølging hos sykepleier. Dette dekkes ikke av folketrygden. Beløpet anses ikke som godkjent egenandel etter bestemmelser gitt med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd § 5-3. Slik betaling kan kreves av alle pasienter som er fritatt for betaling av egenandel.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Kapittel III. Takster for primærhelseteam med driftstilskuddsmodell skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-1-foreslåttittel-2">Kapittel III. Takster for primærhelseteam med driftstilskuddsmodell</span><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Takstene benyttes for praksisens listeinnbyggere.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Dersom pasienten ikke står på praksisens liste, kan lege benytte takstene i forskrift om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Takstene er innholdsmessig identiske med tilsvarende takster i forskrift om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege, og i kapittel II ovenfor. Forskjellen er at takstene i kapittel III kun er egenandeler og egenbetaling, og ikke gir refusjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Takst 701h i forskrift om stønad til dekning av utgifter til undersøkelse og behandling hos lege kan tas ved bruk av hurtigtest for covid-19.</article><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Takst</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Tekst</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Egenandel</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Egenbetaling</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Kommentarer</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">02af Oppheves</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">02afdd Oppheves</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">070</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Enkel pasientkontakt ved personlig frammøte eller ved bud. Taksten forutsetter at det gis råd/veiledning. Gjelder også når kontakten/forespørselen resulterer i skriving av resept, sykmelding, rekvisisjon eller henvisning.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt 071a, 078b, 085a–d og 087a.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 59</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takstene 1ad og 1ak i stønadsforskrift.<br />Merknad A1 gjelder tilsvarende.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">070a Oppheves</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">071a</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taking og undersøkelse hos lege av hemoglobin, blodsenkning og telling av hvite blodlegemer og mikroskopering av urinsediment.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt 070, 078b og 085a–d.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 57</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer taksten 1e.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">072 Oppheves</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">074a</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Konsultasjon ved oppmøte hos allmennpraktiserende lege dag.<br />Ugyldig takstkombinasjon: 070, 071a, 074b, 074d, 086 og 088.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 160</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst 2ad.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">074ae</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E-konsultasjon hos allmennpraktiserende lege dag.<br />Ugyldig takstkombinasjon: 070, 071a, 074a, 074b, 074d, 086.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 160</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst 2ae.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">074b</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Konsultasjon hos allmennpraktiserende lege på kveld, natt, helg.<br />Ugyldig takstkombinasjon: 070, 071a, 074a, 074ae, 074d, 086, 088.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 280</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst 2ak.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">074be</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E-konsultasjon hos allmennpraktiserende lege kveld, natt, helg.<br />Ugyldig takstkombinasjon: 070, 071a, 074a, 074b, 074d, 086.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 280</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst 2aek.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">074c</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tillegg til takst 074a og 074b for allmennlege som har fått godkjent videre- og etterutdanningsprogram i henhold til spesialistreglene i allmennmedisin i Norge i løpet av de siste 5 år. Taksten gjelder også de 5 første årene etter at legen er godkjent spesialist i allmennmedisin i Norge første gang.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 52</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takstene 2dd og 2dk.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">074d</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Gruppebehandling per pasient for veiledning, instruksjon i egenbehandling og bygging av selvhjelpsnettverk innen en gruppe av pasienter med kroniske sykdommer eller funksjonshemninger. Varighet 3/4–1 time for gruppe m/minst 2 og inntil 7 pasienter. Veiledning ved gjennomføring av trening omfattes ikke av taksten.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 160</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst 2ed og S4.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">074e</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tillegg for tidsbruk ved konsultasjonsvarighet ut over 20 minutter per påbegynt 15 minutt. Kan kombineres med 074a og 074ae.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 10</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">rep.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">078b</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ekspedisjonsgebyr. Utgifter og arbeid ved forsendelse etter pasientens ønske av resepter, rekvisisjoner, henvisninger eller lignende per brev, faks, telefon eller e-post. Taksten dekkes ikke av folketrygden.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 59</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst 8.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">085a</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Materiellgruppe 1<br />– Utstyr til gynekologisk undersøkelse, herunder tupfere, engangsspekulum, etc.<br />– Utstyr til anoskopi uten lyskilde<br />– Elastiske bind</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 67</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst 10a i stønadsforskrift.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">085b</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Materiellgruppe 2<br />– Utstyr til spirometri<br />– Utstyr til EKG<br />– Utstyr til prøvetaking fra livmorhulen<br />– Utstyr til rektoskopi/anoskopi m/lyskilde<br />– Materiell ved sårskift, herunder salvekompresser, bind, sterile kompresser etc.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 102</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst 10b i stønadsforskrift.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">085c</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Materiellgruppe 3<br />– Materiell ved mindre kirurgiske inngrep, herunder suturmateriale, bedøvelsesmidler, bandasjemateriell og øvrig forbruksmateriell<br />– Utstyr til kateterisering (ekskl. kateter)<br />– Glukose/materiell til karbohydratbelastning<br />– Materiell ved kryokirurgi, jf. takst 111 (rep. = 0)</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 145</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst 10c i stønadsforskrift.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">085d</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Materiellgruppe 4<br />– Materiell ved større kirurgiske inngrep, herunder suturmateriell, bedøvelsesmidler, bandasjemateriell og øvrig forbruksmateriell<br />– Materiell til behandling/skifting av større sår og skader.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 198</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst 10d i stønadsforskrift.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">086a</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sykebesøk ved allmennpraktiserende lege, dag.<br />Ugyldig takstkombinasjon: 070, 071a, 074, 086b.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 223</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst 11ad.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">086b</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sykebesøk ved allmennpraktiserende lege, kveld, natt, helg.<br />Ugyldig takstkombinasjon: 070, 071a, 074, 086a.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 357</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst 11ak.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">086c</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tillegg til takst 086a og 086b for allmennlege som har fått godkjent videre- og etterutdanningsprogram i henhold til spesialistreglene i allmennmedisin i Norge i løpet av de siste 5 år. Taksten gjelder også de 5 første årene etter at legen er godkjent spesialist i allmennmedisin i Norge første gang.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 38</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer 11dd og 11dk.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">087a</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taking av prøver hos lege til laboratorieundersøkelse på legens kontor eller innsending til medisinsk laboratorium. (Gjelder kun prøver som refunderes av trygden.)<br />Ugyldig takstkombinasjon: 071a.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 59</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst 701a.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">088a</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Enkel pasientkontakt hos sykepleier, forespørsel, rådgivning ved personlig frammøte og ved bud.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle, unntatt 085a–d.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 59</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst S1a.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">088b</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Oppfølging/kontroll hos sykepleier med minst 15 minutters varighet.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle, unntatt 085a-d, 088e, 089a og 089c.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 160</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst S2a. Egenandel for individuell oppfølging/kontroll utført av sykepleier alene på kontor.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">088cd</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Oppfølging/kontroll hos sykepleier som e-oppfølging dag med minst 15 minutters varighet.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt 088e, 089a og 089c.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 160</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst S2ae. Egenandel for individuell oppfølging/kontroll utført av sykepleier alene når utførelse skjer elektronisk.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">088ck Oppheves</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">088d</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Oppfølging/kontroll hos sykepleier i pasientens hjem.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle, unntatt 085a–d, 089a og 089c.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 160</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilsvarer takst S3a. Egenandel for individuell oppfølging/kontroll utført av sykepleier alene i pasientens hjem.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">088e</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tidstakst dag. Tillegg for tidsbruk ved oppfølging som varer utover 20 min per påbegynt 15 min.<br />Ugyldig takstkombinasjon: alle unntatt 085a–d, 088b, 088cd, 089a og 089c.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">kr 10</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Taksten kan repeteres tre ganger, dvs. at sykepleier honoreres for inntil 80 minutter oppfølging.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">089a</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Strukturert oppfølging av pasienter innenfor KOLS og/eller diabetes, basert på en utarbeidet behandlingsplan med behandlingsmål.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Praksisen får etter årsslutt et tilskudd for andel av pasienter diagnostisert med diabetes og/eller KOLS som har fått utarbeidet en behandlingsplan i løpet av kalenderåret. Takst 089a benyttes som beregningsgrunnlag. Det må oppgis diagnosekode for KOLS og/eller diabetes for at regningen skal telle med i beregningen av tilskudd. Gyldig diagnosekoder: R95 Kronisk obstruktiv lungesykdom. T89 Diabetes insulinavhengig og T90 Diabetes ikke-insulinavhengig. Taksten kan kun benyttes når følgende kriterier er oppfylt:<br />1. Utredning av eller gjennomføring av årskontroll av medisinsk tilstand (blodtrykk, oksygenmetning og blodsukker) og vurdert behov for mellomkontroller i dialog med pasient.<br />2. Utfylling, registrering og oppdatering av NOKLUS-skjema og registrering/oppdatering av Diabetesregister (Diabetes pasienter) – For KOLS-pasienter finnes ikke tilsvarende fullstendig skjema og/eller register.<br />3. Primærhelseteamet diskuterer m/pasient hva som er målsetninger for hhv. kosthold, røyk, trening, alkohol mv., og setter opp en behandlingsplan med behandlingsmål. Teamet skal involvere og motivere pasientene ved oppsett.<br />4. Pasienten får nødvendig veiledning av primærhelseteamet for egenmestring, og egenbehandlingsplan ved forverring av tilstand.<br />5. Oppfølging skjer som «Strukturert gjennomgang og igangsetting av tiltak» – av teamet i samarbeid med pasienten. Taksten kan utløses av sykepleier eller lege.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">089b</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Systematisk legemiddelgjennomgang.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Praksisen får etter årsslutt et tilskudd for andel av pasienter med 4 legemidler eller flere, der det er gjennomført legemiddelgjennomgang i løpet av kalenderåret. Takst 089b benyttes som beregningsgrunnlag.<br />Taksten kan benyttes når systematisk legemiddelgjennomgang er gjennomført i tråd med Helsedirektoratets veileder og som et «tverrfaglig team» (se veileder), herunder også bruk av relevant beslutningsstøtte og innhenting av informasjon fra andre enn pasienten i nødvendig grad (hjemmesykepleie, pårørende, spesialisthelsetjeneste).<br />Taksten skal utløses av lege.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">089c</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Strukturert oppfølging av pasienter innenfor psykisk helse og rus, basert på en utarbeidet behandlingsplan med behandlingsmål. Taksten kan utløses kun én gang per pasient per kalenderår.</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0</td><td data-text-align="center" data-vertical-align="top">0</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Praksisen får et tilskudd for antall pasienter innenfor rus og psykisk helse som det er utarbeidet behandlingsplan for. Takst 089c benyttes som beregningsgrunnlag. Det må oppgis diagnosekode for rus eller psykisk helse for at taksten kan benyttes. Gyldige diagnoser: alle P-diagnoser.<br />Behandlingsplanen utarbeides i samarbeid mellom primærhelseteam og pasienten, og eventuelt pårørende. Pasienten skal få nødvendig veiledning av primærhelseteamet for egenmestring.<br />Følgende krav til innhold i behandlingsplanen gjelder<br />– i den grad de er relevante for pasientens situasjon:<br />– behandlingsmål<br />– hvilke tilnærminger og tiltak som skal benyttes<br />– ansvarlige for de ulike tiltakene<br />– rammer for behandlingen (hyppighet, varighet)<br />– hvordan arbeidet skal organiseres<br />– samarbeid med andre relevante aktører og hvem som er involvert<br />– informasjon om tilgjengelig hjelp ved forverring av tilstand<br />– kriterier for avslutning<br />Det er ikke krav om at behandlingsplanen er initiert/utarbeidet av primærhelseteampraksisen. Primærhelseteamets ansvar og oppgaver skal framgå av planen.<br />For å kunne ta taksten påfølgende år, forutsettes det at planen evalueres og oppdateres.<br />Taksten kan utløses av sykepleier eller lege.</td></tr></tbody></table></article><article class="defaultP"><i>Merknad</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Primærhelseteamet vil få tilgjengelig veiledningsmateriell som en del av opplæring og veiledning. Dette gjelder takst 089a pkt. 3, 4 og 5.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">For bestilt time som ikke benyttes, dvs. at pasienten uteblir uten varsel eller avbestiller senere enn 24 timer før avtalt tid, kan pasienten avkreves konsultasjonshonorar eller honorar for oppfølging hos sykepleier. Dette dekkes ikke av folketrygden. Beløpet anses ikke som godkjent egenandel etter bestemmelser gitt med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd § 5-3. Slik betaling kan kreves av alle pasienter som er fritatt for betaling av egenandel.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Pasienten må i tillegg dekke utgifter til materiell eller legemidler som ikke er dekket av de ovenstående fastsatte honorar som for eksempel gips, spiral, kateter, vaksiner, legemidler, ortoser, etc., etter legens kostnad. Pasienter i risikogruppene skal ikke dekke utgifter til vaksinen for sesonginfluensa.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Engangsutstyr som f.eks. sprøyter mv. kan det ikke beregnes ekstra for, da disse utgifter inngår i taksten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">Medlemmets egenandeler/egenbetalinger for å oppsøke lege er uttømmende regulert i forskriften. Leger/primærhelseteamet er forhindret fra selv å kreve, eller inngå avtaler som innebærer, pasientfinansiering av administrative systemer som betalingstjenester, timebestillingsystemer og lignende. Dersom pasienten ønsker å motta faktura, kan det avkreves et fakturagebyr. Fakturagebyret skal ikke overstige kostnadene ved faktureringen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Folketrygden dekker utgifter til forbruksmateriell som faller inn under takstene 10a–d ved tilfeller som går inn under folketrygdlovens kapittel 13 og dennes forskrift § 3 nr. 4.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-06-29-1243/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2022.</article></section></main></body></html>