<!DOCTYPE html><html lang="nb"><head><title>Forskrift om endring i matrikkelforskriften og forskrift om utlevering, viderebruk og annen behandling av opplysninger fra grunnboken og matrikkelen (forlenget overgangsperiode i forbindelse med innføring av krav om landmålerbrev m.m.)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2022-12-20-2398</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2022-12-20-2398</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kommunal- og distriktsdepartementet</li></ul></dd><dt class="subunit">Etat</dt><dd class="subunit"><ul><li>Planavdelingen</li></ul></dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2023-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2009-06-26-864</li><li>forskrift/2013-12-18-1599</li></ul></dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2005-06-17-101/§4</li><li>lov/2005-06-17-101/§10</li><li>lov/2005-06-17-101/§15</li><li>lov/2005-06-17-101/§18</li><li>lov/2005-06-17-101/§22</li><li>lov/2005-06-17-101/§25</li><li>lov/2005-06-17-101/§38</li><li>lov/2005-06-17-101/§51</li><li>lov/2018-04-20-12</li><li>lov/2005-06-17-101/§30</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2022-12-22 16:10</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2022-1866</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i matrikkelforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i matrikkelforskriften og forskrift om utlevering, viderebruk og annen behandling av opplysninger fra grunnboken og matrikkelen (forlenget overgangsperiode i forbindelse med innføring av krav om landmålerbrev m.m.)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Kommunal- og distriktsdepartementet 20. desember 2022 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 4, § 10, § 15, § 18, § 22, § 25, § 30, § 38 og § 51, og lov 20. april 2018 nr. 12 om endringer i matrikkellova og plan- og bygningsloven del III.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2022-12-20-2398</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i matrikkelforskriften og forskrift om utlevering, viderebruk og annen behandling av opplysninger fra grunnboken og matrikkelen (forlenget overgangsperiode i forbindelse med innføring av krav om landmålerbrev m.m.)<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-12-20-2398" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i matrikkelforskriften og forskrift om utlevering, viderebruk og annen behandling av opplysninger fra grunnboken og matrikkelen (forlenget overgangsperiode i forbindelse med innføring av krav om landmålerbrev m.m.)</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-12-20-2398/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">I forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 2 bokstav o endres siste «.» til «;».</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 ny bokstav p og q skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="p." data-name="p."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-1-ledd-1"><i>teig</i>, en lukket mangekant i matrikkelens kartplan med sider som følger grensene der en grunneiendom, en anleggseiendom, en festegrunn, et jordsameie, et uteareal til en eierseksjon eller en matrikkelenhet av eldre type, skjærer jordoverflaten;</article></article></li><li data-li-identifier="q." data-name="q."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-2-ledd-1"><i>anleggsprojeksjonsflate</i>, projeksjonen av en anleggseiendom i matrikkelens kartplan.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 første ledd bokstav e skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="e." data-name="e."><article class="listArticle" id="kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-punkt-3-ledd-1">adresser til matrikkelenheter, bygninger og bruksenheter, herunder opplysninger om grunnkrets, stemmekrets, kirkesokn, tettsted, postnummer og poststedsnavn.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 29 femte ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-1">(5) Anleggseiendom kan ikke opprettes på en slik måte at<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-1-ledd-1">det dannes anleggseiendom som består av flere separate volum eller</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-1-punkt-2-ledd-1">del av grunneiendom som overlappes av anleggseiendommens anleggsprojeksjonsflate, ikke kan nyttes som grunneiendom på en hensiktsmessig måte.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 33 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-2">(3) Areal eller volum kan bare overføres til en matrikkelenhet dersom vilkårene for å sammenslå arealet eller volumet med matrikkelenheten er til stede. Matrikkelenheten skal utgjøre et sammenhengende areal eller volum med det overførte arealet eller volumet. Kommunen kan gjøre unntak fra dette i samsvar med reglene i § 43 andre ledd i forskriften her.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 43 andre ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-3">(2) Matrikkelenheter som skal slås sammen, skal i etterkant utgjøre en sammenhengende matrikkelenhet. Kommunen kan gjøre unntak fra dette når ett av følgende vilkår er oppfylt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-1-ledd-1">det følger av krav med hjemmel i jordlova, eierseksjonsloven, jordskiftelova eller plan- og bygningsloven</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-2-ledd-1">en eller flere av matrikkelenhetene som skal slås sammen, har flere teiger</article></article></li><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-3-punkt-3-ledd-1">kommunen finner at sammenslåing vil gi mer oversiktlige eiendomsforhold.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Slikt unntak kan ikke gjøres når den sammenslåtte enheten skal bli anleggseiendom.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 60 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-4">(4) Kommunen kan i kommunal tilleggsdel, jf. § 3 tredje ledd, føre andre opplysninger om bygning og bruksenhet til bruk i kommunal planlegging, saksbehandling og administrasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 64b andre og tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-5">(2) Statens kartverk kan etter individuell søknad godkjenne annen oppnådd bachelor- eller mastergrad med en fagkrets som, i kombinasjon med tilleggsutdanning, omfatter 120 studiepoeng juridiske, matrikulære og geomatikkfaglige emner. Fagkretsen skal kvalifisere for å administrere og utføre oppmålingsforretninger etter matrikkellova. Statens kartverk kan bestemme at annen høyere juridisk, matrikulær eller geomatikkfaglig utdanning fullført før 1. januar 2021 kan erstatte oppnådd bachelor- eller mastergrad.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-6">(3) Personer som tildeles landmålerbrev skal minimum ha praktisert to årsverk med eiendomsoppmåling og matrikuleringsarbeid og under dette ha utført ti oppmålingsforretninger etter matrikkellova. Praksisen må være opparbeidet i løpet av de siste åtte årene før søknaden fremmes. Praksisen må være opparbeidet etter oppnådd bachelor- eller mastergrad.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 70 tredje til sjette ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-7">(3) Kommunen kan fram til 1. desember 2025 peke ut landmålere i saker etter matrikkellova § 35 andre ledd uten gyldig landmålerbrev. Dersom oppmålingsforretningen ikke er fullført innen 31. desember 2025, skal kommunen peke ut en autorisert eiendomslandmåler til å fullføre saken.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-8">(4) Statens kartverk skal, etter søknad og bestått autorisasjonsprøve, tildele landmålerbrev til den som før 1. juli 2025 har opparbeidet relevant praksis ved å ha vært ansatt i kommune, stat eller privat virksomhet for å utføre oppmålingsforretninger etter matrikkellova eller ledet slikt arbeid. Siste ansettelsesforhold må ha hatt en varighet på minst seks måneder, og kan tidligst være avsluttet 1. januar 2020. Samlet praksis må ut fra stillingen tilsvare fire årsverk. Ett års praksis teller maksimalt som ett årsverk. Avbrudd i praksisen, med unntak av permisjoner, sykemeldinger og liknende i samme arbeidsforhold, kan ikke samlet overstige to år. Kravet til praksis kan reduseres med inntil to årsverk for den som har fullført og bestått utdanning i relevante fagemner fra høgskole, universitet eller fagskole. Kravet reduseres med en tolvtedels årsverk per fem godkjente studiepoeng. Reglene om arbeidsforhold og praksis gjelder tilsvarende for den som har utført oppmålingsforretninger etter matrikkellova, eller har ledet slikt arbeid, i eget enkeltpersonforetak dersom årsverksinnsatsen lar seg dokumentere.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-9">(5) Statens kartverk kan tildele landmålerbrev til personer som ikke fyller vilkårene etter fjerde ledd, når sterke grunner foreligger. Statens kartverk kan herunder gjøre unntak fra kravet om bestått autorisasjonsprøve.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-nummer-10">(6) Søknad om landmålerbrev etter fjerde og femte ledd må fremmes innen 1. juli 2025. Bestått autorisasjonsprøve må være avlagt innen 31. desember 2025.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-12-20-2398/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="defaultP">I forskrift 18. desember 2013 nr. 1599 om utlevering, viderebruk og annen behandling av opplysninger fra grunnboken og matrikkelen, skal § 3 andre ledd bokstav c lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c." data-name="c."><article class="listArticle" id="kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-punkt-1-ledd-1">offisiell adresse og opplysninger om grunnkrets, stemmekrets, kirkesokn, tettsted og postnummer,</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2022-12-20-2398/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Forskriften trer i kraft fra 1. juli 2023.</article></section></main></body></html>