<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i ekomloven</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-2013-06-14-54</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/2013-06-14-54</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2013 hefte 8 s 1406</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">Kongen bestemmer.</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/2003-07-04-83</li></ul></dd><dt class="legalArea">Rettsområde</dt><dd class="legalArea"><ul><li>IKT- og medierett &gt; Spesielle IT-spørsmål</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2013-06-14 15:50</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2013-0353</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til ekomloven</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i ekomloven</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Prop.69 L (2012–2013), Innst.256 L (2012–2013), Lovvedtak 49 (2012–2013). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 23. og 29. april 2013. Fremmet av Samferdselsdepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/2013-06-14-54</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i ekomloven<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-5. Definisjoner</li><li>§ 2-1. Registreringsplikt</li><li>§ 2-2. Måling og informasjon om kvalitet</li><li>§ 2-3. Krav til nett, tjeneste, tilhørende utstyr og fasiliteter</li><li>§ 2-4. Leveringsvilkår og avtale</li><li>§ 2-4 a. Formidlingsplikt</li><li>§ 2-6. Anrop til nødmeldingstjeneste og geografisk lokalisering av nødanrop</li><li>§ 2-7. Vern av kommunikasjon og data</li><li>§ 2-7 b. Bruk av informasjonskapsler/cookies</li><li>§ 2-10. Sikkerhet og beredskap</li><li>§ 2-15. Hemmelig nummer</li><li>§ 3-5. Frivillig utskillelse av aksessnett</li><li>§ 4-4. Samlokalisering</li><li>§ 4-9 a. Funksjonelt skille</li><li>§ 5-4. Avhendelse av aksessnettet</li><li>§ 6-2. Tillatelse til bruk av frekvenser</li><li>§ 6-2 a. Mobilregulert sone</li><li>§ 6-3. Vilkår for frekvenstillatelser</li><li>§ 6-4 a. Frekvenstillatelser til kringkasting</li><li>§ 6-5. Overdragelse ved salg eller ved utleie av tillatelse til bruk av frekvenser</li><li>§ 6-5 a. Frekvenshamstring</li><li>§ 6-6. Satellittnettverk</li><li>§ 6-7. Regressansvar for skade voldt av romgjenstand</li><li>§ 10-2. Instruksjonsadgang</li><li>§ 10-13. Overtredelsesgebyr</li><li>§ 10-14. Inndragning av utstyr</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/2013-06-14-54" id="dokument"><h1>Lov om endringer i ekomloven</h1><article class="defaultP" data-text-size="small">Endringer i følgende lov:<ul class="defaultList" data-text-size="small"><li><article class="listArticle" data-text-size="small" id="punkt-1"><article class="legalP" id="punkt-1-ledd-1">Lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven).</article></article></li></ul></article><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/2013-06-14-54/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-2 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Loven gjelder virksomhet knyttet til elektronisk kommunikasjon og tilhørende utstyr. Forvaltning og bruk av det elektromagnetiske frekvensspekteret og nummer, navn og adresser er omfattet. Det samme gjelder all utstråling av elektromagnetiske bølger fra elektronisk kommunikasjon og all utilsiktet utstråling av elektromagnetiske bølger som kan forstyrre elektronisk kommunikasjon. Innholdstjenester som faktureres sammen med den elektroniske kommunikasjonstjenesten, omfattes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-3 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Loven gjelder også for norske skip og luftfartøy og for anlegg og innretninger av enhver art med tilknytning til petroleumsvirksomhet på kontinentalsokkelen eller for utnyttelse av fornybare energiressurser til havs innenfor havenergilovas virkeområde.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 1-5. <span class="legalArticleTitle">Definisjoner</span></span><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-1-ledd-1"><i>elektronisk kommunikasjon</i>: kommunikasjon ved bruk av et elektronisk kommunikasjonsnett.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-2-ledd-1"><i>elektronisk kommunikasjonsnett</i>: system for signaltransport som muliggjør overføring av lyd, tekst, bilder eller andre data ved hjelp av elektromagnetiske signaler i fritt rom eller kabel der radioutstyr, svitsjer, annet koplings- og dirigeringsutstyr, tilhørende utstyr eller funksjoner inngår, herunder nettverkselementer som ikke er aktive.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-3-ledd-1"><i>elektronisk kommunikasjonstjeneste</i>: tjeneste som helt eller i det vesentlige omfatter formidling av signaler i elektronisk kommunikasjonsnett og som normalt ytes mot vederlag.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-4-ledd-1"><i>offentlig elektronisk kommunikasjonstjeneste</i>: elektronisk kommunikasjonstjeneste som er tilgjengelig for allmennheten eller beregnet til bruk for allmennheten.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-5-ledd-1"><i>offentlig telefontjeneste</i>: elektronisk kommunikasjonstjeneste som direkte eller indirekte oppretter og mottar nasjonale eller nasjonale og internasjonale taleforbindelser ved hjelp av ett eller flere numre i en nasjonal eller internasjonal telefonnummerplan og som er tilgjengelig for allmennheten eller beregnet til bruk for allmennheten.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-6-ledd-1"><i>tilhørende fasilitet</i>: fysisk infrastruktur og annen innretning eller element i tilknytning til et elektronisk kommunikasjonsnett og/eller en elektronisk kommunikasjonstjeneste, som muliggjør og/eller støtter eller kan støtte tilbud av elektronisk kommunikasjonstjeneste via slikt nett og/eller tjeneste.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-7-ledd-1"><i>tilhørende tjeneste</i>: tjeneste i tilknytning til elektronisk kommunikasjonsnett og/eller elektronisk kommunikasjonstjeneste, som muliggjør og/eller støtter tilbud av tjenester via slikt nett og/eller tjeneste eller har potensial til å gjøre det.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-8-ledd-1"><i>nettermineringspunkt</i>: tilkoplingspunkt mellom elektronisk kommunikasjonsnett og terminalutstyr.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-9-ledd-1"><i>radioutstyr</i>: produkt eller deler av produkt som tilsiktet utstråler eller mottar elektromagnetiske bølger overført i fritt rom, med unntak av produkt som bare mottar kringkasting.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-10-ledd-1"><i>skadelig interferens</i>: interferens som setter radionavigasjonstjeneste eller annen nød- eller sikkerhetstjeneste i fare eller som alvorlig reduserer kvaliteten på, hindrer eller gjentatte ganger avbryter radiokommunikasjon som drives i samsvar med fastsatte krav.</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-11-ledd-1"><i>overføringskapasitet</i>: elektronisk kommunikasjonstjeneste i form av fast etablert kapasitet for signaltransport som innsatsfaktor for produksjon av tjeneste eller som transport mellom ulike geografiske adresser for sluttbrukere.</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-12-ledd-1"><i>terminalutstyr</i>: produkt eller deler av produkt som kan nyttes til elektronisk kommunikasjon og som er beregnet for direkte eller indirekte tilknytning til nettermineringspunkt i elektronisk kommunikasjonsnett.</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-13-ledd-1"><i>samtrafikk</i>: funksjon som tilrettelegger for formidling av trafikk mellom tilbydere slik at sluttbrukere kan kommunisere med hverandre og ha tilgang til offentlig elektronisk kommunikasjonstjeneste uavhengig av tilbydertilknytning.</article></article></li><li data-li-identifier="14." data-name="14."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-14-ledd-1"><i>bruker</i>: enhver fysisk eller juridisk person som bruker elektronisk kommunikasjonsnett eller -tjeneste til egen bruk eller som innsatsfaktor for produksjon av andre tjenester.</article></article></li><li data-li-identifier="15." data-name="15."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-15-ledd-1"><i>sluttbruker</i>: enhver fysisk eller juridisk person som inngår avtale om tilgang til elektronisk kommunikasjonsnett eller -tjeneste til eget bruk eller utlån.</article></article></li><li data-li-identifier="16." data-name="16."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-16-ledd-1"><i>tilbyder</i>: enhver fysisk eller juridisk person som tilbyr andre tilgang til elektronisk kommunikasjonsnett eller -tjeneste.</article></article></li><li data-li-identifier="17." data-name="17."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-17-ledd-1"><i>samlokalisering</i>: felles bruk av infrastruktur eller andre tilhørende fasiliteter som brukes eller kan bli brukt til plassering av utstyr for elektronisk kommunikasjon.</article></article></li><li data-li-identifier="18." data-name="18."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-18"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-18-ledd-1"><i>fellesfakturert tjeneste</i>: forhåndsbetalt og etterskuddsbetalt innholdstjeneste som tilbys over elektronisk kommunikasjonsnett og som faktureres sammen med elektronisk kommunikasjonstjeneste.</article></article></li><li data-li-identifier="19." data-name="19."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-19"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-19-ledd-1"><i>mobilregulert sone</i>: et begrenset geografisk område der kommunikasjon i elektronisk kommunikasjonsnett til bruk for offentlig mobilkommunikasjon påvirkes eller hindres ved hjelp av lovlig identitetsfanging og/eller jamming.</article></article></li><li data-li-identifier="20." data-name="20."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-20"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-20-ledd-1"><i>identitetsfanging</i>: manipulering av kommunikasjon i elektronisk kommunikasjonsnett til bruk for offentlig mobilkommunikasjon ved mottak og sending av radiosignaler i den hensikt å avdekke elektronisk identitet til terminalutstyr.</article></article></li><li data-li-identifier="21." data-name="21."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-21"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-punkt-21-ledd-1"><i>jamming</i>: aktiv utsending av radiosignaler i den hensikt å hindre bestemte radiokommunikasjonssystemer eller deler av disse i å virke i et begrenset geografisk område.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-1" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 2-1. <span class="legalArticleTitle">Registreringsplikt</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Myndigheten kan gi forskrifter om registreringsplikt for tilbyder av elektronisk kommunikasjonsnett eller offentlig elektronisk kommunikasjonstjeneste dersom det er nødvendig for å føre tilsyn med markedet.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 2-2. <span class="legalArticleTitle">Måling og informasjon om kvalitet</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Tilbyder med leveringsplikt etter § 5-1 første ledd skal måle og informere om kvalitet på nett og tjeneste som tilbys til sluttbruker.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Myndigheten kan pålegge tilbyder av offentlig elektronisk kommunikasjonstjeneste som ikke omfattes av første ledd å måle og informere om kvalitet på tjeneste som tilbys til sluttbruker i samsvar med de kriterier, definisjoner og målemetoder som myndigheten fastsetter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Myndigheten kan gi forskrifter om måling og informasjon.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-3 overskrift og første ledd skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 2-3. <span class="legalArticleTitle">Krav til nett, tjeneste, tilhørende utstyr og fasiliteter</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Myndigheten kan stille krav til elektronisk kommunikasjonsnett, -tjeneste, tilhørende utstyr og fasiliteter og bruk av standarder for å sikre samvirke mellom nett og tjeneste, kvalitet, effektiv utnyttelse av kapasitet i nett som nyttes av flere tilbydere, sikre liv og helse eller unngå skadelig interferens.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 2-4. <span class="legalArticleTitle">Leveringsvilkår og avtale</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">Tilbyder av offentlig elektronisk kommunikasjonstjeneste til sluttbruker kan pålegges å utarbeide og offentliggjøre leveringsvilkår for slikt tilbud og tilby sluttbruker avtale for offentlig elektronisk kommunikasjonstjeneste, herunder forhåndsbetalt offentlig elektronisk kommunikasjonstjeneste.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-2">Tilbyder av offentlig telefontjeneste skal ved inngåelse, endring eller opphør av avtalen sikre at sluttbruker er entydig identifisert. Tilbyder skal kunne dokumentere identitetskontrollen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-3">Tilbyder av offentlig elektronisk kommunikasjonstjeneste skal varsle sluttbruker om endring i eller opphør av avtalen. Endring i eller opphør av avtale kan tidligst tre i kraft en måned etter at varsel er sendt sluttbruker. Sluttbruker som ikke godtar nye avtalevilkår, kan uten ekstra kostnader heve avtalen med virkning fra det tidspunktet endringen trer i kraft. I varselet til sluttbruker skal det informeres om retten til å heve avtalen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-4">Avtale mellom tilbyder av offentlig elektronisk kommunikasjonstjeneste og sluttbruker skal ikke være bindende for en lengre periode enn 12 måneder. I særlige tilfeller kan det avtales lengre bindingstid, likevel ikke lengre enn 24 måneder. Vilkår om bindingstid forutsetter at tilbyder gir sluttbruker en økonomisk fordel. Tilbyder skal vederlagsfritt opplyse sluttbruker om operatørlåskode når bindingstiden utløper. Sluttbruker som ikke godtar nye avtalevilkår for abonnementsavtale med bindingstid, kan heve avtalen etter tredje ledd når endringen er til ugunst for sluttbruker.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-5">Tredje og fjerde ledd kan fravikes utenfor forbrukerforhold.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-6">Tilbyder av offentlig telefontjeneste skal tilby avtale som bortfaller etter 12 måneder.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-7">Myndigheten kan gi forskrifter om leveringsvilkår og avtale med sluttbruker, herunder entydig identifisering av sluttbruker.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 2-4 a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-4a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 2-4 a. <span class="legalArticleTitle">Formidlingsplikt</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Tilbyder av elektronisk kommunikasjonsnett og -tjeneste skal sikre at sluttbruker, med mindre B-abonnent har valgt å begrense tilgang fra A-abonnenter lokalisert i særskilte geografiske områder, kan få forbindelse med alle nummer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">i nasjonal nummerplan, herunder stedsuavhengige nummer</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">i den europeiske nummerserien +3883 (European Telephony Numbering Space (ETNS))</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1">i nummerserien +800 (Universal International Freephone Number (UIFN) (internasjonale grønne nummer))</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1-punkt-4-ledd-1">i andre EØS-lands nummerplaner, herunder stedsuavhengige nummer</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">Formidlingsplikten etter nr. 2 til 4 gjelder ikke dersom formidlingsplikten ikke er teknisk eller økonomisk mulig for tilbyder.</p></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Myndigheten kan pålegge tilbyder av elektronisk kommunikasjonsnett eller -tjeneste å sperre tilgang til nummer eller tjeneste når det foreligger overtredelse av markedsføringsloven kapittel 2 og 3. Myndigheten kan også pålegge tilbyder å holde tilbake relevante samtrafikkinntekter eller andre relevante inntekter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3">Myndigheten kan gi forskrifter om formidling av samtaler etter første ledd, om sperring og sanksjoner etter annet ledd, og om formidling av nummer til og fra andre internasjonale geografiske områder enn nevnt i første ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-5 femte til syvende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Bruksbegrensning som følge av betalingsmislighold krever ikke tillatelse fra myndigheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">I andre tilfeller enn nevnt i annet, tredje og femte ledd krever gjennomføring av bruksbegrensning tillatelse fra myndigheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Frakopling og andre bruksbegrensninger skal straks varsles til myndigheten. Tilbyder som bruksbegrensningen som nevnt i femte ledd rettes mot, skal varsles senest én måned før frakopling. Slik tilbyder skal straks varsle berørte tilbydere og sluttbrukere. Myndigheten kan i særlige tilfeller informere berørt tilbyder og sluttbruker på egnet måte om varslede bruksbegrensninger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende sjette og åttende ledd blir åttende og nytt niende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-6 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 2-6. <span class="legalArticleTitle">Anrop til nødmeldingstjeneste og geografisk lokalisering av nødanrop</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Tilbyder som tilbyr sluttbruker en elektronisk kommunikasjonstjeneste som gir mulighet for å foreta innenlandsk anrop til ett eller flere nummer i den nasjonale nummerplanen, skal sikre at sluttbruker kan foreta anrop til nødetatenes nødmeldingstjeneste.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Anrop til nødetatenes nødmeldingstjeneste skal kunne foretas uten vederlag og uten bruk av mynt, kort, kode eller annet tilgangsmiddel. Nummer til nødmeldingstjeneste skal være oppslått og godt synlig i eller ved allment tilgjengelig terminal for telefontjeneste.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-3">Tilbyder som nevnt i første ledd og tilbyder av elektroniske kommunikasjonsnett som brukes til levering av tjeneste som nevnt i første ledd, skal for egen regning sikre at telefonnummer, sluttbrukers navn og nødvendige opplysninger for geografisk lokalisering av nødanrop overføres for alle anrop til nødetatene. Det samme skal gjelde selv om sluttbruker har avtale om hemmelig telefonnummer eller har reservert seg mot fremvisning av anropende nummer hos oppringt sluttbruker.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-4">Tilbyder kan etter søknad gis tidsbegrenset unntak fra plikten til å tilby nødvendige opplysninger for geografisk lokalisering av nødanrop, såkalt opprinnelsesmarkering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-5">Myndigheten kan gi forskrifter om anrop til nødmeldingstjeneste, herunder om plikt til å videreformidle anrop ved bruk av SMS, og om geografisk lokalisering av nødanrop.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-7 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 2-7. <span class="legalArticleTitle">Vern av kommunikasjon og data</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-1">Tilbyder skal gjennomføre nødvendige sikkerhetstiltak for vern av kommunikasjon og data i egne elektroniske kommunikasjonsnett og -tjenester. Ved særlig risiko for brudd på sikkerheten og dersom sikkerhetsbrudd vil kunne skade eller ødelegge lagrede data eller krenke personvernet til abonnent eller bruker, skal tilbyder straks varsle abonnent eller bruker om dette.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-2">Varsling av abonnent eller bruker etter første ledd er ikke nødvendig der tilbyder overfor kompetent myndighet kan vise at tilfredsstillende tekniske beskyttelsestiltak er gjennomført for dataene omfattet av sikkerhetsbruddet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3">Trafikkdata, lokaliseringsdata og data nødvendige for å identifisere abonnenten eller brukeren skal slettes eller anonymiseres så snart de ikke lenger er nødvendig:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-1-ledd-1">til kommunikasjons- eller faktureringsformål</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-2-ledd-1">for å oppfylle plikten etter § 2-7 a til å lagre data eller</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-3-punkt-3-ledd-1">for å oppfylle andre krav fastsatt i medhold av lov.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-8-ledd-4">Annen behandling av slike data krever samtykke fra bruker. Myndigheten kan gi forskrifter om vern av kommunikasjon og data.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 2-7 b skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-7b" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 2-7 b. <span class="legalArticleTitle">Bruk av informasjonskapsler/cookies</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1">Lagring av opplysninger i brukers kommunikasjonsutstyr, eller å skaffe seg adgang til slike, er ikke tillatt uten at brukeren er informert om hvilke opplysninger som behandles, formålet med behandlingen, hvem som behandler opplysningene, og har samtykket til dette. Første punktum er ikke til hinder for teknisk lagring av eller adgang til opplysninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-1-ledd-1">utelukkende for det formål å overføre kommunikasjon i et elektronisk kommunikasjonsnett</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-9-ledd-1-punkt-2-ledd-1">som er nødvendig for å levere en informasjonssamfunnstjeneste etter brukerens uttrykkelige forespørsel.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-9 første ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Opplysningene kan heller ikke utover lovlige behandlingsformål nyttes i egen virksomhet eller i tjeneste eller arbeid for andre, med unntak av statistiske opplysninger om nettrafikk som er anonymisert og ikke gir informasjon om innretninger eller tekniske løsninger.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-9 sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Myndigheten kan gi forskrifter om taushetsplikt, om unntak fra taushetsplikt ved effektiv ruting av trafikk, om omfanget av unntaket etter tredje ledd og opplysningsplikten etter fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 2-10. <span class="legalArticleTitle">Sikkerhet og beredskap</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-1">Tilbyder skal tilby elektronisk kommunikasjonsnett og -tjeneste med forsvarlig sikkerhet for brukerne i fred, krise og krig. Tilbyder skal opprettholde nødvendig beredskap, og viktige samfunnsaktører skal prioriteres ved behov. Tilbyder skal formidle viktig melding fra statsmyndighet. Myndigheten kan treffe enkeltvedtak for å sikre at tilbyder iverksetter tiltak som gir forsvarlig sikkerhet og nødvendig beredskap. Tilbyder skal dekke kostnadene ved oppfyllelsen av dette.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-2">Myndigheten kan treffe enkeltvedtak eller inngå avtale om at tilbyder skal gjennomføre tiltak for å sikre oppfyllelse av nasjonale behov for sikkerhet, beredskap og funksjonalitet i elektronisk kommunikasjonsnett og -tjeneste utover det som følger av første ledd. Tilbyders merkostnader ved levering av slike tiltak skal kompenseres av staten med basis i fyllestgjørende dokumentasjon som fremskaffes av tilbyder.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-3">Tilbyder kan nektes tilgang til markedet dersom dette er nødvendig av hensyn til offentlig sikkerhet, helse eller andre særlige forhold.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-4">Myndigheten kan pålegge tilbyder å inngå samarbeid med annen nasjonal eller internasjonal virksomhet når dette følger av internasjonal avtale.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-10-ledd-5">Myndigheten kan gi forskrifter om oppfyllelsen av pliktene etter paragrafen her, herunder om finansiering. Myndigheten kan i forskrift fastsette at bestemmelsen gjelder andre enn tilbydere.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-11 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Myndigheten skal føre tilsyn med planene og kan sette krav til innhold. Myndigheten kan frita tilbyder av elektronisk kommunikasjonsnett og -tjeneste fra plikten til å utarbeide planer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2-14 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Eier og tilbyder av tilgang til elektronisk kommunikasjonsnett skal nytte installatør som nevnt i første ledd ved installasjon, vedlikehold og sammenkopling av nett.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 2-15 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§2-15" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 2-15. <span class="legalArticleTitle">Hemmelig nummer</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-1">Tilbyder skal på anmodning fra sluttbruker tilby tjenesten hemmelig nummer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-11-ledd-2">Myndigheten kan gi forskrifter om tjenesten hemmelig nummer og kan ved enkeltvedtak frita tilbyder fra plikten til å tilby denne tjenesten.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3-3 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-11">Myndigheten skal notifisere markedsanalyser i henhold til frister angitt i § 9-3 annet ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 3-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§3-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 3-5. <span class="legalArticleTitle">Frivillig utskillelse av aksessnett</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-1">Tilbyder med sterk markedsstilling skal informere myndigheten dersom tilbyder planlegger å overføre rådigheten over hele eller vesentlige deler av sitt aksessnett til annet eierskap eller til forretningsenhet organisert på tilsvarende måte som ved funksjonelt skille etter § 4-9 a. Tilbyder skal også informere myndigheten om endringer i slike planer og om det endelige resultatet av prosessen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-12-ledd-2">Varsel om planlagt overføring etter første ledd skal gis på et tidspunkt som gir myndigheten mulighet til å vurdere virkningene av den planlagte utskillelsen for reguleringen i det relevante marked. Myndigheten skal foreta markedsanalyser av de markeder som berøres.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 annet ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12">I vurderingen av om en anmodning er rimelig skal det i tillegg tas hensyn til:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-1-ledd-1">tilgjengelig kapasitet</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-2-ledd-1">tilbyders investeringer og investeringsrisiko, herunder eventuelle offentlige støtte- og tilskuddsordninger</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-3-ledd-1">bærekraftig konkurranse</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-4-ledd-1">behov for å ivareta nettets integritet</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-5-ledd-1">immaterielle rettigheter og</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-12-punkt-6-ledd-1">etablering av felles-europeiske tjenester.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-1 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-13">Myndigheten kan gi forskrifter om tilgang, herunder om fast forvalg og forvalg ved bruk av prefiks. Myndigheten kan også fastsette tekniske og administrative vilkår for tilgang.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 4-4. <span class="legalArticleTitle">Samlokalisering</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-1">Myndigheten kan pålegge tilbyder som får rett til ekspropriasjon etter § 12-3 plikt til å gi annen tilbyder uten tilsvarende rett adgang til samlokalisering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-2">Myndigheten kan pålegge enhver kabeleier plikt til felles utnyttelse av kabler i bygning, eller til første konsentrasjons- eller distribusjonspunkt hvor dette er plassert utenfor bygning, når duplisering av slik infrastruktur er vanskelig å gjennomføre eller ikke er samfunnsøkonomisk effektivt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-3">Myndigheten kan pålegge tilbyder plikt til samlokalisering når hensynet til effektiv bruk av ressurser, hensynet til helse, miljø, sikkerhet eller andre samfunnsmessige hensyn tilsier at duplisering av infrastruktur bør unngås.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-4">Myndigheten kan pålegge tilbyder med sterk markedsstilling plikt til å imøtekomme rimelig anmodning om samlokalisering innenfor det marked der tilbyderen har sterk markedsstilling, når dette er egnet til å fremme bærekraftig konkurranse.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-5">Tilbyder med sterk markedsstilling i marked for produktene full og delt tilgang til fast aksessnett skal tilby samlokalisering til annen tilbyder ved rimelig anmodning om slik tilgang.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-6">I vurderingen av om en anmodning er rimelig etter fjerde og femte ledd skal det foretas en avveining i samsvar med § 4-1 annet ledd. Tilbyder med sterk markedsstilling skal dokumentere og begrunne avslag på anmodning om samlokalisering.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-7">Pålegg etter første til fjerde ledd skal følge prosedyren i § 9-2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-8">Myndigheten kan pålegge tilbyder og eier av privat elektronisk kommunikasjonsnett å gi opplysninger om type, tilgjengelighet og plassering av tilhørende fasiliteter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-13-ledd-9">Myndigheten kan gi forskrifter om samlokalisering.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-5 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-14">Tilbyder med sterk markedsstilling på marked for produktene full og delt tilgang til fast aksessnett skal gi tilgang til informasjons- og støttesystemer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-6 tredje ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-15">Tilbyder med sterk markedsstilling på marked for produktene full og delt tilgang til fast aksessnett skal utarbeide et standardtilbud om tilgang til fast aksessnett.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 4-9 a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§4-9a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 4-9 a. <span class="legalArticleTitle">Funksjonelt skille</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1">Myndigheten kan pålegge vertikalt integrert tilbyder med sterk markedsstilling å innføre funksjonelt skille når:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-1-ledd-1">det foreligger viktige og vedvarende konkurranseproblemer eller markedssvikt ved grossistsalg i markeder for aksessprodukter</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-2-ledd-1">pålagte plikter ikke har ført til bærekraftig konkurranse</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-3-ledd-1">det er ingen eller liten mulighet for at bærekraftig infrastrukturbasert konkurranse vil oppnås innenfor en rimelig tidshorisont og</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-1-punkt-4-ledd-1">funksjonelt skille vil være det mest effektive virkemiddelet for å avhjelpe aktuelle konkurranseproblemer eller markedssvikt.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-2">Med funksjonelt skille menes at aktiviteter knyttet til relevante aksessprodukter og -tjenester skilles ut i en driftsmessig uavhengig forretningsenhet atskilt fra tilbyders øvrige virksomhetsområder. Den atskilte forretningsenhet skal tilby aksessprodukter og -tjenester til alle tilbydere, inkludert den vertikalt integrerte tilbyders øvrige forretningsenheter, på samme vilkår, til samme tidsfrister og ved bruk av samme systemer og prosesser.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-3">Pålegg etter første ledd skal følge prosedyrene i §§ 9-2 og 9-3.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-14-ledd-4">Myndigheten kan gi forskrifter om funksjonelt skille.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-11 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4-12 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5-1 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16">Myndigheten kan inngå avtale med eller ved pålegg utpeke, en eller flere tilbydere av elektroniske kommunikasjonsnett og -tjenester for å sikre tilbud av følgende leveringspliktige tjenester:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-1-ledd-1">tilgang til offentlig telefontjeneste og digitalt elektronisk kommunikasjonsnett over hele landet</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-2-ledd-1">offentlige betalingstelefoner og andre tilgangspunkter til offentlig telefontjeneste</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-3-ledd-1">nummeropplysningstjeneste</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-4-ledd-1">telefonkatalog</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-16-punkt-5-ledd-1">særlige tjenester til funksjonshemmede og andre sluttbrukere med spesielle behov.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 5-4 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§5-4" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 5-4. <span class="legalArticleTitle">Avhendelse av aksessnettet</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-1">Tilbyder med leveringsplikt etter § 5-1 første ledd skal informere myndigheten dersom tilbyder planlegger å overføre rådigheten over hele eller vesentlige deler av sitt aksessnett til annet eierskap. Tilbyder skal også informere myndigheten om endringer i slike planer og om det endelige resultatet av prosessen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-15-ledd-2">Varsel om planlagt overføring etter første ledd skal gis på et tidspunkt som gir myndigheten mulighet til å vurdere konsekvensen av den planlagte avhendelsen for tjenester etter § 5-1 første ledd nr. 1.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-2 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 6-2. <span class="legalArticleTitle">Tillatelse til bruk av frekvenser</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-1">Frekvenser i det elektromagnetiske frekvensspekteret kan ikke tas i bruk uten at det foreligger tillatelse fra myndigheten.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-2">Tildeling av frekvenser skal skje gjennom åpne, objektive, transparente, ikke-diskriminerende og forholdsmessige prosedyrer. Ved tildeling av frekvenser skal det tas hensyn til effektiv bruk av samfunnets ressurser gjennom bærekraftig konkurranse, fri bevegelighet for tjenester, teknologi- og tjenestenøytralitet og harmonisert bruk av frekvenser.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-3">Myndigheten kan sette forholdsmessige og ikke-diskriminerende krav til valg av teknologi for elektroniske kommunikasjonstjenester for å unngå skadelig interferens, beskytte liv og helse, sikre tjenestekvalitet, sikre effektiv bruk av frekvenser eller for å oppfylle andre allmenne hensyn som fremgår av femte ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-4">Myndigheten kan sette forholdsmessige og ikke-diskriminerende krav til hva slags elektronisk kommunikasjonstjeneste som kan tilbys på basis av de frekvensressurser som gjøres tilgjengelig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-5">Myndigheten kan blant annet kreve at en elektronisk kommunikasjonstjeneste tilbys i nærmere avgrensede frekvensbånd for å sikre liv og helse, frekvenser til samfunnsviktige kringkastingsformål, effektiv bruk av frekvenser og for å fremme sosial samhørighet. Av hensyn til å beskytte nød- og sikkerhetstjenester, og i særlige tilfeller for å sikre andre allmenne hensyn, kan myndigheten nekte bruk av annet enn én bestemt elektronisk kommunikasjonstjeneste i et særskilt frekvensbånd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-6">Myndigheten kan nekte å gi tillatelse etter første ledd når det følger av hensyn som angitt i annet ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-16-ledd-7">Myndigheten kan gi forskrifter om bruk av frekvenser.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 6-2 a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-2a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 6-2 a. <span class="legalArticleTitle">Mobilregulert sone</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-1">Politiet kan uten tillatelse fra myndigheten ta i bruk frekvenser som er tildelt andre, dersom vilkårene for identifisering av kommunikasjonsanlegg etter straffeprosessloven § 216 a tredje ledd annet punktum, § 216 b annet ledd bokstav c eller § 222 d er oppfylt, eller vilkårene for bruk av tvangsmidler i forebyggende øyemed etter politiloven § 17 d foreligger. Nasjonal sikkerhetsmyndighet kan i særskilte tilfeller og i korte tidsrom uten tillatelse fra myndigheten ta i bruk frekvenser som er tildelt andre når dette er et nødvendig tiltak for forsvarlig sikring av konferanserom, jf. sikkerhetsloven § 16.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-2">Politiet og Nasjonal sikkerhetsmyndighet skal varsle myndigheten uten ugrunnet opphold etter at frekvenser som er tildelt andre, er tatt i bruk. Varsel skal angi frekvensområde, tidsrom og sted. Myndigheten avgjør i samråd med politiet eller Nasjonal sikkerhetsmyndighet om og i tilfelle når rettighetshavere skal underrettes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-3">Myndigheten kan i særskilte tilfeller etter søknad gi tillatelse til Forsvaret og politiet til bruk av frekvenser som er tildelt andre, for etablering av mobilregulert sone for øvingsformål. Tillatelsene skal være avgrenset i tid og bare gis for nærmere avgrenset område. Tillatelser til Forsvaret kan bare gis til øvelser innenfor Forsvarets permanente øvingsområder. Rettighetshaverne skal underrettes i god tid før Forsvaret og politiet i henhold til slik tillatelse tar i bruk frekvenser som er tildelt andre.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-4">Myndigheten kan etter søknad gi Kriminalomsorgen tillatelse til bruk av frekvenser som er tildelt andre for etablering av mobilregulert sone i og i tilknytning til fengsel med høyt sikkerhetsnivå. Myndigheten skal konsultere relevante tilbydere.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-5">Frekvensbruken etter første til fjerde ledd skal skje på en måte som i minst mulig grad griper inn i rettigheter som følger av allerede tildelte frekvenstillatelser.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-17-ledd-6">Myndigheten kan gi forskrifter om mobilregulert sone.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-3 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-3" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 6-3. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for frekvenstillatelser</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1">Det kan knyttes vilkår til tillatelser om bruk av frekvenser i det elektromagnetiske frekvensspekteret. Slike vilkår kan kun gjelde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-1-ledd-1">angivelse av tjeneste, nettype eller teknologi frekvensene skal brukes til</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-2-ledd-1">faktisk og effektiv bruk av frekvensene</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-3-ledd-1">geografisk og befolkningsmessig dekning</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-4-ledd-1">tekniske og operasjonelle forhold for å unngå skadelig interferens og for å begrense risikoen ved elektromagnetisk stråling</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-5-ledd-1">tillatelsens varighet, under hensyntagen til tilstrekkelig tilbakebetalingstid for den aktuelle tjeneste</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-6-ledd-1">retten til å overdra tillatelse</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-7-ledd-1">vederlag for tillatelse</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-8-ledd-1">individuelle forpliktelser i samsvar med tilbud</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-9-ledd-1">forpliktelser i henhold til relevante internasjonale overenskomster om bruk av frekvenser</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-1-punkt-10-ledd-1">forpliktelser knyttet til prøvedrift, forskning og annen eksperimentell bruk av frekvenser.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-18-ledd-2">Myndigheten kan etter søknad endre teknologi- eller tjenestespesifikke restriksjoner, jf. første ledd nr. 1. Myndigheten kan etter søknad fjerne begrensninger i retten til å overdra tillatelse, jf. nr. 6.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-4 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-17">Myndigheten kan når det er nødvendig gi tillatelse til bruk av frekvenser til særskilte allmennyttige formål, herunder til bruk i nød- og beredskapstjeneste, til Forsvaret og til forskningsformål uten at prosedyren i første ledd kommer til anvendelse. Direktetildelte frekvenstillatelser kan ikke overdras etter § 6-5. Når myndigheten anser at det ikke lenger er behov for å anvende direktetildelte frekvenser, kan tillatelse trekkes tilbake.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 6-4 a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-4a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 6-4 a. <span class="legalArticleTitle">Frekvenstillatelser til kringkasting</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-1">I frekvensbånd som etter nasjonal frekvensplan er avsatt til kringkasting, kan myndigheten uten at prosedyren i § 6-4 første ledd kommer til anvendelse, på objektive, transparente og ikke-diskriminerende vilkår tildele frekvenstillatelse til virksomheter som i medhold av kringkastingsloven §§ 2-1 og 2-2 har adgang til opprettelse og drift av anlegg for kringkasting.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-19-ledd-2">Frekvenstillatelse gjelder for samme geografiske område som tillatelse gitt etter kringkastingsloven. Direktetildelte frekvenstillatelser kan ikke overdras etter § 6-5. Myndigheten kan trekke tillatelsen tilbake når tildelte frekvenser ikke lenger nyttes etter sitt formål eller dersom tillatelsen etter kringkastingsloven bortfaller.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-5 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-5" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 6-5. <span class="legalArticleTitle">Overdragelse ved salg eller ved utleie av tillatelse til bruk av frekvenser</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-1">Myndigheten kan fatte enkeltvedtak som gir innehaver av tillatelse til bruk av frekvenser i det elektromagnetiske frekvensspekteret rett til å overdra tillatelsen ved salg eller ved utleie.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-2">Før salg finner sted, skal innehaver underrette myndigheten om den planlagte overdragelsen. Myndigheten kan gi pålegg om at overdragelsen skal skje i samsvar med fastlagte prosedyrer, samt på en måte som bidrar til å sikre konkurransen og harmonisert bruk av frekvensene i tråd med nasjonal frekvensplan. Myndigheten kan nekte salg av frekvenser for å hindre konkurranseskadelig virkning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-3">Myndigheten skal offentliggjøre informasjon om overdragelse ved salg av tillatelse til bruk av frekvenser i det elektromagnetiske frekvensspekteret.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-4">Innehaver skal underrette myndigheten om planlagt utleie av frekvenser som kan ha vesentlig betydning for konkurransen. Myndigheten kan nekte utleie av frekvenser for å hindre konkurranseskadelig virkning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-20-ledd-5">Myndigheten kan gi forskrifter om adgang til og vilkår for overdragelse ved salg og ved utleie av tillatelse til bruk av frekvenser.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 6-5 a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-5a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 6-5 a. <span class="legalArticleTitle">Frekvenshamstring</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-1">Innehaver av tillatelse til bruk av frekvenser skal utnytte tildelte frekvensressurser effektivt og på en slik måte at det ikke er til skade for konkurransen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-2">Myndigheten kan gi pålegg om tilbakekall, salg eller utleie av frekvenser for å hindre konkurranseskadelig virkning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-21-ledd-3">Myndigheten kan gi forskrifter om frekvenshamstring.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-6. Overskriften og første ledd skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-6" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 6-6. <span class="legalArticleTitle">Satellittnettverk</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-22-ledd-1">Etter anmodning skal myndigheten på åpne, transparente, objektive og ikke-diskriminerende vilkår gjennomføre innmelding av satellittnettverk til internasjonalt register.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6-7. Overskriften og annet ledd skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§6-7" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 6-7. <span class="legalArticleTitle">Regressansvar for skade voldt av romgjenstand</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-23-ledd-1">Den som direkte anmoder om oppskyting av romgjenstand må stille sikkerhet gjennom forsikring eller garanti for erstatningsforpliktelse som den norske stat kan pådra seg etter internasjonal overenskomst som Norge har sluttet seg til.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Tredje ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7-3 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-18">Myndigheten kan ved enkeltvedtak pålegge tilbyder å yte kompensasjon til sluttbruker ved tilbyderportering eller ved misbruk av portering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-2 første ledd annet og tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-19">Det samme gjelder for enkeltvedtak etter § 4-4 første til fjerde ledd. Høringen gjelder ikke for enkeltvedtak som fattes med hjemmel i § 9-3 fjerde ledd eller §§ 11-2 og 11-3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-3 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-20">Myndigheten skal sende et begrunnet forslag til ny markedsanalyse av det relevante markedet innen tre år fra dato for gjeldende vedtak i markedet. I særlige tilfeller kan fristen forlenges med tre år. Fristen for analyse av marked som ikke tidligere er notifisert til EFTAs overvåkingsorgan er to år fra EFTAs overvåkingsorgan har vedtatt ny anbefaling om relevante markeder.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende annet og tredje ledd blir tredje og nytt fjerde ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9-6 annet ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-21">Organet som mottar informasjon etter første ledd skal ikke uten skriftlig samtykke fra avsenderorganet gi innsyn i informasjon som på tidspunktet for utveksling var unntatt offentlighet av avsenderorganet etter offentleglova §§ 12, 14, 15 eller §§ 20 til 26.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-2 Overskriften og annet ledd skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-2" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 10-2. <span class="legalArticleTitle">Instruksjonsadgang</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-24-ledd-1">Post- og teletilsynet kan ikke instrueres, verken generelt eller vedrørende den enkelte sak, ved behandling av saker etter §§ 3-1 til 3-5, §§ 4-1 til 4-10 og §§ 11-1 til 11-3.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-3 annet og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-22">Tilbyder skal på forespørsel fra myndigheten gi opplysninger, herunder sikkerhetsgraderte opplysninger om elektroniske kommunikasjonsnett og -tjenester, tilhørende fasiliteter og om infrastruktur knyttet til drifts- og styringssystemene. Dette omfatter også opplysninger om fremtidige endringer i elektroniske kommunikasjonsnett og -tjenester som kan ha betydning for tjenester som tilbys konkurrenter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-23">Opplysningene kan kreves utlevert skriftlig eller muntlig innen en fastsatt frist. Tilbyder kan kreve begrunnelse for pålegget om å utlevere informasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-8 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-24">Myndigheten kan kalle tilbake tillatelse gitt i medhold av kapittel 6 og 7 ved alvorlige eller gjentatte brudd på vilkår i tillatelsen når det er gitt pålegg etter §§ 10-6 eller 10-7 uten at brudd på vilkårene for tillatelsen er opphørt. Myndigheten kan trekke tilbake tillatelse gitt i medhold av kapittel 6 og 7 ved manglende betaling av gebyr eller avgift etter §§ 12-1 og 12-2, og ved manglende betaling av overtredelsesgebyr etter § 10-13. Myndigheten kan kalle tilbake radioamatørlisens når innehaver har opptrådt i strid med forskrift om radioamatørlisens.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-9 første ledd nytt annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-25">Manglende betaling av overtredelsesgebyr etter § 10-13 kan også føre til stenging.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-9 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-26">Myndigheten kan kreve bistand fra tilbydere som tilbyr andre tilgang til elektronisk kommunikasjonsnett og -tjeneste, og kan pålegge disse å gjennomføre stenging. Myndigheten kan kreve bistand fra politiet når det er nødvendig for å gjennomføre stengingen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10-13 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-13" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 10-13. <span class="legalArticleTitle">Overtredelsesgebyr</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1">Myndigheten kan pålegge en fysisk person eller et foretak overtredelsesgebyr dersom personen, foretaket eller noen som handler på vegne av foretaket forsettlig eller uaktsomt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-1-ledd-1">overtrer § 2-2 første ledd, §§ 2-4 til 2-10, § 2-14, § 3-5, § 4-1 tredje ledd, § 4-2 første eller tredje ledd, § 4-3 første ledd, § 4-4 femte eller sjette ledd, § 4-5 annet ledd, § 4-6 tredje ledd, § 4-7 tredje ledd, § 4-8 annet eller sjette ledd, § 4-13, § 5-4, § 6-2, § 6-5 a, § 7-1 annet ledd, § 7-3 første ledd, § 7-4 første ledd, § 8-1 annet ledd eller § 10-4</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-2-ledd-1">overtrer forskrift gitt med hjemmel i §§ 2-1 til 2-9, § 2-10 sjette ledd, §§ 2-12, 2-14, 2-15, §§ 4-1 til 4-8, § 4-14, § 5-1, § 6-2, § 6-5, §§ 7-1 til 7-4, § 8-1, § 10-3 eller § 10-5</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-3-ledd-1">overtrer enkeltvedtak fastsatt med hjemmel i §§ 2-3 til 2-5, § 2-7a annet ledd, § 2-10 annet ledd, § 4-1, § 4-2 annet ledd, § 4-4 første til fjerde ledd, § 4-5 første ledd, § 4-6 første, annet eller fjerde ledd, § 4-7 første eller annet ledd, § 4-8 første, tredje til femte ledd, §§ 4-9 a første ledd, § 4-10, § 5-3, § 6-2, § 6-5 annet ledd, § 7-2, § 7-5, § 8-1, § 10-3, § 10-4, § 10-6 eller § 10-10</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-4-ledd-1">overtrer beslutning fastsatt med hjemmel i § 10-3</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-5-ledd-1">gir uriktige eller ufullstendige opplysninger til myndigheten eller</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-1-punkt-6-ledd-1">medvirker til overtredelser som nevnt i nr. 1 til 5.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-2">Ved fastsettelse av overtredelsesgebyrets størrelse skal det særlig legges vekt på overtredelsens grovhet, overtredelsens varighet, utvist skyld og foretakets omsetning. Overtredelsesgebyr forfaller til betaling to måneder etter vedtaksdato. Vedtak om overtredelsesgebyr er tvangsgrunnlag for utlegg. Dersom det anlegges søksmål mot staten for å prøve vedtaket, suspenderes tvangskraften. Retten kan prøve alle sider av saken.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-3">Adgangen til å pålegge overtredelsesgebyr foreldes etter fem år. Fristen avbrytes når myndigheten meddeler en fysisk person eller et foretak at vedkommende er mistenkt for overtredelse av loven eller vedtak fastsatt med hjemmel i loven.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-25-ledd-4">Myndigheten kan gi forskrifter om utmåling av overtredelsesgebyr.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 10-14 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10-14" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26"><span class="futureLegalArticleHeader">§ 10-14. <span class="legalArticleTitle">Inndragning av utstyr</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-1">Myndigheten kan inndra utstyr ved alvorlige eller gjentatte brudd på vedtak fattet med hjemmel i §§ 10-6 og 10-9.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-2">Inndragning kan skje uten forutgående varsel dersom bruken utgjør en umiddelbar fare for liv, helse og sikkerhet, og det ikke er sannsynlig at andre sanksjoner etter kapittel 10 forhindrer ulovlig bruk. Myndigheten kan kreve bistand fra politiet når det er nødvendig for å gjennomføre inndragning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-3">Ved avgjørelse om inndragning skal foretas, skal det legges vekt på om inndragning er forholdsmessig. Det skal særlig tas hensyn til alvorlighetsgrad og varighet av den rettsstridige handlingen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-26-ledd-4">Myndigheten kan tilintetgjøre det inndratte utstyret tidligst seks måneder etter at vedtaket om inndragning ikke lenger kan påklages, og vedtaket ikke har blitt gjenstand for omgjøring eller domstolskontroll.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-5 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-27">Brukerklagenemnda skal behandle klager fra sluttbruker vedrørende tvister mellom sluttbruker og tilbyder av elektronisk kommunikasjonstjeneste, når sluttbruker er en fysisk person eller en liten bedrift.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11-7 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-28">I saker av prinsipiell eller stor samfunnsmessig betydning kan Kongen i statsråd omgjøre vedtak i samsvar med forvaltningsloven § 35 tredje og femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Fjerde ledd oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12-4 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29">Med bøter eller fengsel inntil seks måneder straffes den som forsettlig eller uaktsomt:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-1-ledd-1">overtrer § 2-5 annet ledd jf. åttende ledd, eller syvende ledd, § 2-6 første eller annet ledd, §§ 2-7 til 2-9, § 2-13, § 4-7 tredje ledd, § 4-8 sjette ledd eller § 6-2, § 7-1 eller § 8-1</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-2-ledd-1">overtrer forskrift gitt med hjemmel i § 2-3, §§ 2-7 til 2-9, § 2-10 annet og sjette ledd, eller § 2-13, § 6-2, § 7-1 eller § 8-1</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-3-ledd-1">overtrer enkeltvedtak fastsatt med hjemmel i § 2-3, § 2-5 første ledd, § 2-10 annet ledd, § 3-4, § 4-1, § 4-2 annet ledd, § 4-4 første til fjerde ledd, § 4-5 første ledd, § 4-6 første, annet eller fjerde ledd, § 4-7 første eller annet ledd, § 4-8 første, eller tredje til femte ledd, § 4-9 første til tredje ledd, § 4-10, § 6-2, § 7-1, § 7-2, § 8-1 eller § 10-6 eller</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-29-punkt-4-ledd-1">gir uriktige eller ufullstendige opplysninger til myndigheten, jf. § 10-3.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/2013-06-14-54/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-punkt-1-ledd-1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-punkt-2-ledd-1">For tilbyder med sterk markedsstilling skal forpliktelser etter tidligere § 4-11 første ledd med tilhørende forskrift opprettholdes inntil nytt vedtak i sluttbrukermarkedet for fasttelefoniabonnement (Marked 1) er fattet.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-punkt-3-ledd-1">Kongen kan gi nærmere overgangsregler.</article></article></li></ul></section></main></body></html>