<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift for eksamen ved Høyskolen Diakonova</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2013-06-18-1157</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2013-06-18-1157</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Kunnskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2013 hefte 14 s 2332</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2013-08-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2005-05-30-1712</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2005-04-01-15/§3-5</li><li>lov/2005-04-01-15/§3-9</li><li>lov/2005-04-01-15/§3-10</li><li>lov/2005-04-01-15/§4-7</li><li>lov/2005-04-01-15/§5-1</li><li>lov/2005-04-01-15/§5-2</li><li>lov/2005-04-01-15/§5-3</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2013-10-04 15:50</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2013-0754</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om eksamen ved Høyskolen Diakonova</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift for eksamen ved Høyskolen Diakonova</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av styret ved Høyskolen Diakonova 18. juni 2013 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-5, § 3-9, § 3-10, § 4-7, § 5-1, § 5-2 og § 5-3.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2013-06-18-1157</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift for eksamen ved Høyskolen Diakonova<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel 1. Eksamen<ul class="tocSubUl"><li>§ 1-1. Antall forsøk ved eksamen</li><li>§ 1-2. Fritak fra eksamen</li><li>§ 1-3. Krav ved oppmelding og gjennomføring av eksamen</li><li>§ 1-4. Forbedring av eksamenskarakter</li><li>§ 1-5. Eksamensoppgavers målform og eksamensbesvarelsers språk</li><li>§ 1-6. Forfall/gyldig fravær fra eksamen</li><li>§ 1-7. Særordninger og hjelpemidler</li><li>§ 1-8. Privatisteksamen</li><li>§ 1-8-1. Innenfor Årsstudium i diakoni</li><li>§ 1-9. Karaktersystem</li><li>§ 1-10. Sensur</li><li>§ 1-11. Klageadgang</li><li>§ 1-12. Fusk</li><li>§ 1-12-1. Definisjon av fusk</li><li>§ 1-12-2. Retningslinjer for behandling av fusk/forsøk på fusk</li><li>§ 1-12-3. Konsekvenser ved fusk eller forsøk på fusk</li><li>§ 1-13. Oppbevaring av studentarbeider</li><li>§ 1-13-1. Oppgaver som publiseres i Brage</li><li>§ 1-14. Utfyllende retningslinjer for eksamen</li><li>§ 1-14-1. Sentrale begreper i oppgaveformuleringen</li><li>§ 1-14-2. Generelle regler ved skriftlig skoleeksamen</li><li>§ 1-14-3. Generelle regler ved hjemmeeksamen</li><li>§ 1-15. Spesielle retningslinjer for eksamen ved de enkelte utdanninger</li><li>§ 1-15-1. Bachelorgradstudiet i sykepleie</li><li>§ 1-15-2. Videreutdanninger og årsstudier</li></ul></li><li>Kapittel 2. Retningslinjer for oppgaveskriving<ul class="tocSubUl"><li>§ 2-1. Etiske og juridiske forhold</li><li>§ 2-2. Oppgavetekniske forhold</li></ul></li><li>Kapittel 3. Ikrafttredelse<ul class="tocSubUl"><li>§ 3-1. Ikrafttredelse</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157" id="dokument"><h1>Forskrift for eksamen ved Høyskolen Diakonova</h1><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/KAPITTEL_1"><h2>Kapittel 1. Eksamen</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-1" data-name="§1-1" id="kapittel-1-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Antall forsøk ved eksamen</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">Studenten har ikke mulighet til å gå opp til samme eksamen mer enn tre (3) ganger. En student som får sin besvarelse vurdert til Ikke bestått ved tredje (3.) gangs forsøk mister retten til å fullføre utdanningen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-2">Forfall til skoleeksamen uten gyldig grunn, regnes som ett benyttet eksamensforsøk. Dersom hjemmeeksamen ikke innleveres uten gyldig grunn, eller ikke innleveres til rett tid regnes dette som ett benyttet eksamensforsøk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-3">Hvis studenten ikke består eksamen innen utgangen av påfølgende semester etter at ordinær eksamen ble avviklet, blir studenten permittert til eksamen er bestått. Studiet kan gjenopptas ved neste gjennomføring av aktuell modul, emne eller semester. Søknad om gjenopptagelse av studiet sendes Studentadministrasjonen umiddelbart etter bestått eksamen. Se eget skjema.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-4">Studenter på Bachelorgradsstudiet i sykepleie må ha bestått samtlige eksamener før oppstart av avsluttende eksamen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-2" data-name="§1-2" id="kapittel-1-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Fritak fra eksamen</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">Lov om universiteter og høyskoler gir universiteter og høyskoler adgang til å godskrive beståtte emner, fag, eksamener eller prøve fra andre institusjoner som tilbyr akkrediterte studier med samme antall studiepoeng i den utstrekning de oppfyller de faglige krav for en bestemt eksamen, grad eller utdanning ved institusjonen. Det skal ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold. Fritak forutsetter at tidligere avlagt eksamen/prøve oppfyller faglige krav ved Høyskolen Diakonova. Søknad om fritak må være levert senest fire (4) uker før ordinær eksamen. For studenter i første semester må søknaden være levert innen fire (4) uker etter studiestart. Se eget skjema.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-2">Ved søknad om fritak fra eksamen skal vedlegges:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-2-punkt-1-ledd-1">attestert kopi av karakterutskrift/vitnemål fra det tidligere studium</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-2-punkt-2-ledd-1">attestert kopi av dokumentasjon på faglig innhold i studiet, eks. fagplan som ble fulgt, inkludert aktuell litteraturoversikt.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-3">Søknader levert etter frist, blir ikke behandlet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-4">Se www.lanekassen.no for informasjon om innrapportering om studiepoeng.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-3" data-name="§1-3" id="kapittel-1-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Krav ved oppmelding og gjennomføring av eksamen</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1">Studenter blir automatisk oppmeldt til ordinær eksamen når pålagte avgifter er betalt. Studenter som ikke har bestått ordinær eksamen, hatt godkjent forfall ved ordinær eksamen eller som ikke møtte til ordinær eksamen, blir automatisk oppmeldt til neste eksamen. Studenter som skal avlegge eksamen må ha oppfylt studiekravene og modulens arbeidskrav/forprøver. For å kunne gjennomføre eksamen må studenten fremvise gyldig studiekort med oblat. Studenter som ikke kan framvise dette, eller gyldig legitimasjon og kvittering på betalt SiO-, materiell- og eventuell semesteravgift, kan ikke gjennomføre eksamen, og har tapt ett eksamensforsøk. Studenten har ansvar for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-4" data-name="§1-4" id="kapittel-1-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-4</span>. <span class="legalArticleTitle">Forbedring av eksamenskarakter</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-4-ledd-1">Studenten gis mulighet til å forbedre hver enkelt eksamen én (1) gang. Eksamen skal avlegges ved neste arrangerte eksamen. Beste karakter vil være gjeldende. Studenter som vil forbedre karakter må søke Studentadministrasjonen om dette senest fire (4) uker før eksamen avholdes. Se søknad for forbedring av eksamenskarakter.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-4-ledd-2">Studenter som velger å trekke seg fra oppmeldt forbedringsforsøk må gjøre dette skriftlig senest én (1) uke før eksamen avholdes. Se skjema for trekk av innvilget forbedringsforsøk til eksamen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-5" data-name="§1-5" id="kapittel-1-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-5</span>. <span class="legalArticleTitle">Eksamensoppgavers målform og eksamensbesvarelsers språk</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-5-ledd-1">Skriftlige eksamensoppgaver foreligger på bokmål ved Høyskolen Diakonova. Kandidaten kan besvare oppgaven på bokmål, nynorsk, svensk, eller dansk. Norske faguttrykk skal benyttes.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-6" data-name="§1-6" id="kapittel-1-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-6</span>. <span class="legalArticleTitle">Forfall/gyldig fravær fra eksamen</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-6-ledd-1">Se også forskrift for studier ved Høyskolen Diakonova kapittel 12 Regler for sykefravær. Studenter som har gyldig fravær fra en ordinær eksamen, har rett til ny eksamen. Som gyldig fravær regnes sykdom dokumentert med legeerklæring. Ved forfall under skoleeksamen må legeerklæringen være utstedt senest den aktuelle eksamensdagen. Legeerklæringen skal være Studentadministrasjonen i hende senest tre (3) dager etter utstedt dato. Det kan søkes om forlenget tid til hjemmeeksamen fra angitt dato i legeerklæringen. Søknad må være Studentadministrasjonen i hende før innleveringsfristen. Forlengelsen kan ikke overstige 20&#xa0;% av eksamenslengden. Dokumentasjon som ikke oppfyller de gitte krav vil ikke bli akseptert. Ikke gyldig forfall regnes som et benyttet eksamensforsøk.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-7" data-name="§1-7" id="kapittel-1-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-7</span>. <span class="legalArticleTitle">Særordninger og hjelpemidler</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-7-ledd-1">Studenter som har behov for særordninger i forbindelse med eksamen beskrevet nedenfor, må søke om dette senest fire (4) uker før den aktuelle eksamen eller prøve. Se søknad om tilrettelegging/særordning/hjelpemidler ved eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-7-ledd-2">Søknad med vedlagt attest fra lege eller annen sakkyndig sendes Studentadministrasjonen. Attesten må ikke være eldre enn to (2) år, og den må inneholde en nærmere begrunnelse for behov for særordning i eksamenssituasjonen. Søknader som leveres etter fristen vil ikke bli behandlet, med mindre behovet for særordning ved eksamen har oppstått akutt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Søknad om forlenget tid</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-7-ledd-3">Skoleeksamen kan ved søknad forlenges med maksimum en (1) time. (Medikamentregningsprøve – ½ time.) Hjemmeeksamen kan ved søknad forlenges med maksimum to (2) dager. Tredagerseksamen kan ved søknad forlenges med maksimum en (1) dag.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Andre hjelpemidler</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-7-ledd-4">Studenten kan søke om å benytte rettskrivingsordbok eller datamaskin til gjennomføring av skoleeksamen. Studenter som må benytte egne ordbøker må levere disse til gjennomsyn hos Studentadministrasjonen senest tre (3) dager før eksamen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Bruk av pc ved eksamen</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-7-ledd-5">Høyskolen stiller pc til rådighet for studenter som har fått innvilget bruk av slikt hjelpemiddel ved skoleeksamen. Det er ikke anledning til å bruke eget utstyr. Eksamensbesvarelsen skal leveres utskrevet i sin helhet og påført kandidatnummer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-7-ledd-6">Det gis ikke utsatt innleveringsfrist på grunn av problemer med datautstyr.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-7-ledd-7">Høyskolen Diakonova er ikke ansvarlig for tap av tekst/data som følge av strømbrudd eller feil ved maskinen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-8" data-name="§1-8" id="kapittel-1-paragraf-8"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-8</span>. <span class="legalArticleTitle">Privatisteksamen</span></h3></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-8-1" data-name="§1-8-1" id="kapittel-1-paragraf-9"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-8-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Innenfor Årsstudium i diakoni</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-9-ledd-1">Søkere som har fått forhåndsløfte om studieplass ved Masterstudium i diakoni ved Det teologiske Menighetsfakultet, kan søke om å melde seg opp som privatist til Modul 6 ved Årsstudium i diakoni.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-9-ledd-2">Eget søknadsskjema skal brukes og bekreftelse på opptaket til masterstudiet skal vedlegges. Absolutt frist for oppmelding for høstsemesteret er innen 1. juni. Se eget skjema.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-9-ledd-3">Emneavgift studieåret 2013/2014 er kr 4 500,-. I tillegg må materiell- og SiO-avgift betales. Materiellavgift betales for et semester.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-9-ledd-4">Fastsatte avgifter må betales innen gitte frister. Se forskrift for studier ved Høyskolen Diakonova kapittel 5.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-9" data-name="§1-9" id="kapittel-1-paragraf-10"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-9</span>. <span class="legalArticleTitle">Karaktersystem</span></h3><article class="defaultP"><i>Karaktersystem</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-10-ledd-1">Vurderingsuttrykket ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering skal være Bestått/Ikke bestått eller en gradert skala med karakterene A–F, med A som høyeste beståtte karakter og F for ikke bestått. Der karakteren på vitnemålet utgjøres av sammenlagt karakter basert på flere eksamener vil karakterene bli angitt for den enkelte eksamen. Antall studiepoeng vil angi hvordan eksamener er vektet. <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top">Symbol</th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top">Betegnelse</th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top">Generell kvalitativ beskrivelse av vurderingskriteriene</th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">A</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fremragende</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Kandidaten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">B</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Meget god</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Meget god prestasjon. Kandidaten viser god vurderingsevne og selvstendighet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">C</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">God</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Kandidaten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">D</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Nokså god</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Kandidaten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">E</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Tilstrekkelig</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Prestasjon som tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Kandidaten viser liten vurderingsevne og selvstendighet.</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">F</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ikke bestått</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Kandidaten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet.</td></tr></tbody></table></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-10" data-name="§1-10" id="kapittel-1-paragraf-11"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-10</span>. <span class="legalArticleTitle">Sensur</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-11-ledd-1">Kandidaten har ikke mulighet til å unndra seg sensur etter at eksamensbesvarelsen er levert.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Offentliggjøring av sensur</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-11-ledd-2">Sensur skal foreligge innen tre (3) uker. Høyskolen Diakonova kan gjøre unntak fra denne regelen ved mangel på kvalifiserte sensorer. Dersom sensur faller i forbindelse med høytider, eller ferier må lengre tid påregnes. Eksamensresultater anses som offentliggjort når det er gjort tilgjengelig på Studentweb.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Begrunnelse for karakterfastsetting – se søknad om begrunnelse for karaktersetting</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-11-ledd-3">Studenten kan søke om begrunnelse for karakterfastsettingen. Ved skriftlige besvarelser må krav om begrunnelse framsettes til Studentadministrasjonen innen én (1) uke etter at sensuren er kunngjort.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-11-ledd-4">Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praksisopplæring må krav om begrunnelse framsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-11-ledd-5">Skriftlige retningslinjer for bedømmelsen (sensorveiledning) der en slik foreligger, offentliggjøres på itslearning etter at sensuren er kunngjort.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-11-ledd-6">Begrunnelsen gis muntlig eller skriftlig etter sensors valg.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-11-ledd-7">I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av kandidatens prestasjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-11-ledd-8">Begrunnelse skal normalt være gitt innen to (2) uker etter at kandidaten har bedt om dette. Dersom sensur faller i forbindelse med høytider og ferier, må lengre saksbehandlingstid påregnes.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-11" data-name="§1-11" id="kapittel-1-paragraf-12"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-11</span>. <span class="legalArticleTitle">Klageadgang</span></h3><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-1-paragraf-12-ledd-1">Se forskrift for studier ved Høyskolen Diakonova, kapittel 16 Klagebehandling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Klage over karakterfastsetting – se skjema klage over karaktersetting</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-12-ledd-2">En student kan klage skriftlig over karakteren for sine prestasjoner innen tre (3) uker etter at eksamensresultatet er kunngjort i henhold til universitets- og høyskoleloven 1. april 2005 § 5-3. Klagen skal begrunnes faglig. I henhold til § 3-9 i universitets- og høyskoleloven skal det ved ny sensurering, etter § 5-2 til § 5-3 benyttes minst to (2) nye sensorer, hvorav minst én (1) ekstern.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-12-ledd-3">Karakterfastsetting ved ny sensurering er endelig og kan ikke påklages. Ny sensurering kan være både til gunst eller ugunst for klager. Er krav om begrunnelse for karakterfastsettingen framsatt, løper klagefristen etter at studenten har fått begrunnelsen. Skriftlig klage på karakterfastsetting rettes til Studentadministrasjonen. Bedømmelse av muntlig prestasjon eller vurdering av praksisopplæring som på grunn av sin art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Frist for klagebehandlingen ved ny sensur</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-12-ledd-4">Det er ikke fastsatt noen frist i universitets- og høyskoleloven for klagebehandling ved ny sensur. Dette innebærer at forvaltningslovens bestemmelser om saksbehandlingstid gjelder, dvs. at klagen skal avgjøres uten ugrunnet opphold, jf. forvaltningsloven § 11a. Dersom klagen ikke behandles innen en (1) måned, skal institusjonene sende ut foreløpig svar der det gjøres rede for årsaken til at klagen ikke kan behandles tidligere, og dersom det er mulig, angis når man regner med å få klagen behandlet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Klage over formelle feil ved eksamen</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-12-ledd-5">Den som har avlagt eksamen eller prøve kan klage over formelle feil innen tre (3) uker etter at han eller hun er eller burde være kjent med det forhold som begrunner klagen i henhold til universitets- og høyskoleloven 1. april 2005 § 5-2.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-12-ledd-6">Hvis det er begått feil som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne, skal sensurvedtaket oppheves. Hvis feilen kan rettes opp ved ny sensur av innleverte arbeider, foretas ny sensurering. I motsatt fall holdes ny eksamen eller prøve med nye sensorer. Karakterfastsetting ved ny sensurering kan påklages. Finner Høyskolen at det er begått formelle feil, og det er rimelig å anta at dette kan ha hatt betydning for en eller flere kandidaters prestasjon eller bedømmelse av denne, kan det bestemmes at det skal foretas ny sensurering eller avholdes ny eksamen eller prøve.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-12-ledd-7">Som eksempel på formell feil ved eksamen kan nevnes:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-12-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-12-ledd-7-punkt-1-ledd-1">spørsmål ved skoleeksamen omhandler tema som ligger utenfor oppgitt pensum</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-12-ledd-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-12-ledd-7-punkt-2-ledd-1">oppgaveteksten eller spørsmål er helt eller delvis kjent på forhånd av en eller flere studenter</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-12-ledd-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-12-ledd-7-punkt-3-ledd-1">andre momenter enn oppgitte kriterier for vurdering eller sensorveiledning der en slik finnes, er lagt til grunn for bedømmelse av eksamensbesvarelsene.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-12" data-name="§1-12" id="kapittel-1-paragraf-13"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-12</span>. <span class="legalArticleTitle">Fusk</span></h3></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-12-1" data-name="§1-12-1" id="kapittel-1-paragraf-14"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-12-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Definisjon av fusk</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-14-ledd-1">Fusk eller forsøk på fusk ved hjemmeeksamen, studentarbeider og lignende vurderingsformer kan være:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-14-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-14-ledd-1-punkt-1-ledd-1">kopiering eller avskrivning av litteratur uten henvisninger</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-14-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-14-ledd-1-punkt-2-ledd-1">at besvarelsen er svært lik en annen/andre besvarelser</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-14-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-14-ledd-1-punkt-3-ledd-1">at besvarelsen åpenbart er utført av andre enn studenten.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-14-ledd-2">Fusk eller forsøk på fusk ved skoleeksamen kan være:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-14-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-14-ledd-2-punkt-1-ledd-1">bruk og besittelse av ulovlige hjelpemidler etter at eksamen er igangsatt.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-14-ledd-3">Ved fusk, forsøk på fusk, eller mistanke om fusk ved skoleeksamener skal hovedvakten straks gjøre studenten oppmerksom på at hun/han vil bli rapportert til Høyskolen Diakonovas rektor. Studenten kan velge om hun/han vil fortsette eller avbryte eksamen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-12-2" data-name="§1-12-2" id="kapittel-1-paragraf-15"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-12-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Retningslinjer for behandling av fusk/forsøk på fusk</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-15-ledd-1">Høyskolen Diakonovas rektor avgjør om saken skal oversendes høyskolens klagenemnd for behandling.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-12-3" data-name="§1-12-3" id="kapittel-1-paragraf-16"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-12-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Konsekvenser ved fusk eller forsøk på fusk</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-16-ledd-1">Konsekvenser av fusk, eller forsøk på fusk reguleres av universitets- og høyskoleloven 1. april 2005, jf. § 4-7 til § 4-8, og kan bestå i annullering av eksamen eller prøve, eller at studenten utestenges fra studiet og fratas retten til å avlegge eksamen ved høyere utdanningsinstitusjoner i inntil ett (1) år.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-16-ledd-2">Annullert eksamen eller prøve teller som ett forsøk til eksamen eller prøve. Eventuell sensur blir ikke offentliggjort før saken er ferdigbehandlet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Felles klagenemnd for behandling av klagesaker etter lov om universiteter og høyskoler § 4-7 til § 4-10</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-16-ledd-3">Dette gjelder enkeltvedtak om annullering av eksamen eller prøve og vedtak om utestenging og bortvisning grunnet fusk, straffbare forhold eller manglende skikkethet. Behandling av denne type klagesaker i en felles klagenemnd skal ivareta studentenes rettssikkerhet gjennom likebehandling, ekspertise og redusert saksbehandlingstid. Departementet legger til grunn at vedtakene som fattes i den nasjonale klagenemnda vil være veiledende for lærerstedenes behandling av tilsvarende saker, og dermed bidra til likebehandling også på institusjonsnivå.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-13" data-name="§1-13" id="kapittel-1-paragraf-17"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-13</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppbevaring av studentarbeider</span></h3><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-1-paragraf-17-ledd-1">Viser til lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltingsloven) § 31.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-17-ledd-2">Studentarbeider skal oppbevares på en betryggende måte i ett (1) år etter avsluttet studium.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-13-1" data-name="§1-13-1" id="kapittel-1-paragraf-18"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-13-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppgaver som publiseres i Brage</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-18-ledd-1">BIBSYS Brage er et verktøy for å publisere og formidle studentoppgaver i åpne publiseringsarkiv. Høyskolen Diakonova har valgt å publisere oppgaver med karakteren A eller B i BIBSYS Brage. Dette betyr at oppgaven blir tilgjengelig over internett.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-18-ledd-2">Studenter som ikke ønsker publisering av sin oppgave i BIBSYS Brage kan reservere seg mot dette.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-14" data-name="§1-14" id="kapittel-1-paragraf-19"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-14</span>. <span class="legalArticleTitle">Utfyllende retningslinjer for eksamen</span></h3></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-14-1" data-name="§1-14-1" id="kapittel-1-paragraf-20"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-14-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Sentrale begreper i oppgaveformuleringen</span></h3> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Nevn</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-20-ledd-1">Vil si «å regne opp» faktorer eller fenomen som det spørres om – uten nærmere begrunnelse eller vurdering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Definer</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-20-ledd-2">Vil si å gi en kort forklaring med egne ord, som innbefatter hva begrepet handler om og begrensning av dette.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Beskriv</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-20-ledd-3">Vil si å gjengi eller forklare med egne ord et problemområde, situasjon eller fenomen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Gjør rede for/forklar</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-20-ledd-4">Vil si å definere og beskrive det aktuelle emnet med egne ord, begrunnet ut i fra fagkunnskap, som viser at studenten har forstått stoffet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Diskuter/drøft</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-20-ledd-5">Vil si å få fram ulike sider og synspunkter på emnet/problemstillingen, og at disse begrunnes med relevant fagkunnskap, og at studenten ser/viser til konsekvensene av disse. Synspunktene kan settes opp mot hverandre, presenteres som fordeler og ulemper, positive og negative faktorer, for og imot. Ut fra dette kan det trekkes en konklusjon, et resultat eller en uttalelse. En kan være personlig, men skal begrunne det faglig.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Anvend</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-20-ledd-6">Vil si å bruke kunnskaper og erfaringer, og overføre disse i gitte situasjoner. Det innebærer selvstendighet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-14-2" data-name="§1-14-2" id="kapittel-1-paragraf-21"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-14-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle regler ved skriftlig skoleeksamen</span></h3> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Fremmøte og øvrige vilkår under eksamen</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-21-ledd-1">Studentene møter fram senest 15 minutter før eksamen skal begynne. For å kunne avlegge eksamen må studenten fremvise gyldig studiekort med oblat. Studenter som ikke kan framvise dette, eller gyldig legitimasjon og kvittering på betalt SiO-, materiell- og eventuell semesteravgift, kan ikke avlegge eksamen, og har tapt et eksamensforsøk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-21-ledd-2">Eksamen anses begynt når oppgaven er utdelt. Ved for sent fremmøte til eksamen kan studenter tillates å delta i eksamen dersom ingen av medstudentene har forlatt eksamenslokalet. Under eksamen skal det være ro i lokalet. Ingen kommunikasjon mellom studentene tillates.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-21-ledd-3">Vesker og lignende oppbevares i lokalet utenfor studentens rekkevidde. Mobiltelefon skal være avslått og oppbevares i studentens veske/legges hos eksamensvakten. Det er ikke tillatt å bruke telefon under eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-21-ledd-4">Brudd på disse bestemmelsene defineres som fusk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-21-ledd-5">Til oppgavebesvarelsen skal det bare benyttes ark utlevert av Høyskolen Diakonova. Kandidatnummeret skal påføres alle ark i besvarelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Innlevering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-21-ledd-6">Besvarelsen leveres når studenten anser seg ferdig. Når eksamenstiden er ute, må studenten slutte å skrive. Det gis inntil 15 minutter til stifting, innlevering og rydding.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-21-ledd-7">Studenten kvitterer for levert eksamensbesvarelse. Eksamensvakten kontrollerer at kandidatnummer er riktig og at oppgitt antall ark stemmer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-21-ledd-8">Dersom en student forlater eksamenslokalet uten å levere besvarelsen, regnes dette som ikke bestått eksamen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-21-ledd-9">Regler for bruk av datamaskin ved skoleeksamen – se forskrift for eksamen ved Høyskolen Diakonova § 1-7.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-14-3" data-name="§1-14-3" id="kapittel-1-paragraf-22"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-14-3</span>. <span class="legalArticleTitle">Generelle regler ved hjemmeeksamen</span></h3> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tildeling av kandidatnummer</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-22-ledd-1">For hver eksamen (hvert eksamensforsøk) tildeles nytt kandidatnummer. Kandidatnummer ved hjemmeeksamen hentes på Studentweb dersom ikke annet er kommunisert. Betalt SiO-, semester- og materiellavgift er en forutsetning for å hente ut kandidatnummer. Dersom kandidatnummeret ikke kan hentes ut grunnet ubetalte avgifter kan eksamensbesvarelsen ikke leveres og dette regnes som ett benyttet eksamensforsøk.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Innlevering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-22-ledd-2">Innlevering av besvarelsen skal skje innen den frist som er angitt. Leveringsform i Bachelorgradsstudiet er angitt i Studieplanen. Uansett leveringsform har studenten ansvar for at besvarelsen er levert til Studentadministrasjonen til fastsatt tidsfrist.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-22-ledd-3">For sen innlevering betyr at kandidaten registreres som ikke møtt, og har mistet et eksamensforsøk.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-22-ledd-4">Besvarelser som forsøkes innlevert etter fastsatt frist vil bli avvist. Når besvarelsen er levert regnes den som levert. Det gis ikke anledning til å erstatte eller etterlevere hele eller deler av en innlevert besvarelse. Studenten har heller ikke anledning til å få en innlevert besvarelse utlevert, selv om innleveringsfristen for eksamen ikke er gått ut. Sammen med besvarelsen skal egenerklæringsskjema leveres. Se skjema Erklæring ved eksamen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Personlig levering</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-22-ledd-5">Ved personlig levering på Studentadministrasjonen skal kandidaten kvittere for innleveringen og er selv ansvarlig for at korrekt antall eksemplarer er levert innen tidsfristen. Dersom man er forhindret fra å møte personlig, skal vedkommende som opptrer på vegne av studenten levere en fullmakt fra studenten.<p class="leddfortsettelse"><i>Innlevering pr. post</i></p></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-22-ledd-6">Dersom besvarelsen sendes pr. post har studenten ansvar for at besvarelsen er Høyskolen i hende innen den fastsatte innleveringsfrist. Høyskolen Diakonova har ikke ansvar dersom besvarelsen forsvinner i postverkets håndtering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Elektronisk innlevering via itslearning</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-22-ledd-7">Studenten har selv ansvar for at besvarelsen er korrekt levert innen fastsatt frist, og kan ikke påregne at Høyskolen kontrollerer at besvarelsen er korrekt levert. Besvarelser skal leveres i pdf-format.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-15" data-name="§1-15" id="kapittel-1-paragraf-23"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-15</span>. <span class="legalArticleTitle">Spesielle retningslinjer for eksamen ved de enkelte utdanninger</span></h3></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-15-1" data-name="§1-15-1" id="kapittel-1-paragraf-24"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-15-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Bachelorgradstudiet i sykepleie</span></h3> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Særskilte bestemmelser for prøve i medikamentregning </i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-24-ledd-1">Studenter ved Bachelorgradsstudiet ved Høyskolen Diakonova må bestå intern prøve i medikamentregning innen utgangen av fjerde (4.) semester. Dersom medikamentregningsprøven ikke er bestått, permitteres studenten fra utdanningen til intern prøve i medikamentregning er bestått. Studenten kan gjenoppta sine studier ved påfølgende semesterstart.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-24-ledd-2">Det gis inntil ett (1) års permisjon for å bestå medikamentregningsprøven. Høyskolen Diakonova arrangerer to (2) medikamentregningsprøver i semesteret.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Bestemmelser for Avsluttende eksamen i sykepleie</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-24-ledd-3">Modul 13 er avsluttende eksamen i sykepleie.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-24-ledd-4">Det skal leveres en individuell skriftlig oppgave med fordypning i et valgt tema fra sykepleiefaget.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-24-ledd-5">Krav til forkunnskaper: gjennomført og bestått alle forutgående eksamener.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-24-ledd-6">Oppgavens omfang: 9000 ord +/– 15&#xa0;%.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-24-ledd-7">Karakterskala: Gradert karakter fra A–F, hvor F er ikke bestått.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-24-ledd-8">Vurderingskriterier: Se Studieplan.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-24-ledd-9">Avsluttende eksamen innleveres på følgende måter:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-24-ledd-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-24-ledd-9-punkt-1-ledd-1">Besvarelsen skal leveres i tre (3) eksemplarer i papirform sammen med egenerklæring. Se skjema Erklæring ved eksamen. (Veilederens navn skal oppgis i eget vedlegg foran besvarelsens forside).</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-24-ledd-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-24-ledd-9-punkt-2-ledd-1">I tillegg skal besvarelsen sendes elektronisk som pdf-fil på et eget innleveringsområde på itslearning.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-24-ledd-10">Ny/utsatt eksamen: Ved eventuelt ikke bestått karakter gis studenten muligheter til ny eksamen. Studenten kan enten velge helt ny problemstilling eller velge å omarbeide den tidligere besvarelsen. Problemstillingen skal godkjennes og det tilbys to (2) timer veiledning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§1-15-2" data-name="§1-15-2" id="kapittel-1-paragraf-25"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1-15-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Videreutdanninger og årsstudier</span></h3><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-25-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-25-punkt-1-ledd-1">helsesøsterutdanningen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-25-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-25-punkt-2-ledd-1">videreutdanning til hygienesykepleier</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-25-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-25-punkt-3-ledd-1">videreutdanning i sykepleie til pasienter med kreftsykdom</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-25-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-25-punkt-4-ledd-1">videreutdanning i sykepleie til pasienter med nyresykdom.</article></article></li></ul><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-25-ledd-1"><i>Fordypningsoppgave i form av artikkel</i>.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-25-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-25-ledd-1-punkt-1-ledd-1">studenten velger tema innen sitt faglige arbeidsområde</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-25-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-25-ledd-1-punkt-2-ledd-1">artikkelen kan skrives individuelt</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-1-paragraf-25-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-25-ledd-1-punkt-3-ledd-1">artikkelen skal legges frem for klassen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Oppgavens omfang:</i> Maksimum 3000 ord inkludert referanser, figurer og tabeller. Resymé og referanseliste kommer i tillegg.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Veiledning:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-25-ledd-2">Studenten tilbys inntil fire (4) timer veiledning hvorav én (1) veiledningstime er obligatorisk. Det gis ikke veiledning siste uke av eksamensperioden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Vurdering: For kriterier – se den enkelte utdannings studieplan.</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Ny/utsatt eksamen:</i></article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-25-ledd-3">Ved eventuelt ikke bestått karakter gis studenten muligheter til ny eksamen. Problemstillingen skal godkjennes og det tilbys to (2) timer veiledning.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-25-ledd-4">Studenten skal ha mottatt sensur på artikkelen før den kan bli publisert.</article></article></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/KAPITTEL_2"><h2>Kapittel 2. Retningslinjer for oppgaveskriving</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§2-1" data-name="§2-1" id="kapittel-2-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Etiske og juridiske forhold</span></h3><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1">Viser til:</article><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-2">Lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 4-6 Studentenes taushetsplikt.</article><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-3">Lov 14. april 2000 nr. 31 om behandling av personopplysninger.</article><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-4">Lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell mv. (helsepersonelloven) kap. 5.</article><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-5">Lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven).</article><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-6">Lov 20. juni 2008 nr. 44 om medisinsk og helsefaglig forskning (helseforskningsloven).</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-7">Retningslinjene inneholder informasjon knyttet til ulike oppgaver, studiekrav og eksamen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Etiske og juridiske forskrifter ved studentarbeidet</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-8">Prinsipper om respekt og taushetsplikt skal være retningsgivende for studenters arbeider med oppgaver og eksamener som vedrører pasienter/ klienter.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-9">Studenten har et etisk og juridisk ansvar ved oppgaveskriving / prosjektarbeid.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-10">Studenten er ansvarlig for å bevare taushet i forhold til opplysninger han/hun får om pasienter/klienter (taushetsplikt). Skriftlige studentarbeider må være i overensstemmelse med etiske forskrifter for praksis.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-11">Personvernet til pasienter, klienter, pårørende og personale skal ivaretas. To viktige prinsipper i personvernet er informert samtykke og anonymisering av data.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-12">Studenten skal redegjøre for hvordan etiske og juridiske krav i skriftlige arbeider er ivaretatt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Personvern og taushetsplikt ved studentarbeider</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-13">Studenten har ansvar for å bevare pasientens/klientens anonymitet i studentarbeider. Alle opplysninger om pasient/klient skal ha saklig relevans.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-14">Persondata skal omskrives slik at personer/pasienter ikke er gjenkjennelige i det endelige materialet. Opplysninger som ellers kan føres tilbake til pasienten, må omskrives, for eksempel institusjon, hjemsted, distrikt, dato.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-15">Opplysninger som dreier seg om følgende punkter skal behandles med stor varsomhet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-15-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-15-punkt-1-ledd-1">rase, politisk eller religiøs oppfatning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-15-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-15-punkt-2-ledd-1">at en person har vært mistenkt, tiltalt eller dømt i straffesak</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-15-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-15-punkt-3-ledd-1">misbruk av rusmidler</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-15-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-15-punkt-4-ledd-1">seksuelle forhold</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-15-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-15-punkt-5-ledd-1">andre opplysninger om familieforhold enn slike som gjelder slektskap, familiestatus, formuesordning mellom ektefeller og forsørgelsesbyrde.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Studentarbeider tilknyttet praksis</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-16">Når det inngås avtaler om praksisstudier med praksisfeltet, skal det informeres om at studentene i læringsøyemed kan bruke pasient/klientdata – persondata av sensitiv karakter. Pasientdata kan også inngå i eksamensarbeid og studiekrav. Data skal behandles konfidensielt og med hensyn til personvern. Data kan ikke brukes utenfor det aktuelle studentarbeid.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Forskningsetiske retningslinjer for oppgaveskriving</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-17">Studenters arbeid skal følge anerkjente retningslinjer for forskningsetikk.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-18">En god forskningspraksis innebærer at:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-18-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-18-punkt-1-ledd-1">forskningsformål ikke bryter med allmenn moral, etikk og respekt for individets verdighet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-18-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-18-punkt-2-ledd-1">forskeren respekterer gjeldende forskningsetiske regelverk og prinsipper.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-19">Studenten bes å ta spesiell notis av følgende punkter:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-19-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-19-punkt-1-ledd-1">ikke å akseptere vitenskapelig uredelighet</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-19-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-19-punkt-2-ledd-1">ikke å tolerere plagiering av andres arbeid</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-19-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-19-punkt-3-ledd-1">alle kilder skal oppgis og andres originale bidrag respekteres med henvisning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-19-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-19-punkt-4-ledd-1">selvstendige arbeider skal være utført av kandidaten alene. Hvis ikke holdes alle impliserte ansvarlige</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-19-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-19-punkt-5-ledd-1">at forskning er etterprøvbar.</article></article></li></ul></article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§2-2" data-name="§2-2" id="kapittel-2-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2-2</span>. <span class="legalArticleTitle">Oppgavetekniske forhold</span></h3> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Retningslinjer for oppgaveskriving</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">Studenten skal forholde seg til denne veiledningen for oppgaveskriving, som gjelder alle skriftlige arbeider studenten leverer inn ved Høyskolen Diakonova.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Organisering av besvarelsen</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-2">Besvarelser basert på en gitt oppgave, organiseres ut i fra oppgaveteksten.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-3">Besvarelser basert på et selvvalgt tema krever en mer fri og selvstendig disponering.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-4">Det skal gå en rød tråd gjennom hele oppgaven:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-4-punkt-1-ledd-1">en klar problemstilling</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-4-punkt-2-ledd-1">relevant teori og empiri</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-4-punkt-3-ledd-1">meningsfulle eksempler</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-4-punkt-4-ledd-1">drøftinger og konklusjoner som belyser problemstillingens ulike momenter på en balansert måte.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Oppgavestruktur</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-5">Følgende elementer er felles for alle oppgavetyper:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-5-punkt-1-ledd-1">tittelark</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-5-punkt-2-ledd-1">innholdsfortegnelse</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-5-punkt-3-ledd-1">litteraturliste.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-6">Besvarelser basert på selvvalgt tema må i tillegg ha med følgende elementer:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-6-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-6-punkt-1-ledd-1">innledning</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-6-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-6-punkt-2-ledd-1">oppgavens hoveddel</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-6-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-6-punkt-3-ledd-1">avslutning.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Tittelark</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-7">Det skal brukes standardisert forside ved innlevering av skriftlige arbeider.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Innholdsfortegnelse</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-8">Innholdsfortegnelsen skal inneholde en oversikt over oppgavens hoveddeler og underpunkter. Overskriftene i oppgaven skal svare til disse og med angivelse av sidenummer. Nummererte vedlegg skal synliggjøres i innholdsfortegnelsen, ved tittel og sidenummer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Innledning</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-9">Innledningen skal inneholde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-9-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-9-punkt-1-ledd-1">presentasjon, tolking og presisering av problemstillingen eller oppgaveteksten</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-9-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-9-punkt-2-ledd-1">ved selvvalgt tema skal valg begrunnes</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-9-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-9-punkt-3-ledd-1">avgrensninger</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-9-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-9-punkt-4-ledd-1">presentasjon av oppgavens disposisjon og hovedinnhold</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-9-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-9-punkt-5-ledd-1">definisjon av viktige begreper</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-9-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-9-punkt-6-ledd-1">begrunnet valg av metode. Hvis redegjørelsen for metodebruk er mer omfattende, bør den utgjøre et eget kapittel.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Oppgavens hoveddel</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-10">I hoveddelen presenteres og drøftes teori og annen relevant kunnskap som kan belyse oppgavetekst eller problemstilling.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-11">Påstander og synspunkter skal være begrunnet og faglig underbygget. Konklusjoner som man trekker på grunnlag av teori, relevant kunnskap og logisk resonnement skal ha sammenheng med problemstillingen. Det skal henvises til de kilder som kunnskapen er hentet fra. Alle kilder skal gjenfinnes i litteraturlisten.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-12">Hoveddelen kan struktureres på ulike måter, og enkelte poeng kan illustreres med eksempler hentet fra litteraturen eller fra egne observasjoner. Drøfting og konklusjoner kan stå innarbeidet i hoveddelens ulike avsnitt eller samlet i eget/egne avsnitt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Avslutning</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-13">I avslutningen gjentar man gjerne kort problemstillingen, gir en kort sammenfatning av hoveddelen og konklusjonene i forhold til problemstillingen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Litteraturliste</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-14">Litteraturlisten skal inneholde alle kilder som er brukt i oppgaven. Referansesystem – se Biblioteket/Oppgaveskrivning/APA-standard.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Vedlegg</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-15">Vedlegg kan være informasjon som en gjerne vil ha med i oppgaven, men som ikke passer inn i teksten, som f.eks. spørreskjemaer og tabeller. Vedlegg må nummereres.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Oppgavens format:</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Papirformat og innbinding</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-16">Papirformat A4 skal brukes. Innbindingen må være slik at oppgaven er lett å håndtere. Det anbefales stifting eller spiralinnbinding. Oppgaven skal ikke legges i ringperm. Oppgaven pagineres fra og med innledning til og med litteraturliste.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Beregning av omfanget (antall ord)</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-17">I oppgaven telles ikke forord, innholdsfortegnelse, litteraturliste, vedlegg og henvisninger i parentes og eller fotnoter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Oppgavens format</i><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-17-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-17-punkt-1-ledd-1">Font skal være Times New Roman eller Arial.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-17-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-17-punkt-2-ledd-1">Skriftstørrelse: 12.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-17-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-17-punkt-3-ledd-1">Linjeavstand: 1,5.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-17-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-17-punkt-4-ledd-1">Venstre marg: 3 cm.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-17-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-17-punkt-5-ledd-1">Høyre marg: 3 cm.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-17-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-17-punkt-6-ledd-1">Sidenummerering (paginering): nederst og til høyre.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Inndeling av oppgaven</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-18">Overskriftene skal være venstrestilt. Hvis overskriftene rangeres i over- og underoverskrifter, bør det ikke brukes mer enn tre nivåer.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-19">Hvert hovedkapittel skal starte på ny side.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-20">Rangeringen av overskriftene vises ved bruk av store og små bokstaver og desimalsystemet, slik som i følgende eksempel:<p class="leddfortsettelse">1. Overskrift av første rang</p><p class="leddfortsettelse">1.1 Overskrift av andre rang</p><p class="leddfortsettelse">1.1.1 Overskrift av tredje rang.</p></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-21">Avstanden fra avsnitt til ny overskrift skal være tredobbel linjeavstand, og fra overskrift til nytt avsnitt dobbel linjeavstand. Det anbefales å bruke de overskrifter som ligger i Word.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Punktmerking av tekst</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-22">Bruk tankestrek, punkt, tall eller bokstav. Tall og bokstav benyttes særlig hvis en ønsker rangering eller hierarki av punktene.<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-22-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-22-punkt-1-ledd-1">– tankestrek</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-22-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-22-punkt-2-ledd-1">• punkt</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-22-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-22-punkt-3-ledd-1">1) tall</article></article></li><li><article class="listArticle" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-22-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-22-punkt-4-ledd-1">a) bokstav.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Språk og tegnsetting</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-23">Det forventes korrekt ortografi, tegnsetting og setningsbygning. Kandidaten kan bruke bokmål, nynorsk, svensk, eller dansk. Norske faguttrykk skal benyttes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Sitering og referanser – ref. APA-standard</i></article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-24">I enhver skriftlig innlevering skal studenten gjøre rede for de kilder som er benyttet under oppgaveskrivingen. Kildehenvisningene skal gjennomføres likt i hele oppgaven og skal følge anbefalte referansesystem. Mangel på kildehenvisninger eller feil bruk av referanser er ikke i henhold til forskningsetiske normer og kan føre til at oppgaver strykes og studenten kan anklages for uselvstendig arbeid eller fusk. Se § 1-12.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-25">Det skal være samsvar mellom henvisningene og litteraturlisten. Henvisningene skal gjenfinnes alfabetisk i litteraturlisten. Henvisningene skal være på samme språk som manuskriptet for øvrig.</article></article></section><section class="section" data-name="kap3" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/KAPITTEL_3"><h2>Kapittel 3. Ikrafttredelse</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-18-1157/§3-1" data-name="§3-1" id="kapittel-3-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3-1</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1">Denne forskriften trer i kraft 1. august 2013. Samtidig oppheves eksamensforskrift 30. mai 2005 nr. 1712 ved Høyskolen Diakonova.</article></article></section></main></body></html>