<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om særskilte beskyttelsestiltak ved import av ris og risprodukter fra Kina</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2013-06-27-795</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2013-06-27-795</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Fiskeridepartementet</li><li>Landbruks- og matdepartementet</li><li>Helse- og omsorgsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2013 hefte 10 s 1732</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2013-07-04</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2012-01-12-35</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§9</li><li>lov/2003-12-19-124/§12</li><li>lov/2003-12-19-124/§15</li><li>lov/2003-12-19-124/§16</li><li>lov/2003-12-19-124/§17</li><li>lov/2003-12-19-124/§23</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2013-06-28 14:10</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2013-0742</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om tiltak ved risimport fra Kina</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om særskilte beskyttelsestiltak ved import av ris og risprodukter fra Kina</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Mattilsynet 27. juni 2013 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 23 tredje ledd, jf. § 9, § 12, § 15, § 16 og § 17. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 7.1 nr. 13, kap. II nr. 41 og vedlegg II kap. XII nr. 54zzzc (beslutning 2013/287/EU).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2013-06-27-795</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om særskilte beskyttelsestiltak ved import av ris og risprodukter fra Kina<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-27-795" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om særskilte beskyttelsestiltak ved import av ris og risprodukter fra Kina</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-27-795/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 12. januar 2012 nr. 35 om særskilte beskyttelsestiltak ved import av ris og risprodukter fra Kina gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Forskriften omfatter ris, produkter med ris og produkter produsert fra ris med opprinnelse i eller sendt fra Kina, som nevnt i vedlegg I, når Norge er første mottaksstat innen EØS-området.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Personlige forsendelser med næringsmidler og fôr nevnt i første ledd til ikke-kommersiell bruk og som er beregnet personlig konsum eller bruk er ikke omfattet av denne forskriften.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Ved import av produkter omfattet av denne forskriften skal driftsansvarlige for fôr- eller næringsmiddelforetak eller dennes representant sende melding til Mattilsynet på utpekt importsted minst en virkedag før forsendelsens fysiske ankomst.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">Meldingen skal gis på den måten som er angitt av Mattilsynet og bestå av del I til innførselsdokumentet (CED) nevnt i konsolidert forordning (EF) nr. 669/2009 vedlegg II i forskrift 22. desember 2008 nr. 1621 (kontrollforskriften) eller CVED-dokumentet nevnt i forskrift 30. november 2005 nr. 1347. Meldingen skal også inneholde opplysninger om forventet dato og klokkeslett for forsendelsens fysiske ankomst til det utpekte importstedet. Det skal videre angis om forsendelsen inneholder næringsmidler eller fôrvarer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 første ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-1">(1) Hver forsendelse med produkter som er omfattet av denne forskriften, jf. § 2, skal følges av en analyserapport for hvert parti og et helsesertifikat, som skal være behørig utfylt, signert og verifisert av Entry Exit Inspection and Quarantine Bureau of the People's Republic of China (AQSIQ). En mal for analyserapporten og helsesertifikatet er gitt i vedlegg III og IV til denne forskriften. Analyserapporten og helsesertifikatet skal være skrevet på norsk, eller på et annet språk som er forståelig for Mattilsynet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 tredje ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-2">(3) Kravet om analyserapport og helsesertifikat gjelder ikke for produkter listet i vedlegg I dersom de ikke inneholder ris, produkter med ris eller produkter produsert fra ris. Driftsansvarlig for fôr- eller næringsmiddelforetaket skal legge frem en erklæring som bekrefter dette. Erklæringen skal være skrevet på norsk, eller på et annet språk som er forståelig for Mattilsynet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-3">(1) Alle forsendelser nevnt i § 2 første ledd skal være gjenstand for dokumentkontroll for å sikre at kravene i § 6 etterleves.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-4">(2) Når helsesertifikat eller analyserapport, jf. § 6 første ledd, mangler skal forsendelsen avvises og sendes tilbake til opprinnelsesstaten eller destrueres.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-1-nummer-5">(3) Når både helsesertifikat og analyserapport foreligger, skal alle forsendelser være gjenstand for fysisk kontroll, herunder laboratorieanalyse, for tilstedeværelsen av ikke-godkjente genmodifiserte organismer. Prøvetaking og analyse skal gjennomføres i tråd med prosedyren gitt i vedlegg II. Består forsendelsen av flere partier, skal hvert parti være gjenstand for prøvetaking og analyse.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-1-nummer-6">(4) Mattilsynet på utpekt importsted kan tillate videre transport av forsendelsen i påvente av resultatene av den fysiske kontrollen. Dersom det gis slik tillatelse, skal forsendelsen hele tiden være under kontroll av Mattilsynet og skal på ingen måte kunne endres i påvente av resultatene av den fysiske kontrollen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-1-nummer-7">(5) Etter gjennomføringen av kontrollen nevnt i første til fjerde ledd skal Mattilsynet:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-7-punkt-1-ledd-1">Fylle ut relevant del av innførselsdokumentet (CED/CVED) del II, og ansvarlig tjenesteperson hos Mattilsynet skal stemple og signere originaldokumentet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-7-punkt-1-ledd-2">Utfyllingen av innførselsdokumentet kan bare fullføres når resultatet av prøven nevnt i tredje ledd foreligger.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-1-nummer-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-7-punkt-2-ledd-1">Beholde en kopi av den signerte og stemplede innførselsdokumentet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-7-punkt-2-ledd-2">Ved videre transport skal original innførselsdokumentet følge forsendelsen frem til forsendelsen ankommer sitt bestemmelsessted i henhold til innførselsdokumentet.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-1-nummer-8">(6) Forsendelser skal kun frigis til omsetning når prøvetaking og analyse av alle partiene er gjennomført i samsvar med vedlegg II, med godkjent resultat.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-1-nummer-9">1. Frem til 5. august 2013 tillater Mattilsynet import av forsendelser med produkter omfattet av § 2, jf. vedlegg I, som har fysisk ankommet Norge før 4. juli 2013, selv om innførselsdokumentet ikke er oversendt til Mattilsynet en arbeidsdag før ankomsten av forsendelsen jf. § 5 annet ledd, forutsatt at resten av § 5 er oppfylt. Overgangsordningen gjelder ikke for produkter i vedlegg I som er omfattet av tollposisjonene ex 1905.90 og ex 21.03.9099.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-1-nummer-10">2. Frem til 5. oktober 2013 tillater Mattilsynet import av forsendelser med produkter omfattet av vedlegg I som er omfattet av tollposisjonene ex 1905.90 og ex 21.03.9099, selv om de ikke oppfyller kravene i § 5 og § 6, forutsatt at prøvetaking og analyse er gjennomført i tråd med § 7 tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg 1 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Liste over varegrupper som er omfattet av forskriften: <table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Varebeskrivelse:</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>KN-kode:</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Varenummer:</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Uavskallet ris («paddy» eller «rough»)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1006 10</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">10.06.1010;<br />10.06.1090</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Avskallet («brown») ris</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1006 20</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">10.06.2010;<br />10.06.2090</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Halv- eller helslipt, også polert eller glassert</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1006 30</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">10.06.3010;<br />10.06.3020</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bruddris</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1006 40 00</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">10.06.4010;<br />10.06.4020</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Rismel</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1102 90 50</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 11.02.9001;<br />ex 11.02.9002</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Gryn og grovt mel av ris</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1103 19 50</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">11.03.1910;<br />11.03.1920</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pelleter av ris</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1103 20 50</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 11.03.2000</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Korn, valset eller bearbeidd til flak (unntatt korn av havre, hvete, rug, mais og bygg) samt flak av ris</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1104 19 91;<br />1104 19 99</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 11.04.1900</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Risstivelse</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1108 19 10</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 11.08.1920;<br />ex 11.08.1980;<br />ex 11.08.1990</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Næringsmidler bestemt for barn, i pakninger for detaljsalg</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1901 10 00</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">19.01.1010;<br />19.01.1090</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Pasta</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1902 11 00;<br />1902 19;<br />1902 20;<br />1902 30</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">19.02.1100;<br />19.02.1900;<br />19.02.2010;<br />19.02.2091;<br />19.02.2099;<br />19.02.3001;<br />19.02.3009</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Næringsmidler tilberedt ved oppusting eller steking av korn eller kornprodukter, av ris</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1904 10 30</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 19.04.1092;<br />ex 19.04.1098</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">«Müsli»-preparater på basis av ustekte flak av korn</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1904 20 10</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">19.04.2010</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Næringsmidler fremstilt av ustekte flak av korn eller av blandinger av ustekte flak av korn og stekte flak av korn eller oppustet korn, av ris (unntatt «müsli»-preparater på basis av ustekte flak av korn)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1904 20 95</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 19.04.2090</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Forkokt ris uten tilsetning av andre ingredienser</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1904 90 10</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">19.04.9010;<br />19.04.9020</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Rispapir</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 1905 90 20</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 19.05.9098</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kjeks</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1905 90 45</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 19.05.9034</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ekstruderte eller ekspanderte produkter, krydret eller saltet</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1905 90 55</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 19.05.9093</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ekstruderte eller ekspanderte produkter (eks. fruktterter, julekaker, panettoner, marengs, croissanter og andre bakervarer)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1905 90 60</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 19.05.9093;<br />ex 19.05.9098</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Ekstruderte eller ekspanderte produkter, ikke tilsatt sukker eller andre søtningsmidler ikke krydret eller saltet (eks. pizza, quiche og andre usøtede bakervarer)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">1905 90 90</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 19.05.9093;<br />ex 19.05.9098</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Sauser og preparater for tillaging av sauser; tilberedte smaksstoffer</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2103 90 90</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 21.03.9099</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kli, spissmel og andre reststoffer, også i form av pelleter, fra sikting, maling eller annen behandling av ris med et stivelsesinnhold som ikke overstiger 35 vektprosent</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2302 40 02</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 23.02.4010</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kli, spissmel og andre reststoffer, også i form av pelleter, fra sikting, maling eller annen behandling av ris med et stivelsesinnhold som overstiger 35 vektprosent</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">2302 40 08</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">ex 23.02.4090</td></tr></tbody></table></article><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-1-ledd-7">Når bare visse produkter under en kode skal undersøkes, og det ikke finnes noen særskilt underinndeling av koden i varenomenklaturen, er koden angitt med «ex» (for eksempel ex 19.05.9093: gjelder bare produkter som inneholder ris).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II nr. 2.2 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">The number of incremental samples for the constitution of the bulk sample and the preparation of the analytical samples shall be made in accordance with CEN/TS 15568:2007 or equivalent. The size of the laboratory sample shall be 2,5 kg but may be reduced to 500 grams for processed food or feed. For the purpose of Article 11(5) of Regulation (EC) No 882/2004, a second laboratory sample shall be constituted from the bulk sample.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II nr. 3 første ledd gis nummereringen (a).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II nr. 3 annet ledd skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="b" id="kapittel-1-nummer-11">(b) In the case of grain samples, the designated control laboratory shall take from the homogenised laboratory sample four analytical samples of 240 grams (equivalent 10,000 rice grains). The four analytical samples shall be ground and further analysed separately. Two extractions shall be made from each analytical sample. One PCR test for each GM genetic element shall be made for each extraction in accordance with the screening methods detailed under point 4 below.<article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-11-ledd-1">For processed products such as flour, pasta or starch one analytical sample of 125 g shall be prepared from the homogenised laboratory sample. This analytical sample shall be ground, and from this sample two extractions shall be made with one PCR test for each GM genetic element for each extraction in accordance with the screening methods detailed under point 4.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-nummer-11-ledd-2">The consignment shall be considered as non-compliant if at least one GM genetic element is detected in at least one analytical sample of the consignment according to the guidelines provided in the European Union Reference Laboratory for GMOs (EU RL for GMOs) report.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II nr. 5 skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">5. The application of the above screening methods shall take into consideration the guidance document published by the EURL for GMOs.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-06-27-795/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 4. juli 2013.</article></section></main></body></html>