<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende pattedyr, fugler, reptiler, amfibier, bier og humler mfl.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2013-03-12-313</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2013-03-12-313</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2013 hefte 5 s 808</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2013-03-12</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2004-02-20-464</li><li>forskrift/2006-01-23-66</li><li>forskrift/2008-09-16-1022</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§12</li><li>lov/2003-12-19-124/§15</li><li>lov/2003-12-19-124/§19</li><li>lov/2003-12-19-124/§23</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2013-03-26 13:40</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2013-0225</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om handel med dyr mfl.</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende pattedyr, fugler, reptiler, amfibier, bier og humler mfl.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Mattilsynet 12. mars 2013 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 23 tredje ledd jf. § 12, § 15 og § 19. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kap. I (forordning (EU) nr. 139/2013).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2013-03-12-313</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende pattedyr, fugler, reptiler, amfibier, bier og humler mfl.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 20. Forordning (EU) nr. 139/2013</li></ul></li><li>II</li><li>III</li><li>IV</li><li>Forordninger<ul class="tocSubUl"><li>Forordning (EU) nr. 139/2013<ul class="tocSubUl"><li>Artikel 1 Genstand</li><li>Artikel 2 Anvendelsesområde</li><li>Artikel 3 Definitioner</li><li>Artikel 4 Godkendte avls- og formeringsvirksomheder</li><li>Artikel 5 Importbetingelser</li><li>Artikel 6 Godkendte karantænefaciliteter og -centre</li><li>Artikel 7 Direkte transport af fugle til godkendte karantænefaciliteter eller -centre</li><li>Artikel 8 Erklæring</li><li>Artikel 9 Transit af fugle i Unionen</li><li>Artikel 10 Overvågning af transporten af fugle</li><li>Artikel 11 Karantæne</li><li>Artikel 12 Undersøgelse, udtagning af prøver og analyse af sendinger i karantæne</li><li>Artikel 13 Foranstaltninger ved mistanke om sygdom i en godkendt karantænefacilitet eller et godkendt karantænecenter</li><li>Artikel 14 Dispensation i forbindelse med positive fund af lavpatogen aviær influenza eller Newcastle disease i godkendte karantænefaciliteter eller -centre</li><li>Artikel 15 Foranstaltninger i tilfælde af mistanke om chlamydiainfektion</li><li>Artikel 16 Frigivelse fra karantæne</li><li>Artikel 17 Indberetnings- og rapporteringskrav</li><li>Artikel 18 Udgifter til karantæne</li><li>Artikel 19 Ophævelse</li><li>Artikel 20 Ikrafttræden</li><li>Bilag I Liste over tredjelande, fra hvilke import af fugle avlet i fangenskab er tilladt</li><li>Bilag II Betingelser for godkendelse af avls- og formeringsvirksomheder i oprindelsestredjelandet, jf. artikel 4<ul class="tocSubUl"><li>Kapitel 1 Godkendelse af avls- og formeringsvirksomheder</li><li>Kapitel 2 Opretholdelse af godkendelser af avls- og formeringsvirksomheder</li><li>Kapitel 3</li><li>Kapitel 4 Suspension, tilbagekaldelse eller genudstedelse af godkendelser af avls- og formeringsvirksomheder</li></ul></li><li>Bilag III</li><li>Bilag IV<ul class="tocSubUl"><li>Kapitel 1 Karantænefacilitetens/-centrets konstruktion og udstyr</li><li>Kapitel 2 Driftsmæssige krav</li><li>Kapitel 3 Suspension, tilbagekaldelse eller genudstedelse af godkendelser af karantænefaciliteter og -centre</li></ul></li><li>Bilag V Undersøgelser, prøveudtagning og analyser for aviær influenza og Newcastle disease</li><li>Bilag VI Ophævet forordning med oversigt over ændringer</li><li>Bilag VII Sammenligningstabel</li></ul></li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende pattedyr, fugler, reptiler, amfibier, bier og humler mfl.</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 20. februar 2004 nr. 464 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende pattedyr, fugler, reptiler, amfibier, bier og humler gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I EØS-henvisningsfeltet erstattes</article> <article class="defaultP" margin-top="true">(forordning (EF) nr. 318/2007 endret ved forordning (EF) nr. 1278/2007, forordning (EF) nr. 86/2008, forordning (EF) nr. 311/2008, forordning (EF) nr. 607/2008, forordning (EF) nr. 754/2008, forordning (EF) nr. 1219/2008, forordning (EF) nr. 1294/2008, forordning (EF) nr. 201/2009, forordning (EF) nr. 555/2009, forordning (EF) nr. 1118/2009, forordning (EU) nr. 239/2010, forordning (EU) nr. 66/2012 og forordning (EU) nr. 390/2012),</article> <article class="defaultP" margin-top="true">med</article> <article class="defaultP" margin-top="true">(forordning (EU) nr. 139/2013).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 20 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§20" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Forordning (EU) nr. 139/2013</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">EØS-avtalens vedlegg I kapittel I innledende del nr. 7 (forordning (EU) nr. 139/2013 om fastsettelse av krav til dyrehelse ved import av visse fugler til Fellesskapet og karantenevilkår for disse gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I kapittel I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</article></article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">I forskrift 23. januar 2006 nr. 66 om særskilte beskyttelsestiltak i forbindelse med aviær influensa ved import av burfugl i privat eie fra visse tredjeland gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 4 andre ledd nr. 2) erstattes henvisning til forordning (EF) nr. 318/2007 artikkel 6 (1) med forordning (EU) nr. 139/2013, artikkel 6 (1).</article></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">I forskrift 16. september 2008 nr. 1022 om særskilte beskyttelsestiltak i forbindelse med aviær influensa i Kroatia og Sveits gjøres følgende endring:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 2 bokstav c) erstattes henvisning til forordning (EF) nr. 318/2007 artikkel 3a) med forordning (EU) nr. 139/2013 artikkel 3a).</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" id="kapittel-4-ledd-1">Denne forskrift trer i kraft straks.</article></section><section class="section" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5"><h2>Forordninger</h2><article class="defaultP">Under overskriften «Forordninger» i forskrift 20. februar 2004 nr. 464 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende pattedyr, fugler, reptiler, amfibier, bier og humler gjøres følgende endringer i informasjonsdelen:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Innledningsteksten skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-5-ledd-1">Nedenfor gjengis til informasjon EØS-avtalen vedlegg I kapittel I innledende del nr. 7 (forordning (EU) nr. 139/2013).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Forordning (EU) nr. 139/2013 settes inn:</article><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1"><h3>Forordning (EU) nr. 139/2013</h3><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-1">Dansk versjon</article><article class="centeredP" data-text-align="center">KOMMISSIONENS GENNEMFØRELSESFORORDNING (EU) Nr. 139/2013</article><article class="centeredP" data-text-align="center">af 7. januar 2013</article><article class="centeredP" data-text-align="center">om dyresundhedsmæssige betingelser for import af visse fugle til Unionen samt</article><article class="centeredP" data-text-align="center">karantænebetingelser herfor</article><article class="centeredP" data-text-align="center">(kodifikation)</article><article class="centeredP" data-text-align="center">(EØS-relevant tekst)</article> <article class="defaultP" margin-top="true">EUROPA KOMMISSIONEN HAR –</article><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-2">under henvisning til traktaten om Den Europæiske Unions funktionsmåde,</article><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-3">under henvisning til Rådets direktiv 91/496/EØF af 15. juli 1991 om fastsættelse af principperne for tilrettelæggelse af veterinærkontrollen for dyr, der føres ind i Fællesskabet fra tredje lande, og om ændring af direktiv 89/662/EØF, 90/425/EØF og 90/675/EØF,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> særlig artikel 10, stk. 3, andet afsnit, og artikel 10, stk. 4, andet afsnit, litra b),</article><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-4">under henvisning til Rådets direktiv 92/65/EØF af 13. juli 1992 om dyresundhedsmæssige betingelser for samhandel med og indførsel til Fællesskabet af dyr samt sæd, æg og embryoner, der for så vidt angår disse betingelser ikke er underlagt specifikke fællesskabsbetingelser som omhandlet i bilag A, del I, til direktiv 90/425/EØF,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="2" data-unique-footnote-counter="2">2</sup> særlig artikel 17, stk. 2, litra b), artikel 17, stk. 3, og artikel 18, stk. 1, første og fjerde led, og</article><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5">ud fra følgende betragtninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="(1)" data-name="(1)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-1-ledd-1">Kommissionens forordning (EF) nr. 318/2007 af 23. marts 2007 om dyresundhedsmæssige betingelser for import af visse fugle til Fællesskabet samt karantænebetingelser herfor<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="3" data-unique-footnote-counter="3">3</sup> er blevet ændret væsentligt ved flere lejligheder.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="4" data-unique-footnote-counter="4">4</sup> Forordningen bør af klarheds- og rationaliseringshensyn kodificeres.</article></article></li><li data-li-identifier="(2)" data-name="(2)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-2-ledd-1">Som reaktion på udbruddene af den højpatogene asiatiske aviær influenza-virusstamme i Sydøstasien i 2004 vedtog Kommissionen en række beslutninger, som forbød import af blandt andet fugle, bortset fra fjerkræ, fra sygdomsramte tredjelande.</article></article></li><li data-li-identifier="(3)" data-name="(3)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-3-ledd-1">Med henblik på at få opstillet en oversigt over risikoen ved import af fugle i fangenskab anmodede Kommissionen den 13. april 2005 Den Europæiske Fødevaresik kerhedsautoritet (EFSA) om at afgive en videnskabelig udtalelse om risikoen ved import af fugle indfanget i naturen og fugle avlet i fangenskab fra tredjelande.</article></article></li><li data-li-identifier="(4)" data-name="(4)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-4-ledd-1">Som svar på denne anmodning afgav 'EFSA's Ekspert panel for Dyrs Sundhed og Velfærd på sit møde den 26. og 27. oktober 2006 en videnskabelig udtalelse om dyresundheds- og dyrevelfærdsrisici i forbindelse med import af vilde fugle, bortset fra fjerkræ, til Unionen. I denne videnskabelige udtalelse beskrives mulige redskaber og løsningsmodeller til nedbringelse af påviste dyresundhedsrisici ved import af fugle, bortset fra fjerkræ.</article></article></li><li data-li-identifier="(5)" data-name="(5)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-5-ledd-1">En af anbefalingerne i 'EFSA's videnskabelige udtalelse vedrører kontrol i de tredjelande, der eksporterer fugle, bortset fra fjerkræ, til Unionen. Forbedringer på eksportstedet burde have den største effekt med hensyn til at reducere sandsynligheden for, at inficerede fugle forevises med henblik på indførsel i Unionen. Af samme grund bør der ved denne forordning fastsættes importbetingelser, der indebærer, at de pågældende fugle kun kan importeres fra tredjelande, der er godkendt til import heraf til Unionen.</article></article></li><li data-li-identifier="(6)" data-name="(6)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-6-ledd-1">En anden af EFSA's anbefalinger vedrører import af fugle indfanget i naturen. I den videnskabelige udtalelse beskrives risikoen ved sådanne fugle, der kan være inficeret ved lateral spredning fra andre, inficerede vilde fugle og fra det kontaminerede miljø samt spredning fra inficeret fjerkræ. I betragtning af, i hvilket omfang vilde trækfugle var med til at sprede aviær influenza fra Asien til Europa i 2005 og 2006, bør importen af fugle, bo fra fjerkræ, begrænses til fugle avlet i fangenskab.</article></article></li><li data-li-identifier="(7)" data-name="(7)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-7-ledd-1">Det er sjældent muligt at skelne med sikkerhed mellem fugle, der er indfanget i naturen, og fugle avlet i fangenskab. Der kan anvendes mærkningsmetoder for begge typer fugle, som ikke gør det muligt at skelne disse fra hinanden. Importen af fugle, bortset fra fjerkræ, bør derfor begrænses til kun at omfatte avls- og formeringsvirksomheder, der er godkendt af det eksporterende tredjelands kompetente myndighed, ligesom der bør fast sættes visse minimumsbetingelser for en sådan godkendelse.</article></article></li><li data-li-identifier="(8)" data-name="(8)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-8-ledd-1">De importerede fugle skal transporteres direkte til en godkendt karantænefacilitet eller et godkendt karantænecenter i en medlemsstat, hvor de skal forblive, indtil infektion med aviær influenza eller Newcastle disease kan udelukkes.</article></article></li><li data-li-identifier="(9)" data-name="(9)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-9-ledd-1">For at udelukke andre årsager til sygdomssymptomer bør man, ved mistanke om aviær influenza eller Newcastle disease i en godkendt karantænefacilitet eller i en enhed i et godkendt karantænecenter, vente med at påbegynde aflivning og destruktion af fuglene de pågældende steder, indtil mistanken er bekræftet.</article></article></li><li data-li-identifier="(10)" data-name="(10)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-10-ledd-1">Rådets direktiv 2005/94/EF af 20. december 2005 om fællesskabsforanstaltninger til bekæmpelse af aviær influenza og om ophævelse af direktiv 92/40/EØF<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="5" data-unique-footnote-counter="5">5</sup> blev vedtaget for at udnytte erfaringerne med bekæmpelse af aviær influenza. På grundlag af dette direktiv vedtog Kommissionen beslutning 2006/437/EF af 4. august 2006 om godkendelse af en diagnosticeringsmanual for aviær influenza, jf. Rådets direktiv 2005/94/EF,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="6" data-unique-footnote-counter="6">6</sup> (diagnosticeringsmanualen), idet der ved beslutningen fast sættes diagnosticeringsprocedurer, prøveudtagningsmetoder og kriterier for evaluering af resultaterne af laboratorieundersøgelser til bekræftelse af udbrud af aviær influenza på EU-plan. Der bør tages hensyn til nævnte beslutning for så vidt angår ordninger for aviær influenza-analyser i godkendte karantænefaciliteter og -centre.</article></article></li><li data-li-identifier="(11)" data-name="(11)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-11-ledd-1">Der bør fastlægges supplerende importprocedurer for transporten fra grænsekontrolstedet til de godkendte karantænefaciliteter eller -centre efter indførslen i Unionen, så det sikres, at de importerede fugle ankommer til den eller det udpegede godkendte karantænefacilitet eller -center inden for et rimeligt tidsrum.</article></article></li><li data-li-identifier="(12)" data-name="(12)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-12-ledd-1">Godkendte karantænefaciliteter og -centre, som medlemsstaterne skal offentliggøre en liste over, bør opfylde visse minimumsbetingelser.</article></article></li><li data-li-identifier="(13)" data-name="(13)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-13-ledd-1">Visse former for import af fugle er omfattet af anden EU-lovgivning. De bør derfor ikke være omfattet af denne forordnings anvendelsesområde.</article></article></li><li data-li-identifier="(14)" data-name="(14)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-14-ledd-1">Dyresundhedsrisikoen ved brevduer, der føres ind i Unionen og sættes fri, så de kan flyve tilbage til deres oprindelsessted, ligger på et niveau, der gør, at disse ikke bør være omfattet af denne forordnings anvendelsesområde.</article></article></li><li data-li-identifier="(15)" data-name="(15)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-15-ledd-1">Dertil kommer, at de dyresundhedsmæssige forhold i visse tredjelande er på højde med, hvad der kræves i EU-lovgivningen. Import af fugle fra de pågældende lande bør derfor ikke være omfattet af denne forordnings anvendelsesområde.</article></article></li><li data-li-identifier="(16)" data-name="(16)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-16"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-16-ledd-1">Der bør også overvejes visse dispensationsmuligheder for fugle, hos hvilke der påvises infektion med lavpatogen aviær influenza og Newcastle disease i en godkendt karantænefacilitet eller et godkendt karantænecenter, og hvor forekomsten af sygdommen ikke udgør en risiko for Unionens dyresundhedsstatus.</article></article></li><li data-li-identifier="(17)" data-name="(17)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-17"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-ledd-5-punkt-17-ledd-1">Foranstaltningerne i denne forordning er i overensstemmelse med udtalelse fra Den Stående Komité for Fødevarekæden og Dyresundhed –</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="1"><span class="footnoteLabel">1</span> EFT L 268 af 24.9.1991, s. 56.</article><article class="footnote" data-name="2" data-unique-footnote-counter="2"><span class="footnoteLabel">2</span> EFT L 268 af 14.9.1992, s. 54.</article><article class="footnote" data-name="3" data-unique-footnote-counter="3"><span class="footnoteLabel">3</span> EUT L 84 af 24.3.2007, s. 7.</article><article class="footnote" data-name="4" data-unique-footnote-counter="4"><span class="footnoteLabel">4</span> Se bilag VI.</article><article class="footnote" data-name="5" data-unique-footnote-counter="5"><span class="footnoteLabel">5</span> EUT L 10 af 14.1.2006, s. 16.</article><article class="footnote" data-name="6" data-unique-footnote-counter="6"><span class="footnoteLabel">6</span> EUT L 237 af 31.8.2006, s. 1.</article></footer> <article class="defaultP" margin-top="true">VEDTAGET DENNE FORORDNING:</article><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-1"><h4 data-text-align="center">Artikel 1<br />Genstand</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-1-ledd-1">Ved denne forordning fastsættes der dyresundhedsmæssige betingelser for import af visse fugle til Unionen fra de i bilag I omhandlede tredjelande og dele af tredjelande samt karantænebetingelser for sådan import.</article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-2"><h4 data-text-align="center">Artikel 2<br />Anvendelsesområde</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-1">Denne forordning finder anvendelse på dyr af fuglearter.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2">Den gælder dog ikke for:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2-punkt-1-ledd-1">fjerkræ</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2-punkt-2-ledd-1">fugle, der importeres til bevaringsprogrammer godkendt af bestemmelsesmedlemsstatens kompetente myndighed</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2-punkt-3-ledd-1">selskabsdyr, jf. artikel 1, stk. 3, i direktiv 92/65/EØF, der ledsager deres ejer</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2-punkt-4-ledd-1">fugle bestemt til zoologiske haver, cirkusser, forlystelsesparker eller forsøg</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2-punkt-5-ledd-1">fugle, der som bestemmelsessted har organer, institutter eller centre, der er godkendt i henhold til artikel 13 i direktiv 92/65/EØF</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2-punkt-6-ledd-1">brevduer, der føres ind på Unionens område fra et tilgræn sende tredjeland, som er dyrenes normale opholdssted, og umiddelbart derefter sættes fri med den forventning, at de vil flyve tilbage til det pågældende tredjeland</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-2-ledd-2-punkt-7-ledd-1">fugle, der importeres fra Andorra, Lichtenstein, Monaco, Norge, San Marino, Schweiz og Vatikanstaten.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-3"><h4 data-text-align="center">Artikel 3<br />Definitioner</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-1">I denne forordning anvendes definitionerne i direktiv 2005/94/EF, undtagen definitionen af fjerkræ i direktivets artikel 2, stk. 4. I denne forordning forstås ved «fjerkræ» høns, kalkuner, perlehøns, ænder, gæs, vagtler, duer, fasaner, agerhøns og strudsefugle (Ratitae), der opdrættes eller holdes i fangenskab med henblik på avl, produktion af kød eller konsumæg eller udsætning som fjervildt.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2">Endvidere forstås ved:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-1-ledd-1">«fugle»: dyr af fuglearter bortset fra de i artikel 2, stk. 2 omhandlede</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-2-ledd-1">«godkendt avls- og formeringsvirksomhed»: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">en virksomhed, der udelukkende beskæftiger sig med fugleavl og -formering, og</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">som er blevet kontrolleret og godkendt af det eksporterende tredjelands kompetente myndighed i overensstemmelse med betingelserne i artikel 4 og bilag II</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-3-ledd-1">«fugle avlet i fangenskab»: fugle, der ikke er indfanget i naturen, men er født og opdrættet i fangenskab og kommer af forældre, der har parret sig eller på anden måde overført gameter i fangenskab</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-4-ledd-1">«sømløst lukket fodring»: en ring eller et bånd i en kontinuerlig cirkel uden afbrydelser eller sammenføjninger, som ikke på nogen måde er blevet ændret, af en sådan størrelse, at den ikke kan fjernes fra fuglen, når dens ben er fuldt udvokset, efter at være blevet anbragt en af de første dage af fuglens liv, og som er kommercielt fremstillet til dette formål</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-5-ledd-1">«godkendt karantænefacilitet»: lokaler, der ikke er karantænecentre, og: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">hvor importerede fugle anbringes i karantæne</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">som er blevet kontrolleret og godkendt af den kompetente myndighed i overensstemmelse med minimumsbetingelserne i artikel 6 og bilag IV</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-6-ledd-1">«godkendt karantænecenter»: lokaler: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">hvor importerede fugle anbringes i karantæne</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">som består af en række enheder, der operationelt og fysisk er adskilt fra hinanden, og hvor hver enhed kun indeholder fugle fra samme sending, som har samme sundhedsstatus og derfor udgør en epidemiologisk enhed</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-6-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1">som er blevet kontrolleret og godkendt af den kompetente myndighed i overensstemmelse med minimumsbetingelserne i artikel 6 og bilag IV</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-7-ledd-1">«kontrolfugle»: fjerkræ, der skal benyttes som et diagnostisk hjælpemiddel i karantæneperioden</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-3-ledd-2-punkt-8-ledd-1">«diagnosticeringsmanualen»: diagnosticeringsmanualen for aviær influenza i bilaget til beslutning 2006/437/EF.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-4"><h4 data-text-align="center">Artikel 4<br />Godkendte avls- og formeringsvirksomheder</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-4-ledd-1">Godkendte avls- og formeringsvirksomheder skal opfylde følgende betingelser:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Avls- og formeringsvirksomheden skal være godkendt af den kompetente myndighed i overensstemmelse med betingelserne i bilag II og skal have fået tildelt et godkendelsesnummer.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Den kompetente myndighed skal have meddelt Kommissionen godkendelsesnummeret.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Avls- og formeringsvirksomhedens navn og godkendelses nummer skal figurere på en liste over avls- og formeringsvirksomheder opstillet af Kommissionen.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Den kompetente myndighed skal omgående tilbagekalde eller suspendere godkendelsen af avls- og formeringsvirksomheden, hvis betingelserne i bilag II ikke længere er opfyldt, og Kommissionen skal omgående oplyses herom.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-5"><h4 data-text-align="center">Artikel 5<br />Importbetingelser</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1">Import af fugle tillades kun, hvis fuglene opfylder følgende betingelser:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Fuglene skal være avlet i fangenskab.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Fuglene skal komme fra tredjelande eller dele af tredjelande, der er opført i bilag I.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Fuglene skal komme fra godkendte avls- og formeringsvirksomheder, der opfylder betingelserne i artikel 4.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Fuglene skal 7–14 dage inden afsendelsen være blevet underkastet en laboratorietest til påvisning af virus med negative resultater for aviær influenza- og Newcastle disease-virus.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Fuglene må ikke være blevet vaccineret mod aviær influenza.</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Fuglene skal ledsages af et dyresundhedscertifikat, der er i overensstemmelse med modellen i bilag III (herefter benævnt «dyresundhedscertifikatet»).</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-7-ledd-1">Fuglene skal være identificeret med et individuelt identifikationsnummer ved hjælp af en entydigt mærket sømløst lukket fodring eller en mikrochip, jf. artikel 66, stk. 2, i Kommissionens forordning (EF) nr. 865/2006.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-8-ledd-1">Det i litra g) omhandlede individuelle identifikationsnummer i fodringe eller mikrochips skal som et minimum indeholde følgende: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1">ISO-koden for det eksporterende tredjeland, der foretager identifikationen</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1">et entydigt løbenummer.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-9-ledd-1">Det i litra g) omhandlede individuelle identifikationsnummer skal være registreret i dyresundhedscertifikatet.</article></article></li><li data-li-identifier="j)" data-name="j)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-5-ledd-1-punkt-10-ledd-1">Fuglene skal transporteres i nye beholdere, som udenpå er individuelt identificeret med et identifikationsnummer svarende til det, der er angivet i dyresundhedscertifikatet.</article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="7"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 166 af 19.6.2006, s. 1.</article></footer></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-6"><h4 data-text-align="center">Artikel 6<br />Godkendte karantænefaciliteter og -centre</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-6-ledd-1">Godkendte karantænefaciliteter og -centre skal opfylde minimumsbetingelserne i bilag IV.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-6-ledd-2">Hver medlemsstat udarbejder og ajourfører en liste over godkendte karantænefaciliteter og -centre og deres godkendelsesnumre og gør listen tilgængelig for Kommissionen, for de øvrige medlemsstater og for offentligheden.</article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-7"><h4 data-text-align="center">Artikel 7<br />Direkte transport af fugle til godkendte karantænefaciliteter eller -centre</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-7-ledd-1">Fugle skal transporteres direkte fra grænsekontrolstedet til en godkendt karantænefacilitet eller et godkendt karantænecenter i bure eller kasser.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-7-ledd-2">Transporten fra grænsekontrolstedet til karantænefaciliteten eller -centret må under normale omstændigheder ikke vare mere end ni timer i alt.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-7-ledd-3">Anvendes der køretøjer til transporten, skal disse være forseglet af de kompetente myndigheder med garantiforsegling.</article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-8"><h4 data-text-align="center">Artikel 8<br />Erklæring</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-8-ledd-1">Importører eller disses agenter skal afgive en skriftlig erklæring udfærdiget på et i indgangsmedlemsstaten officielt sprog og underskrevet af den ansvarlige for karantænefaciliteten eller -centret, hvori det attesteres, at fuglene vil blive accepteret til karantæne.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-8-ledd-2">Erklæringen skal:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-8-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-8-ledd-2-punkt-1-ledd-1">indeholde en tydelig angivelse af karantænefacilitetens eller -centrets navn, adresse og godkendelsesnummer</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-8-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-8-ledd-2-punkt-2-ledd-1">være grænsekontrolstedet i hænde pr. e-mail eller fax, inden sendingen ankommer til grænsekontrolstedet, eller forelægges af importøren eller dennes agent, inden fuglene forlader grænsekontrolstedet.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-9"><h4 data-text-align="center">Artikel 9<br />Transit af fugle i Unionen</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-9-ledd-1">Såfremt fugle føres ind i Unionen via en anden medlemsstat end bestemmelsesmedlemsstaten, træffes alle foranstaltninger for at sikre, at sendingen når frem til bestemmelsesmedlemsstaten.</article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-10" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-10"><h4 data-text-align="center">Artikel 10<br />Overvågning af transporten af fugle</h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-10-nummer-1">1. I den udstrækning EU-lovgivningen indeholder bestemmelser om overvågning af fugle fra grænsekontrolstedet til den godkendte karantænefacilitet eller det godkendte karantænecenter på bestemmelsesstedet, udveksles følgende oplysninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-10-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-10-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Den ansvarlige embedsdyrlæge på grænsekontrolstedet oplyser via Traces den kompetente myndighed, der er ansvarlig for den godkendte karantænefacilitet eller det godkendte karantænecenter på sendingens bestemmelsessted, om fuglenes oprindelses- og bestemmelsessted.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-10-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-10-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Den ansvarlige for den godkendte karantænefacilitet eller det godkendte karantænecenter på bestemmelsesstedet meddeler senest én arbejdsdag efter sendingens ankomst til karantænefaciliteten eller -centret pr. e-mail eller fax den ansvarlige embedsdyrlæge på den godkendte karantænefacilitet eller det godkendte karantænecenter på bestemmelsesstedet, at sendingen er ankommet til bestemmelsesstedet.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-10-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-10-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Den ansvarlige embedsdyrlæge på den godkendte karantænefacilitet eller det godkendte karantænecenter på sendingens bestemmelsessted meddeler via Traces senest tre arbejdsdage efter sendingens ankomst til karantænefaciliteten eller -centret den ansvarlige embedsdyrlæge på det grænsekontrolsted, der underrettede ham om afsendelsen af sendingen, at sendingen er ankommet til bestemmelsesstedet.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-10-nummer-2">2. Godtgøres det over for den kompetente myndighed på grænsekontrolstedet, at fuglene, der er deklareret som værende bestemt til en godkendt karantænefacilitet eller et godkendt karantænecenter, ikke er nået frem til bestemmelsesstedet inden for tre arbejdsdage efter den forventede dato for sendingens ankomst til karantænefaciliteten eller -centret, træffer den kompetente myndighed de nødvendige foranstaltninger over for den ansvarlige for sendingen.</article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-11" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-11"><h4 data-text-align="center">Artikel 11<br />Karantæne</h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-11-nummer-1">1. Fuglene skal holdes i karantæne i mindst 30 dage i en godkendt karantænefacilitet eller et godkendt karantænecenter (herefter benævnt «karantænen»).</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-11-nummer-2">2. Embedsdyrlægen inspicerer som minimum ved begyndelsen og afslutningen af karantænen for hver sending karantæneforholdene, hvilket skal omfatte en undersøgelse af dødelig hedstallet og en klinisk undersøgelse af fuglene i den godkendte karantænefacilitet eller i hver enhed i det godkendte karantæne center.<article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-11-nummer-2-ledd-1">Embedsdyrlægen skal dog foretage denne kontrol hyppigere, hvis sygdomssituationen kræver det.</article></article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-12" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-12"><h4 data-text-align="center">Artikel 12<br />Undersøgelse, udtagning af prøver og analyse af sendinger i karantæne</h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-12-nummer-1">1. Undersøgelser, prøveudtagning og analyser for aviær influenza og Newcastle disease foretages som beskrevet i bilag V, efter at fuglene er anbragt i karantæne.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-12-nummer-2">2. Benyttes der kontrolfugle, skal der bruges mindst ti kontrolfugle i den godkendte karantænefacilitet eller i hver enhed i det godkendte karantænecenter.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-12-nummer-3">3. Kontrolfugle, der benyttes til undersøgelser, prøveudtag ning og analyser, skal opfylde følgende betingelser:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-12-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-12-nummer-3-punkt-1-ledd-1">De skal være mindst tre uger gamle og må kun benyttes én gang til dette formål.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-12-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-12-nummer-3-punkt-2-ledd-1">De skal være mærket med fodring med henblik på identifikation eller mærket med anden form for identifikation, der ikke kan fjernes.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-12-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-12-nummer-3-punkt-3-ledd-1">De skal være uvaccinerede og skal højst 14 dage før karantæneperiodens begyndelse være fundet seronegative for aviær influenza og Newcastle disease.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-12-nummer-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-12-nummer-3-punkt-4-ledd-1">De skal være anbragt i den godkendte karantænefacilitet eller i en enhed i det godkendte karantænecenter før fuglenes ankomst og skal være anbragt, så de deler luftmængde med og er anbragt så nært som muligt ved fuglene, sådan at nærkontakt mellem kontrolfuglene og ekskrementer fra fuglene i karantæne er sikret.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-13"><h4 data-text-align="center">Artikel 13<br />Foranstaltninger ved mistanke om sygdom i en godkendt karantænefacilitet eller et godkendt karantænecenter</h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-1">1. Hvis en eller flere fugle og/eller kontrolfugle i en godkendt karantænefacilitet under karantænen mistænkes for at være inficeret med aviær influenza eller Newcastle disease, træffes følgende foranstaltninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-1-punkt-1-ledd-1">Den kompetente myndighed sætter den godkendte karantænefacilitet under officielt tilsyn.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-1-punkt-2-ledd-1">Der udtages prøver fra de pågældende fugle og kontrolfugle med henblik på virologisk undersøgelse som beskrevet i bilag V, punkt 2, og disse analyseres.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-1-punkt-3-ledd-1">Ingen fugle må tilføres eller forlade den godkendte karantænefacilitet, før mistanken er afkræftet.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-2">2. Hvis mistanken om aviær influenza eller Newcastle disease i den pågældende godkendte karantænefacilitet, jf. stk. 1, bekræftes, træffes der følgende foranstaltninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-2-punkt-1-ledd-1">Alle fugle og kontrolfugle i den godkendte karantænefacilitet aflives og destrueres.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-2-punkt-2-ledd-1">Den godkendte karantænefacilitet rengøres og desinficeres.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-2-punkt-3-ledd-1">Den godkendte karantænefacilitet tilføres ikke fugle, før der er gået 21 dage efter den endelige rengøring og desinfektion.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-3">3. Hvis en eller flere fugle og/eller kontrolfugle i en enhed i et godkendt karantænecenter under karantænen mistænkes for at være inficeret med aviær influenza eller Newcastle disease, træffes følgende foranstaltninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-3-punkt-1-ledd-1">Den kompetente myndighed sætter det godkendte karantænecenter under officielt tilsyn.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-3-punkt-2-ledd-1">Der udtages prøver fra de pågældende fugle og kontrolfugle med henblik på virologisk undersøgelse som beskrevet i bilag V, punkt 2, og disse analyseres.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-3-punkt-3-ledd-1">Ingen fugle må tilføres eller forlade det godkendte karantænecenter, før mistanken er afkræftet.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-4">4. Hvis mistanken om aviær influenza eller Newcastle disease i den pågældende enhed i det godkendte karantænecenter, jf. stk. 3, bekræftes, træffes der følgende foranstaltninger:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-4-punkt-1-ledd-1">Alle fugle og kontrolfugle i den pågældende enhed i det godkendte karantænecenter aflives og destrueres.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-4-punkt-2-ledd-1">Den pågældende enhed rengøres og desinficeres.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-4-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-4-punkt-3-ledd-1">Der udtages følgende prøver: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-4-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-4-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Hvis der benyttes kontrolfugle, udtages der mindst 21 dage efter den endelige rengøring og desinfektion af den pågældende enhed prøver fra kontrolfugle i de øvrige karantæneenheder med henblik på serologisk undersøgelse som beskrevet i bilag V, eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-4-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-4-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">hvis der ikke benyttes kontrolfugle, udtages der i 7–15 dage efter den endelige rengøring og desinfektion prøver fra fugle i de øvrige karantæneenheder med henblik på virologisk undersøgelse som beskrevet i bilag V, punkt 2.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-4-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-4-punkt-4-ledd-1">Ingen fugle må forlade det godkendte karantænecenter, før resultaterne af prøveudtagningen i henhold til litra c) er bekræftet negative.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-13-nummer-5">5. Medlemsstaterne underretter Kommissionen om alle foranstaltninger, der træffes i henhold til denne artikel.</article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-14"><h4 data-text-align="center">Artikel 14<br />Dispensation i forbindelse med positive fund af lavpatogen aviær influenza eller Newcastle disease i godkendte karantænefaciliteter eller -centre</h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14-nummer-1">1. Hvis der påvises infektion med lavpatogen aviær influenza (LPAI) eller Newcastle disease hos en eller flere fugle og/eller kontrolfugle under karantænen, kan den kompetente myndighed på grundlag af en risikovurdering dispensere fra de i artikel 13, stk. 2, litra a), og stk. 4, litra a), fastsatte foranstaltninger, forudsat at en sådan dispensation ikke bringer sygdomsbekæmpelsesindsatsen i fare (herefter benævnt «dispensation»).<article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14-nummer-1-ledd-1">Medlemsstaterne underretter omgående Kommissionen om sådanne dispensationer.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14-nummer-2">2. Påviser en embedsdyrlæge, der inspicerer en godkendt karantænefacilitet eller et godkendt karantænecenter, der har fået dispensation, LPAI eller Newcastle disease hos en eller flere fugle og/eller kontrolfugle, skal der træffes de i stk. 3–7 omhandlede foranstaltninger.<article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14-nummer-2-ledd-1">Medlemsstaterne underretter omgående Kommissionen om sådanne foranstaltninger.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14-nummer-3">3. I tilfælde af et positivt fund af LPAI udtages i stedet for standardprøverne i henhold til diagnosticeringsmanualen følgende prøver til laboratorieundersøgelse 21 dage efter det seneste positive fund af LPAI i den godkendte karantænefacilitet eller fra hver enhed i det godkendte karantænecenter og derefter med intervaller på 21 dage:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14-nummer-3-punkt-1-ledd-1">prøver af alle kontrolfugle og alle andre fugle, der findes døde på prøveudtagningstidspunktet</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14-nummer-3-punkt-2-ledd-1">svaberprøver fra luftrør/svælg og kloak fra mindst 60 fugle eller fra alle fugle, hvis der er mindre end 60 fugle i den godkendte karantænefacilitet eller den pågældende enhed i det godkendte karantænecenter; alternativt indsamles der, hvis fuglene er små, eksotiske og ikke vant til at blive håndteret, eller hvis det ville være farligt for mennesker at håndtere dem, frisk fækalt materiale; prøveudtagning og laboratorieundersøgelse af prøverne skal fortsætte, indtil der opnås to på hinanden følgende negative laboratorieresultater med mindst 21 dages interval.</article></article></li></ul><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14-nummer-3-ledd-1">Den kompetente myndighed kan dog på grundlag af en risikovurdering dispensere fra prøvestørrelsen som fastsat i dette stykke.</article></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="4" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14-nummer-4">4. I tilfælde af et positivt fund af Newcastle disease kan den kompetente myndighed kun give dispensation, hvis der i 30 dage efter det sidste tilfældes død eller kliniske helbredelse med negative resultater er foretaget prøveudtagning i overensstemmelse med bilag V, punkt 1 og 2, uden hensyntagen til den deri specificerede tidsperiode.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="5" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14-nummer-5">5. Fuglene må ikke frigives fra karantæne, før i det mindste laboratorieundersøgelsesperioden som omhandlet i stk. 3 er til ende.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="6" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14-nummer-6">6. Den godkendte karantænefacilitet eller den pågældende enhed i det godkendte karantænecenter rengøres og desinficeres, efter at fuglene er fjernet. Alt materiale eller affald, der kan formodes at være inficeret, samt alt det affald, der er indsamlet i løbet af laboratorieundersøgelsesperioden som omhandlet i stk. 3, skal fjernes på en måde, der sikrer, at patogenet ikke spredes, og destrueres på en sådan måde, at der er garanti for, at eventuel tilstedeværende LPAI- eller Newcastle disease-virus destrueres.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="7" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-14-nummer-7">7. Genindsættelse af fugle i den godkendte karantænefacilitet eller det godkendte karantænecenter må ikke finde sted de første 21 dage efter, at den endelige rengøring og desinfektion i henhold til stk. 6 er afsluttet.</article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-15" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-15"><h4 data-text-align="center">Artikel 15<br />Foranstaltninger i tilfælde af mistanke om chlamydiainfektion</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-15-ledd-1">Hvis der under karantænen i en godkendt karantænefacilitet eller et godkendt karantænecenter er mistanke om, eller hvis det konstateres, at papegøjefugle er inficeret med Chlamydophilapsittaci, skal alle fuglene i sendingen behandles efter en metode, der er godkendt af den kompetente myndighed, og karantænen forlænges med mindst to måneder efter datoen for registrering af det seneste tilfælde.</article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-16" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-16"><h4 data-text-align="center">Artikel 16<br />Frigivelse fra karantæne</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-16-ledd-1">Fuglene kan kun frigives fra karantæne i en godkendt karantænefacilitet eller et godkendt karantænecenter, hvis en embedsdyrlæge har givet skriftlig tilladelse dertil.</article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-17" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-17"><h4 data-text-align="center">Artikel 17<br />Indberetnings- og rapporteringskrav</h4><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-17-nummer-1">1. Medlemsstaterne indberetter inden for 24 timer ethvert tilfælde af aviær influenza eller Newcastle disease, der påvises i en godkendt karantænefacilitet eller et godkendt karantænecenter, til Kommissionen.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-17-nummer-2">2. Medlemsstaterne meddeler hvert år Kommissionen følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-17-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-17-nummer-2-punkt-1-ledd-1">antallet af fugle, der er importeret via godkendte karantæne faciliteter og -centre, fordelt på henholdsvis arter og de godkendte avls- og formeringsvirksomheder, de kommer fra</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-17-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-17-nummer-2-punkt-2-ledd-1">oplysninger om dødeligheden for importerede fugle fra tidspunktet for udstedelse af dyresundhedscertifikat i oprindelseslandet til karantæneperiodens afslutning</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-17-nummer-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-17-nummer-2-punkt-3-ledd-1">antallet af positive fund af aviær influenza, Newcastle disease og Chlamydophilapsittaci i godkendte karantænefaciliteter eller -centre.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-18" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-18"><h4 data-text-align="center">Artikel 18<br />Udgifter til karantæne</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-18-ledd-1">Alle udgifter til karantæne som følge af anvendelsen af denne forordning afholdes af importøren.</article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-19" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-19"><h4 data-text-align="center">Artikel 19<br />Ophævelse</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-19-ledd-1">Forordning (EF) nr. 318/2007 ophæves.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-19-ledd-2">Henvisninger til den ophævede forordning gælder som henvisninger til nærværende forordning og læses efter sammenligningstabellen i bilag VII.</article></section><section class="section" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-20" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-20"><h4 data-text-align="center">Artikel 20<br />Ikrafttræden</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-20-ledd-1">Denne forordning træder i kraft på tyvendedagen efter offentliggørelsen i <i>Den Europæiske Unions Tidende</i>.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-20-ledd-2">Denne forordning er bindende i alle enkeltheder og gælder umiddelbart i hver medlemsstat.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-20-ledd-3">Udfærdiget i Bruxelles, den 7. januar 2013. <table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>På Kommissionens vegne</i></td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">José Manuel BARROSO</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top" /><td data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Formand</i></td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-21" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-21"><h4 data-text-align="center">Bilag I<br />Liste over tredjelande, fra hvilke import af fugle avlet i fangenskab er tilladt</h4><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-21-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-21-punkt-1-ledd-1">Tredjelande og dele af tredjelande, der er opført i kolonne 1 og 3 i skemaet i del 1 i bilag I til Kommissionens forordning (EF) nr. 798/2008,<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup> hvis der i kolonne 4 i det pågældende skema er angivet et standardveterinærcertifikat for avls- og brugsfjerkræ, bortset fra strudsefugle (BPP).</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-21-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-21-punkt-2-ledd-1">Argentina.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-21-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-21-punkt-3-ledd-1">Filippinerne: National Capital Region.</article></article></li></ul><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="8"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 226 af 23.8.2008, s. 1.</article></footer></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-22"><h4 data-text-align="center">Bilag II<br />Betingelser for godkendelse af avls- og formeringsvirksomheder i oprindelsestredjelandet, jf. artikel 4</h4><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-22-1"><h5 data-text-align="center">Kapitel 1<br />Godkendelse af avls- og formeringsvirksomheder</h5><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1">For at en avls- og formeringsvirksomhed kan godkendes i henhold til artikel 4, skal den opfylde de i dette kapitel fastsatte betingelser.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Avls- og formeringsvirksomheden skal være klart afgrænset og adskilt fra sine omgivelser, eller dyrene skal være indespærret og placeret således, at de ikke udgør nogen sundhedsrisiko for bedrifter med dyr, hvis sundhedsstatus kunne bringes i fare.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Virksomheden skal råde over passende midler til at indfange, indespærre og isolere dyr samt passende, godkendte karantænefaciliteter og godkendte procedurer for dyr, der kommer fra ikke-godkendte virksomheder.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Den person, der er ansvarlig for avls- og formeringsvirksomheden, skal have den fornødne erfaring med fugleavl.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Avls- og formeringsvirksomheden skal være fri for aviær influenza, Newcastle disease og Chlamydophilapsittaci; for at virksomheden kan erklæres fri for disse sygdomme, skal den kompetente myndighed vurdere de registrerede oplysninger om dyrenes sundhedsstatus for mindst de seneste tre år inden givelsen af ansøgningen om godkendelse samt resultaterne af de kliniske undersøgelser og laboratorieundersøgelser, er foretaget af dyrene på virksomheden. Nye avls- og formeringsvirksomheder godkendes dog udelukkende på grundlag resultaterne af de kliniske undersøgelser og laboratorieundersøgelser, der er foretaget af dyrene i de pågældende virksomheder.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Virksomheden skal føre ajourførte registre med oplysninger om: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">antallet af dyr af hver art i avls- og formeringsvirksomheden og deres identitet (alder, køn, art og individuelt identifikationsnummer, hvis det er muligt)</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">antallet af dyr, der ankommer til eller forlader avls- og formeringsvirksomheden, og deres identitet (alder, køn, art og individuelt identifikationsnummer, hvis det er muligt) tillige med oplysninger om deres oprindelse eller bestemmelsessted, transporten fra eller til avls- og formeringsvirksomheden og dyrenes sundhedsstatus</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-3-ledd-1">resultaterne af blodprøver og alle andre diagnosticeringsprocedurer</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-4-ledd-1">sygdomstilfælde og den eventuelle behandling deraf</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-5-ledd-1">resultaterne af post mortem-undersøgelser af dyr, der er døde i avls- og formeringsvirksomheden, herunder dødfødte dyr</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1-punkt-6-ledd-1">de iagttagelser, der er gjort i løbet af en eventuel isolations- eller karantæneperiode.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Avls- og formeringsvirksomheden skal enten have en aftale med et kompetent laboratorium om udførelse af post mortem-undersøgelser eller have et eller flere egnede lokaler, hvor sådanne undersøgelser kan udføres af en kompetent person, som arbejder under den godkendte dyrlæge.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-7-ledd-1">Avls- og formeringsvirksomheden skal enten have hensigtsmæssige ordninger eller faciliteter på stedet til bortskaffelse af kadavere af dyr, der dør af en sygdom eller aflives.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1">Avls- og formeringsvirksomheden skal ved kontrakt eller et andet retligt instrument sikre, at det har tilknyttet en dyrlæge, der er godkendt og under tilsyn af det eksporterende tredjelands kompetente myndighed, og som: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1">sørger for, at den fornødne sygdomsovervågning og de fornødne kontrolforanstaltninger på baggrund af sygdomssituationen i det pågældende land godkendes af den kompetente myndighed og gennemføres i avls- og formerings virksomheden. Foranstaltningerne skal omfatte følgende: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">en årlig sygdomsovervågningsplan, der omfatter behørig kontrol af dyrene for zoonoser</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">klinisk undersøgelse, laboratorieundersøgelse og post mortem-undersøgelse af dyr, der mistænkes for at være ramt af overførbare sygdomme</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">vaccination af modtagelige dyr mod smitsomme sygdomme, hvor det er relevant, i overensstemmelse med Manual of Diagnostic Tests and Vaccines for Terrestrial Animals fra Verdensorganisationen for Dyresundhed (OIE)</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-2-ledd-1">sikrer, at mistænkelige dødsfald eller symptomer, der tyder på, at dyr har pådraget sig aviær influenza, Newcastle disease eller Chlamydophilapsittaci, omgående indberettes til tredjelandets kompetente myndighed</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-3-ledd-1">sikrer sig, at dyr, der indsættes på avls- og formeringsvirksomheden, om nødvendigt er blevet isoleret i overensstemmelse med kravene i denne forordning og eventuelle instrukser fra den kompetente myndighed</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-8-ledd-1-punkt-4-ledd-1">er ansvarlig for den daglige overholdelse af dyresundhedskravene i denne forordning og i EU-lovgivningen om dyrs velfærd under transport.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-1-ledd-1-punkt-9-ledd-1">Såfremt avls- og formeringsvirksomheden avler dyr bestemt til forsøgslaboratorier, skal dyrenes almindelige pasning og de forhold, hvorunder de anbringes, opfylde kravene i artikel 33 i Europa-Parlamentets og Rådets direktiv 2010/63/EU.<sup class="footnotereference" data-footnotereferencevalue="1" data-unique-footnote-counter="1">1</sup></article></article></li></ul></article><footer class="footnotes"><article class="footnote" data-name="1" data-unique-footnote-counter="9"><span class="footnoteLabel">1</span> EUT L 276 af 20.10.2010, s. 33.</article></footer></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-22-2"><h5 data-text-align="center">Kapitel 2<br />Opretholdelse af godkendelser af avls- og formeringsvirksomheder</h5><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1">Avls- og formeringsvirksomheder kan kun bevare deres status som godkendt, hvis de opfylder de i dette kapitel fastsatte betingelser.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Virksomheden er under tilsyn af en af den kompetente myndighed udpeget embedsdyrlæge, som: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">sikrer, at virksomheden opfylder de i denne forordning fastsatte betingelser</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">aflægger besøg på avls- og formeringsvirksomheden mindst én gang om året</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">kontrollerer den godkendte dyrlæges arbejde og gennemførelsen af den årlige sygdomsovervågningsplan</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">kontrollerer, at der ved de kliniske undersøgelser, post mortem-undersøgelserne og laboratorieundersøgelserne af dyrene ikke er påvist aviær influenza, Newcastle disease eller Chlamydophila psittaci.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Virksomheden tilføres udelukkende dyr fra andre godkendte avls- og formeringsvirksomheder i overensstemmelse med betingelserne i denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Avls- og formeringsvirksomheden opbevarer de i kapitel 1, punkt 5, omhandlede registre i mindst ti år, efter at godkendelsen er givet.</article></article></li></ul></article></section><section class="section" data-name="kap3" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-22-3"><h5 data-text-align="center">Kapitel 3</h5><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-3-ledd-1">Anbringelse i karantæne af fugle, der tilføres fra andre kilder end godkendte avls- og formeringsvirksomheder</article><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-3-ledd-2">Uanset kapitel 2, punkt 2, kan fugle, der ikke kommer fra en godkendt avls- og formeringsvirksomhed, bringes ind i en avls- og formeringsvirksomhed, hvis den kompetente myndighed har givet tilladelse hertil, og hvis dyrene anbringes i karantæne i overensstemmelse med den kompetente myndigheds instrukser, inden de tilføres bestanden. Karantæneperioden skal være på mindst 30 dage.</article></section><section class="section" data-name="kap4" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-22-4"><h5 data-text-align="center">Kapitel 4<br />Suspension, tilbagekaldelse eller genudstedelse af godkendelser af avls- og formeringsvirksomheder</h5><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1">Procedurerne for delvis eller fuldstændig suspension, tilbagekaldelse eller genudstedelse af godkendelser af avls- og formeringsvirksomheder skal være i overensstemmelse med betingelserne i dette kapitel.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Hvis den kompetente myndighed konstaterer, at en avls- og formeringsvirksomhed ikke længere opfylder betingelserne i kapitel 1 og 2, eller hvis der er sket et skift i virksomhedens aktiviteter, så den ikke længere udelukkende beskæftiger sig med fugleavl, suspenderer eller tilbagekalder den kompetente myndighed godkendelsen af virksomheden.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Er der til den kompetente myndighed indberettet mistanke om aviær influenza, Newcastle disease eller Chlamydophila psittaci, suspenderer den kompetente myndighed godkendelsen af avls- formeringsvirksomheden, indtil mistanken er officielt afkræftet. Den kompetente myndighed sikrer, at der træffes nødvendige foranstaltninger til at bekræfte eller afkræfte mistanken og til at undgå spredning af sygdommen i overensstemmelse med EU-lovgivningen om foranstaltninger, der skal træffes vedrørende den pågældende sygdom og handelen med dyr.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Hvis den sygdom, der er mistanke om, bekræftes, kan avls- og formeringsvirksomheden først godkendes af den kompetente myndighed igen i overensstemmelse med kapitel 1, når: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">sygdommen er udryddet og smittekilden fjernet i avls- og formeringsvirksomheden</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">avls- og formeringsvirksomheden er behørigt rengjort og desinficeret</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1-punkt-3-ledd-1">betingelserne i kapitel 1, bortset fra punkt 4, er opfyldt.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-22-kapittel-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Den kompetente myndighed underretter omgående Kommissionen om enhver suspension, tilbagekaldelse eller genudstedelse af en godkendelse af en avls- og formeringsvirksomhed.</article></article></li></ul></article></section></section><section class="section" data-name="kapIII" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-23" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-23"><h4 data-text-align="center">Bilag III</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-23-ledd-1">Bilag III finnes i PDF her: (pdf)</article></section><section class="section" data-name="kapIV" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-24"><h4 data-text-align="center">Bilag IV</h4><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-ledd-1">Minimumskrav til godkendte karantænefaciliteter og -centre for fugle, jf. artikel 6 Godkendte karantænefaciliteter og -centre skal opfylde betingelserne i kapitel 1 og 2.</article><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-24-1"><h5 data-text-align="center">Kapitel 1<br />Karantænefacilitetens/-centrets konstruktion og udstyr</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-1-ledd-1">Karantænefaciliteten eller -centret skal være en eller flere separate bygninger, som er adskilt fra andre fjerkræbedrifter og fuglebedrifter med en afstand, der fastsættes af den kompetente myndighed på grundlag af en risikovurdering, hvori der tages hensyn til de epidemiologiske karakteristika ved aviær influenza og Newcastle disease. Ind- og udgangsdøre skal kunne låses og skal have skilte med følgende påskrift: «KARANTÆNE – Ingen adgang for uved kommende».</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-2-ledd-1">Hver karantæneenhed i karantænecentret skal have en særskilt luftmængde.</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-3-ledd-1">Karantænefaciliteten eller -centret skal være sikret mod fugle, fluer og skadedyr samt kunne tillukkes, så der kan foretages desinfektion med røg/gasning.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-4-ledd-1">Den godkendte karantænefacilitet og enhver enhed i et godkendt karantænecenter skal have faciliteter til håndvask.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-5-ledd-1">Ind- og udgangsdøre til den godkendte karantænefacilitet og enhver enhed i et godkendt karantænecenter skal være todørssystemer.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-6-ledd-1">Der skal være installeret hygiejnebarrierer ved alle indgange/udgange til den godkendte karantænefacilitet og de forskellige enheder i et godkendt karantænecenter.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-7-ledd-1">Alt udstyr skal være således konstrueret, at det kan rengøres og desinficeres.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-8-ledd-1">Foderlageret skal være sikret mod fugle, gnavere og insekter.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-9-ledd-1">Der skal være en beholder, hvori strøelse kan opbevares. Den skal være sikret mod fugle og gnavere.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-1-punkt-10-ledd-1">Der skal være et køleskab til opbevaring af kadavere.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-24-2"><h5 data-text-align="center">Kapitel 2<br />Driftsmæssige krav</h5><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-1-ledd-1">Godkendte karantænefaciliteter og -centre skal: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">have et effektivt kontrolsystem, så der sikres en passende overvågning af dyrene</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">være underlagt embedsdyrlægens kontrol og ansvar</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">rengøres og desinficeres i overensstemmelse med et program, der er godkendt af den kompetente myndighed, hvorefter der i en passende periode ikke må indsættes dyr; de desinficeringsmidler, der anvendes, skal være godkendt til formålet af den kompetente myndighed.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-2-ledd-1">Følgende gælder for hver enkelt sending fugle i karantæne: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Den godkendte karantænefacilitet eller enheden i et godkendt karantænecenter skal rengøres og desinficeres og derefter holdes fri for fugle i mindst syv dage, inden de importerede fugle indsættes.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Sendingen af fugle skal komme fra en og samme godkendte avls- og formeringsvirksomhed i oprindelsestredjelandet og skal indsættes over en periode på højst 48 timer.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Karantæneperioden skal regnes fra det tidspunkt, hvor den sidste fugl indsættes.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-2-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Den godkendte karantænefacilitet eller enheden i et godkendt karantænecenter skal tømmes for fugle, rengøres og desinficeres ved karantæneperiodens afslutning.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-3-ledd-1">Der træffes forholdsregler for at forhindre krydsinfektion mellem indgående og udgående sendinger.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-4-ledd-1">Uvedkommende har ikke adgang til den godkendte karantænefacilitet eller det godkendte karantænecenter.</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-5-ledd-1">Personer, der kommer ind i den godkendte karantænefacilitet eller det godkendte karantænecenter, skal være iført beskyttelsestøj, herunder fodtøj.</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-6-ledd-1">Det sikres, at der ikke finder personkontakt sted, som kan være årsag til forurening godkendte karantænefaciliteter eller enheder i godkendte karantænecentre imellem.</article></article></li><li data-li-identifier="7." data-name="7."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-7-ledd-1">Der skal være det nødvendige udstyr til rengøring og desinfektion.</article></article></li><li data-li-identifier="8." data-name="8."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-8-ledd-1">Hvis identifikationen sker ved hjælp af en mikrochip, skal der være en egnet mikrochiplæser til rådighed i den godkendte karantænefacilitet eller det godkendte karantænecenter.</article></article></li><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-9"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-9-ledd-1">Rengøring og desinfektion af bure og kasser, der anvendes til transport, foretages på den godkendte karantænefacilitet eller det godkendte karantænecenter, medmindre de destrueres. Hvis de genanvendes, skal de være lavet af et materiale, der muliggør en effektiv rengøring og desinfektion. Bure og kasser destrueres på en sådan måde, at der undgås spredning af smitstoffer.</article></article></li><li data-li-identifier="10." data-name="10."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-10"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-10-ledd-1">Strøelse og affaldsmaterialer indsamles regelmæssigt, opbevares i strøelsesbeholderen og behandles derefter på en sådan måde, at der undgås spredning af smitstoffer.</article></article></li><li data-li-identifier="11." data-name="11."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-11"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-11-ledd-1">Døde fugle undersøges i et officielt laboratorium, der udpeges af den kompetente myndighed.</article></article></li><li data-li-identifier="12." data-name="12."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-12"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-12-ledd-1">De nødvendige analyser og behandlinger af fugle foretages i samråd med embedsdyrlægen og under dennes tilsyn.</article></article></li><li data-li-identifier="13." data-name="13."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-13"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-13-ledd-1">Embedsdyrlægen underrettes om sygdomme og dødsfald blandt fugle og/eller kontrolfugle i karantæneperioden.</article></article></li><li data-li-identifier="14." data-name="14."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1">Lederen af den godkendte karantænefacilitet eller det godkendte karantænecenter skal føre registre med: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-1-ledd-1">oplysninger om dato, antal og arten af de fugle, der ankommer til og forlader centret med hver sending</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-2-ledd-1">kopier af dyresundhedscertifikater og det fælles veterinærdokument til brug ved import, som ledsager de importerede fugle</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-3-ledd-1">de importerede fugles individuelle identifikationsnumre samt, hvis fuglene er identificeret ved hjælp af en mikrochip, oplysninger om, hvilken type mikrochip og mikrochiplæser der er anvendt</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-4-ledd-1">hvis der benyttes kontrolfugle i karantænefaciliteten eller -centret, kontrolfuglenes antal og placering i karantænefaciliteten eller -centret</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-5-ledd-1">alle væsentlige konstateringer: sygdomstilfælde og antal dødsfald om dagen</article></article></li><li data-li-identifier="f)" data-name="f)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-6-ledd-1">datoer for og resultater af undersøgelser</article></article></li><li data-li-identifier="g)" data-name="g)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-7"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-7-ledd-1">behandlingstyper og datoer herfor</article></article></li><li data-li-identifier="h)" data-name="h)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-8"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-14-ledd-1-punkt-8-ledd-1">personer, der kommer ind i og forlader karantænefaciliteten eller -centret.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="15." data-name="15."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-15"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-2-punkt-15-ledd-1">De i punkt 14 omhandlede registre opbevares i mindst ti år.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kap3" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-24-3"><h5 data-text-align="center">Kapitel 3<br />Suspension, tilbagekaldelse eller genudstedelse af godkendelser af karantænefaciliteter og -centre</h5><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-3-ledd-1">Procedurerne for delvis eller fuldstændig suspension, tilbagekaldelse eller genudstedelse af godkendelser af karantænefaciliteter og -centre skal være i overensstemmelse med betingelserne i dette kapitel.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-3-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-3-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Hvis den kompetente myndighed konstaterer, at en karantænefacilitet eller et karantænecenter ikke længere opfylder betingelserne i kapitel 1 og 2, eller hvis der er sket et skift i virksomhedens aktiviteter, så den ikke længere falder ind under artikel 3, litra e) og f), underretter den Kommissionen herom. Sådanne karantænefaciliteter eller -centre benyttes ikke til import i henhold til denne forordning.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-3-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-24-kapittel-3-ledd-1-punkt-2-ledd-1">En karantænefacilitet eller et karantænecenter kan først godkendes på ny, når betingelserne i kapitel 1 og 2 igen er opfyldt.</article></article></li></ul></article></section></section><section class="section" data-name="kapV" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-25"><h4 data-text-align="center">Bilag V<br />Undersøgelser, prøveudtagning og analyser for aviær influenza og Newcastle disease</h4><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-1-ledd-1">I karantæneperioden underkastes kontrolfuglene eller, hvis der ikke anvendes kontrolfugle, de importerede fugle følgende procedurer: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Med anvendelse af kontrolfugle: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Med henblik på serologisk undersøgelse tages blodprøver fra alle kontrolfugle mindst 21 dage efter, at de er anbragt i karantæne, og mindst tre dage før karantænens afslutning.</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Hvis de i nr. i) omhandlede prøver fra kontrolfuglene giver positive eller inkonklusive serologiske resultater, underkastes de importerede fugle en virologisk undersøgelse. Svaberprøver fra kloak (eller fæcesprøver) samt svaberprøver fra luftrør/svælg tages fra mindst 60 fugle eller fra alle fugle, hvis der er mindre end 60 fugle i sendingen.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Anvendes der ikke kontrolfugle, skal importerede fugle undersøges virologisk (serologisk kontrol er ikke relevant). Svaberprøver fra luftrør/svælg og/eller kloak (eller fæcesprøver) tages fra mindst 60 fugle eller fra alle fugle, hvis der er mindre end 60 fugle i sendingen, i de første 7 til 15 dage af karantæneperioden.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-2-ledd-1">Ud over de undersøgelser, der er fastsat i punkt 1, tages følgende prøver med henblik på virologisk undersøgelse: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">svaberprøver fra kloak (eller fæcesprøver) og om muligt svaberprøver fra luftrør/svælg fra klinisk syge fugle eller syge kontrolfugle</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">prøver fra tarmindhold, hjerne, luftrør, lunger, lever, milt, nyrer og andre tydeligt angrebne organer så hurtigt som muligt efter dødstidspunktet fra enten: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">døde kontrolfugle og alle fugle, der er døde ved ankomsten, og fugle, der dør under karantænen, eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">i tilfælde af høj dødelighed blandt små fugle i store sendinger mindst 10&#xa0;% af de døde fugle.</article></article></li></ul></article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-3-ledd-1">Alle virologiske og serologiske analyser af prøver, der er taget under karantænen, skal foretages i officielle laboratorier, der udpeges af den kompetente myndighed, idet der skal anvendes diagnostiske procedurer i overensstemmelse med diagnosticeringsmanualen for aviær influenza og Manual of Diagnostic Tests and Vaccines for Terrestrial Animals fra OIE for Newcastle disease. Når der anvendes samleprøver ved virologiske undersøgelser, må der højst indgå fem prøver af individuelle fugle i hver samleprøve. Fæcesprøver skal indgå i andre samleprøver end andre organ- og vævsprøver.</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-25-punkt-4-ledd-1">Isolater af virus indsendes til det nationale referencelaboratorium.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-name="kapVI" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-26" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-26"><h4 data-text-align="center">Bilag VI<br />Ophævet forordning med oversigt over ændringer</h4><article class="defaultP"><table><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommissionens forordning (EF) nr. 318/2007</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">(EUT L 84 af 24.3.2007, s. 7)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommissionens forordning (EF) nr. 1278/2007</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">(EUT L 284 af 30.10.2007, s. 20)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommissionens forordning (EF) nr. 86/2008</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">(EUT L 27 af 31.1.2008, s. 8)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommissionens forordning (EF) nr. 311/2008</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">(EUT L 93 af 4.4.2008, s. 3)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommissionens forordning (EF) nr. 607/2008</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">(EUT L 166 af 27.6.2008, s. 18)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommissionens forordning (EF) nr. 754/2008</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">(EUT L 205 af 1.8.2008, s. 6)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommissionens forordning (EF) nr. 1219/2008</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">(EUT L 330 af 9.12.2008, s. 4)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommissionens forordning (EF) nr. 1294/2008</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">(EUT L 340 af 19.12.2008, s. 41)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommissionens forordning (EF) nr. 201/2009</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">(EUT L 71 af 17.3.2009, s. 3)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommissionens forordning (EF) nr. 555/2009</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">(EUT L 164 af 26.6.2009, s. 37)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommissionens forordning (EF) nr. 1118/2009</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">(EUT L 307 af 21.11.2009, s. 3)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommissionens forordning (EU) nr. 239/2010</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">(EUT L 75 af 23.3.2010, s. 18)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommissionens gennemførelsesforordning (EU) nr. 66/2012</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">(EUT L 23 af 26.1.2012, s. 1)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Kommissionens gennemførelsesforordning (EU) nr. 390/2012</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">(EUT L 121 af 8.5.2012, s. 18)</td></tr></tbody></table></article></section><section class="section" data-name="kapVII" id="kapittel-5-kapittel-1-kapittel-27" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-03-12-313/KAPITTEL_5-1-27"><h4 data-text-align="center">Bilag VII<br />Sammenligningstabel</h4><article class="defaultP"><table><thead><tr><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Forordning (EF) nr. 318/2007</i></th><th data-text-align="left" data-vertical-align="top"><i>Nærværende forordning</i></th></tr></thead><tbody><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 1 og 2</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 1 og 2</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 3, stk. 1</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 3, stk. 1</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 3, stk. 2, litra a) til h)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 3, stk. 2, litra a) til h)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 3, stk. 2, nr. i)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">–</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 4</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 4</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, indledende tekst</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, indledende tekst</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra a)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra a)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra b)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra b)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra ba)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra c)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra c)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra d)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra d)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra e)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra e)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra f)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra f)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra g)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra g)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra h)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra h)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra i)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra i)</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 5, litra j)</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 6 til 18</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 6 til 18</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 19</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">–</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">–</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 19</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 20, stk. 1</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 20</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Artikel 20, stk. 2</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">–</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bilag I til IV</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bilag I til IV</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bilag VI</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bilag V</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">–</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bilag VI</td></tr><tr><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">–</td><td data-text-align="left" data-vertical-align="top">Bilag VII</td></tr></tbody></table></article></section></section></section></main></body></html>