<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om hold av storfe</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2013-08-07-955</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2013-08-07-955</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2013 hefte 12 s 1953</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2013-08-07</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2004-04-22-665</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2009-06-19-97/§23</li><li>lov/2009-06-19-97/§24</li><li>forskrift/2010-06-11-814</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2013-08-09 14:40</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2013-0849</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om storfehold</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om hold av storfe</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 7. august 2013 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd § 23 og § 24, jf. delegeringsvedtak 11. juni 2010 nr. 814.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2013-08-07-955</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om hold av storfe<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 10. Mosjon og beite</li><li>§ 19. Klauvstell</li><li>§ 21. Fôr og vann</li><li>§ 21a. Fôring av kalv</li><li>§ 24. Kaldfjøs</li><li>§ 24a. Utegang</li><li>§ 28. Dispensasjon</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-08-07-955" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om hold av storfe</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-08-07-955/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 22. april 2004 nr. 665 om hold av storfe gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 første ledd første punktum skal slettes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-2">Storfe skal oppstalles i løsdrift med de unntak som er gitt i overgangsregler i § 32.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§10" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Mosjon og beite</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Driftsmåter skal legges til rette slik at de gir storfe gode muligheter for fri bevegelse, mosjon og naturlig atferd.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Storfe skal sikres mulighet for fri bevegelse og mosjon på beite i minimum 8 uker i løpet av sommerhalvåret. For storfe som holdes i løsdrift trer dette i kraft fra 1. januar 2014.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Storfe som er oppstallet i båsfjøs, skal sikres mulighet for fri bevegelse og mosjon på beite i minimum 16 uker i løpet av sommerhalvåret. Dersom de naturgitte forholdene ikke ligger til rette for 16 ukers beite, kan beitetiden reduseres med inntil 4 uker. Dyrene skal også sikres mulighet til regelmessig mosjon og fri bevegelse resten av året.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-4">Dersom egnet beite ikke er tilgjengelig for fjøs bygd før denne bestemmelsen trer i kraft, skal dyrene i stedet ha tilgang til egnet luftegård eller annet utendørs område der dyrene sikres mulighet til fri bevegelse og mosjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5">Ved bygging eller utvidelse av husdyrrom slik at antallet dyr øker, skal det sørges for at alle dyrene har adgang til tilstrekkelig beiteareal av egnet kvalitet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-6">Annet, tredje, fjerde og femte ledd gjelder ikke for ukastrerte hanndyr eldre enn seks måneder.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 19 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§19" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Klauvstell</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-2-ledd-1">Dyrenes klauver skal undersøkes regelmessig og beskjæres på en kyndig måte ved behov.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 21 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§21" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 21</span>. <span class="legalArticleTitle">Fôr og vann</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-1">Fôret skal fremme god helse og velferd, herunder være tilpasset dyras alder, vekt og fysiologiske og atferdsmessige behov.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-2">Alle storfe skal kunne ete samtidig dersom de ikke har fri tilgang på fôr eller det nyttes individuell, datastyrt fôring. Ved datastyrt, individuell fôring, skal antall dyr pr. fôringsautomat være tilpasset dyras behov og produksjonsnivå.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-3">Storfe skal ha tilgang på tilstrekkelige mengder drikkevann av akseptabel bakteriologisk og kjemisk kvalitet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-4">Automatiske innretninger for tildeling av fôr og vann skal kontrolleres daglig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-3-ledd-5">Fôrings- og vanningsutstyr skal være utformet, montert og vedlikeholdt på slik måte at faren for forurensning av fôr og drikkevann reduseres til et minimum.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 21a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§21a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 21a</span>. <span class="legalArticleTitle">Fôring av kalv</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-1">Kalv skal fôres minst to ganger daglig.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-2">Kalv skal gis tilstrekkelig mengde råmelk så snart som mulig etter fødsel og senest innen 6 timer.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-3">Kalv skal gis nok grovfôr til å utvikle drøvtyggerfunksjonen. Det er ikke tillatt å fôre kalv på en slik måte at hemoglobinkonsentrasjonen faller under 4,5 mmol/liter blod. Kalv skal fôres med fiberrikt fôr senest fra 2 ukers alder, og dette skal økes jevnt fra minimum 50 gram tørrstoff til minimum 250 gram tørrstoff daglig ved 20 ukers alder.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-4">Kalv skal når den er sjuk eller det er varmt, ha fri tilgang på vann.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-4-ledd-5">Det er ikke tillatt å sette munnkurv eller annen innretning på kalv som hindrer kalvens naturlige atferd, herunder sugeatferd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-3">Storfe skal ha adgang til en bekvem, tørr, ren og trekkfri liggeplass. Okser kan likevel oppstalles på drenerende gulv. Ved oppstalling av okser på bås kan bare bakre halvdel av båsplassen ha drenerende gulv.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 nytt sjuende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-4">Det skal være minst én kalvingsbinge for hvert påbegynte antall av 25 kyr, se overgangsregler i § 32 femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 nytt åttende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-5">I løsdriftsfjøs skal det for hvert påbegynte antall av 25 kyr være minst én binge som skal benyttes ved behandling av sjuke dyr, og hvor dyr kan holdes fiksert eller bundet i kortere tid i forbindelse med prøvetaking, behandling og tilsvarende behov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 sjuende ledd blir nytt niende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 åttende ledd blir nytt tiende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 nåværende niende ledd skal slettes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 24 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§24" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 24</span>. <span class="legalArticleTitle">Kaldfjøs</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-5-ledd-1">I den kalde årstiden skal egnet rom som kan varmes opp, være tilgjengelig for slike dyr, i rimelig nærhet til de andre dyra. Rommet skal være tørt, trekkfritt og med varmeisolerende underlag med rikelig strø.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 24a skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§24a" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 24a</span>. <span class="legalArticleTitle">Utegang</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-1">Ved driftsformer med utegang skal bestemmelsene i denne forskriften være oppfylt, med unntak av § 7, § 10, § 11, § 12, § 16 første ledd annet og tredje punktum og annet, tredje og fjerde ledd, § 22 og § 23.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-2">Storfe skal ha tilgang til liggeplass som gir tilstrekkelig beskyttelse mot vind og nedbør. Minimumskravet for liggeområde er tre tette vegger og tak, og med mulighet for å tette den fjerde veggen hvis været eller andre forhold tilsier det. Liggeplassen skal være dekket av halm eller lignende materiale som har liten varmeledningsevne og holder underlaget tørt. Liggeplassen skal være drenert, og den skal ikke ligge slik at vann kan renne inn fra områdene rundt.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-3">Driftsformer som innebærer at kyr og kalver oppstalles sammen, skal inneholde et eget kalvegjemme på den luneste plassen av liggeområdet og hvor eldre dyr ikke har tilgang.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-4">Det skal avsettes særskilt plass for dyr som trenger spesielt tilsyn. I den kalde årstiden skal egnet rom som kan varmes opp være tilgjengelig for slike dyr, i rimelig nærhet til de andre dyra. Rommet skal være tørt, trekkfritt og med varmeisolerende underlag med rikelig strø. Det skal være mulighet til å ta kyr inn i egne kalvings-/sjukebinger før kalving. Slike rom skal være tørre, trekkfrie og med varmeisolerende underlag med rikelig strø.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-5">Grunnen under fôringsplasser og andre sterkt belastede områder skal ha fast dekke. Permanent fôringsplass skal være overbygget. Utearealer som dyr bruker, skal være egnet til formålet og skal kontrolleres jevnlig med henblikk på forhold som kan påføre dyra fare for skader og lidelser.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-6">Det skal være tilgang til et egnet sted hvor personell kan skifte klær, vaske seg og rengjøre utstyr. Det skal være innlagt varmt og kaldt vann.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-6-ledd-7">Bruk av beite i perioder regnes ikke som utegang.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 28 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§28" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 28</span>. <span class="legalArticleTitle">Dispensasjon</span></span><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at dette ikke strider mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-7-ledd-2">Dispensasjon etter første ledd fra kravet om løsdrift etter § 7 kan bare gis dersom minst halvparten av besetningen er renrasede dyr av bevaringsverdige kuraser.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 32 skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-6">Kravet etter § 10 annet ledd om 8 ukers beite trer ikke i kraft før 1. januar 2014 for storfe som oppstalles i løsdrift.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-7">Kravet om løsdrift etter § 7 sjette ledd trer i kraft 1. januar 2024 for husdyrrom som ble bygget før 1. januar 1995, og som var i bruk til storfe 22. april 2004 og har vært i sammenhengende bruk siden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-8">Kravet om løsdrift etter § 7 sjette ledd trer i kraft 1. januar 2034 for husdyrrom som ble bygget eller gjennomgikk omfattende ombygging etter 31. desember 1994 og før 22. april 2004, og som var i bruk til storfe 22. april 2004 og har vært i sammenhengende bruk siden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-9">Kravet etter § 10 tredje ledd om utvidet beitetid og mosjon utenom beitesesongen for storfe som oppstalles i båsfjøs, trer i kraft 1. januar 2024 for båsfjøs som var i bruk 22. april 2004 og har vært i sammenhengende bruk siden.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-10">Kravet om kalvingsbinge etter § 22 sjuende ledd trer i kraft 1. januar 2024 for båsfjøs som var i bruk 22. april 2004 og har vært i sammenhengende bruk siden.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-08-07-955/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>