<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om kontroll med, overvåkning av bluetongue og restriksjoner på forflytning av dyr som er mottakelige for bluetongue</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2013-02-05-150</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2013-02-05-150</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Landbruks- og matdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2013 hefte 3 s 445</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2013-02-05</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/2008-04-30-416</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2003-12-19-124/§12</li><li>lov/2003-12-19-124/§13</li><li>lov/2003-12-19-124/§19</li><li>forskrift/2003-12-19-1790</li><li>forskrift/2004-05-05-884</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2013-02-12 15:10</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2013-0119</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endr. i forskrift om bluetongue</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om kontroll med, overvåkning av bluetongue og restriksjoner på forflytning av dyr som er mottakelige for bluetongue</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Mattilsynet 5. februar 2013 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 12, § 13 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884. <br /><strong>EØS-henvisninger:</strong> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 3.2 nr. 40 (forordning (EU) nr. 456/2012).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2013-02-05-150</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om kontroll med, overvåkning av bluetongue og restriksjoner på forflytning av dyr som er mottakelige for bluetongue<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>Forordninger</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-05-150" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om kontroll med, overvåkning av bluetongue og restriksjoner på forflytning av dyr som er mottakelige for bluetongue</h1><section class="section" data-name="kapI" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-05-150/KAPITTEL_1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 30. april 2008 nr. 416 om kontroll med, overvåkning av bluetongue og restriksjoner på forflytning av dyr som er mottakelige for bluetongue gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I EØS-henvisningsfeltet tilføyes forordning (EU) nr. 456/2012 etter forordning (EU) nr. 648/2011.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I § 1 første ledd tilføyes i siste del av parentesen: forordning (EU) nr. 456/2012.</article></section><section class="section" data-name="kapII" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-05-150/KAPITTEL_2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" id="kapittel-2-ledd-1">Forskriften trer i kraft straks.</article></section><section class="section" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-05-150/KAPITTEL_3"><h2>Forordninger</h2><article class="defaultP">I den konsoliderte versjonen av forordning (EF) nr. 1266/2007 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Innledningsteksten skal lyde:</article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-1">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EF) nr. 1266/2007. Dette er grunnrettsakten. Grunnrettsakten er endret ved forordning (EF) nr. 289/2008, forordning (EF) nr. 384/2008, forordning (EF) nr. 394/2008, forordning (EF) nr. 708/2008, forordning (EF) nr. 1108/2008, forordning (EF) nr. 1304/2008, forordning (EF) nr. 123/2009, forordning (EF) nr. 789/2009, forordning (EF) nr. 1156/2009, forordning (EU) nr. 1142/2010, forordning (EU) nr. 648/2011 og forordning (EU) nr. 456/2012. Alle endringer av grunnrettsakten samt de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av grunnrettsakten i samsvar med vedlegg I, protokoll I til avtalen og avtalen for øvrig er innarbeidet nedenfor.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I konsolideringsoversikten tilføyes følgende:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong> Forordning (EU) nr. 456/2012.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 4 skal lyde:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p></article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-1">Artikkel 4<br />Programmer for overvåking av bluetongue</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-2">EØS-statene skal gjennomføre følgende programmer i samsvar med minstekravene i vedlegg I.<p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 5 slettes.<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p><p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 6 nr. 2 skal lyde:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-3">Før EFTA-statene fatter en beslutning om å fjerne et epidemiologisk relevant geografisk område fra en restriksjonssone, skal de forelegge ESA opplysninger som underbygger at det ikke har forekommet bluetongue-virus i dette området i en periode på to år, herunder i to hele vektoraktivitetsperioder etter at programmet for overvåking er gjennomført i henhold til punkt 3 i vedlegg I.<p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 7 nr. 2a skal lyde:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2a" id="kapittel-3-nummer-1">2a. EØS-statene kan avgrense et epidemiologisk relevant geografisk område i en restriksjonssone som et «foreløpig sykdomsfritt område», forutsatt at det ved overvåking i samsvar med vedlegg I nr. 3 er påvist at denne delen av restriksjonssonen har vært fritt for den bestemte serotypen eller kombinasjonen av serotyper av bluetongue-viruset i ett år, herunder en hel sesong med smittebæreraktivitet.<article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-ledd-1">En EFTA-stat som har til hensikt å avgrense en restriksjonssone eller en del av en restriksjonssone som et «foreløpig sykdomsfritt område», skal underrette ESA om dette. Meldingen skal følges av opplysningene nevnt i vedlegg I nr. 3.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-ledd-2">Kommisjonen skal gjennom Den faste komité for næringsmiddelkjeden og dyrehelsen underrette EØS-statene om listen over «foreløpig sykdomsfrie områder».</article><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-ledd-3">Forflytning av dyr innenfor samme restriksjonssone, fra et område der samme serotype eller serotyper av bluetongue-viruset forekommer, til en del av den samme restriksjonssonen som er avgrenset som et «foreløpig sykdomsfritt område», kan bare tillates dersom:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">dyrene oppfyller vilkårene i vedlegg III, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">dyrene oppfyller andre tilfredsstillende dyrehelsegarantier på grunnlag av et positivt resultat av en risikovurdering av tiltak mot spredning av bluetongue-viruset og beskyttelse mot angrep fra smittebærere, som kreves av vedkommende myndighet på opprinnelsesstedet og er godkjent av vedkommende myndighet på bestemmelsesstedet, før dyrene forflyttes, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-1-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-1-ledd-3-punkt-3-ledd-1">dyrene er beregnet på umiddelbar slakting.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 8 nr. 5 skal lyde:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-4">Opplysninger om de utpekte slakteriene skal gjøres tilgjengelige for de øvrige EØS-statene og for offentligheten.<p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 9 skal lyde:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p></article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-2">Artikkel 9<br />Ytterligere vilkår for transitt av dyr</span><article class="numberedLegalP" data-numerator="1" id="kapittel-3-nummer-2">1. Vedkommende myndighet skal tillate transitt av dyr forutsatt at:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-2-punkt-1-ledd-1">de benyttede transportmidlene behandles med godkjente insektmidler og/eller repellenter etter grundig rengjøring og desinfisering på lastestedet. Denne behandlingen skal i alle tilfeller foretas før dyrene forlater eller kommer inn i restriksjonssonen,</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-2-punkt-2-ledd-1">dyrene er beskyttet mot angrep fra smittebærere på en virksomhet beskyttet mot smittebærere i samsvar med kriteriene fastsatt i vedlegg II, når det er avsatt en hviletid på mer enn en dag ved en kontrollstasjon under forflytningen gjennom en restriksjonssone.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="2" id="kapittel-3-nummer-3">2. Nr. 1 i denne artikkel får ikke anvendelse dersom transitten foregår:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-3-punkt-1-ledd-1">utelukkende fra eller gjennom epidemiologisk relevante geografiske områder i restriksjonssonen i den smittebærerfrie sesongen fastsatt i samsvar med vedlegg V, eller</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-nummer-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-nummer-3-punkt-2-ledd-1">fra eller gjennom deler av restriksjonssonen som er avgrenset som et «foreløpig sykdomsfritt område» i samsvar med artikkel 7 nr. 2a.</article></article></li></ul></article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" id="kapittel-3-nummer-4">3. For de dyrene som er nevnt i nr. 1 i denne artikkel, skal følgende ordlyd tilføyes i tilsvarende helsesertifikater som er fastsatt i direktiv 64/432/EØF, direktiv 91/68/EØF og direktiv 92/65/EØF, eller som er nevnt i vedtak 93/444/EØF: «Behandlet med insektmiddel/repellent ... (navn på produkt) ... (dato) i samsvar med artikkel 9 i forordning (EF) nr. 1266/2007».<p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Artikkel 9a slettes.<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p><p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg I skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-3">► <strong>M12</strong> Vedlegg I<br />Minstekrav til programmer for overvåking av bluetongue (som nevnt i artikkel 4)</span><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-1"><span class="data-marginOriginalId">1.</span><span class="miscHeadline"><i>Alminnelige krav</i></span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-1-ledd-1">Programmer for overvåking av bluetongue skal ha som mål:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">å påvise eventuelle forekomster av bluetongue-viruset og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">eventuelt å påvise at visse serotyper av dette viruset ikke forekommer i en medlemsstat eller et epidemiologisk relevant geografisk område, eller</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">å fastsette den smittebærerfrie sesongen (entomologisk overvåking).</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-1-ledd-2">Den geografiske referanseenheten for overvåking av bluetongue skal avgrenses med et rutenett på ca. 45 × 45 km (omkring 2&#xa0;000 km<sup>2</sup> ) med mindre særlige miljøforhold berettiger en annen størrelse.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-1-ledd-3">Dersom det er relevant, kan EØS-statene også bruke «region» som definert i artikkel 2 nr. 2 bokstav p) i direktiv 64/432/EØF, eller regionene definert i vedlegg X til kommisjonsvedtak 2005/176/EF om fastsetjing av rapporteringsform og kodar for melding av dyresjukdommar i medhald av rådsdirektiv 82/894/EØF, som geografisk referanseenhet i forbindelse med overvåkingen.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-2"><span class="data-marginOriginalId">2.</span><span class="miscHeadline"><i>Programmer for overvåking av bluetongue med sikte på å påvise eventuelle forekomster av bluetongue-viruset</i></span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-2-ledd-1">Programmer for overvåking av bluetongue med sikte på å påvise eventuelle forekomster av bluetongue-viruset skal minst omfatte passiv klinisk overvåking og aktiv laboratoriebasert overvåking.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-3"><span class="data-marginOriginalId">2.1.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-3-ledd-1">Passiv klinisk overvåking skal bestå av et formelt og korrekt dokumentert løpende system som har som mål å påvise og undersøke mistanker om bluetongue, herunder et system for tidlig varsling for å rapportere om mistenkelige tilfeller. Eiere eller røktere og veterinærer skal omgående rapportere enhver mistanke til vedkommende myndighet.</article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-4"><span class="data-marginOriginalId">2.2.</span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-4-ledd-1">Aktiv laboratoriebasert overvåking skal bestå av et årlig program som minst omfatter enten serologisk/virologisk overvåking med kontrolldyr, serologiske/virologiske undersøkelser eller målrettet risikobasert overvåking, eller som omfatter en kombinasjon av flere av disse.<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Prøvetaking kan gjennomføres med forhåndsfastsatte mellomrom gjennom hele året, men skal gjennomføres minst én gang i året, i den perioden som det er størst mulighet for å påvise infeksjon eller serokonvertering.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Programmene for overvåking av bluetongue skal utformes slik at det tas prøver fra mottakelige dyr (dvs. ikke-vaksinerte dyr som har vært utsatt for den mulige smittebæreren) som er representative for sammensetningen av populasjonen av mottakelige arter i det epidemiologisk relevante geografiske området.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Prøveantallet skal beregnes for å påvise en egnet antatt prevalens (på grunnlag av den kjente risikoen for målpopulasjonen) med et konfidensintervall på 95&#xa0;% i populasjonen av mottakelige arter i det aktuelle epidemiologisk relevante geografiske området. Dersom det ikke foreligger vitenskapelige opplysninger om forventet prevalens hos målpopulasjonen, skal prøveantallet beregnes for å påvise en prevalens på 20&#xa0;%.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Dersom prøvene ikke kommer fra enkeltdyr, skal prøveantallet tilpasses følsomheten ved de diagnostiske metodene som anvendes.</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-4-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Laboratoriebasert overvåking skal utformes slik at positive kartleggingsforsøk etterfølges av spesifikke serologiske/virologiske prøver rettet mot serotypen eller -typene av bluetongue som forventes å forekomme i det epidemiologisk relevante geografiske området, som er nødvendige for å fastslå hvilken spesifikk serotype som forekommer.</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-5"><span class="data-marginOriginalId">3.</span><span class="miscHeadline"><i>Programmer for overvåking av bluetongue med sikte på å påvise fravær av visse serotyper av bluetongue-viruset i en medlemsstat eller et epidemiologisk relevant geografisk område</i></span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1">Programmer for overvåking av bluetongue med sikte på å påvise at bluetongue-viruset ikke forekommer skal oppfylle vilkårene fastsatt i nr. 2.1 og 2.2. Prøveantallet som brukes i den aktive laboratoriebaserte overvåkingen, skal beregnes for å påvise en prevalens på 5&#xa0;% med et konfidensintervall på 95&#xa0;%. Dessuten gjelder følgende:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">EØS-stater som har til hensikt å fjerne et epidemiologisk relevant geografisk område fra en restriksjonssone som nevnt i artikkel 6 nr. 2, må påvise at området har vært fritt for bluetongue-viruset i minst to år, herunder to sesonger med smittebæreraktivitet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-2">EFTA-statene skal framlegge for ESA relevante historiske epidemiologiske opplysninger om det overvåkingsprogrammet som er iverksatt, og de årlige resultatene av programmet i de siste tre årene, herunder minst: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">en beskrivelse av de undersøkelsene som pågår, og av typen diagnoseprøver som utføres (ELISA, serumnøytralisasjon, PCR, virusisolasjon),</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">hvilke arter det er tatt prøver av, og antall prøver som er tatt per mottakelig dyreart. Dersom det er brukt serumblandinger, skal det opplyses om anslått antall dyr som svarer til de undersøkte blandingene,</article></article></li><li data-li-identifier="iii)" data-name="iii)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-2-punkt-3-ledd-1">prøvenes geografiske fordeling,</article></article></li><li data-li-identifier="iv)" data-name="iv)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-2-punkt-4-ledd-1">hyppigheten av og tidspunktene for prøvetakingen,</article></article></li><li data-li-identifier="v)" data-name="v)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-1-ledd-2-punkt-5-ledd-1">antall positive resultater etter dyreart og geografisk plassering.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">EØS-stater som har til hensikt å avgrense et «foreløpig sykdomsfritt område» som nevnt i artikkel 7 nr. 2a, skal påvise at området har vært fritt for bluetongue-viruset i minst ett år, herunder en sesong med smittebæreraktivitet.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-5-ledd-1-punkt-2-ledd-2">EFTA-statene skal framlegge for ESA relevante historiske epidemiologiske opplysninger om det overvåkingsprogrammet som er iverksatt, og de årlige resultatene av programmet i de siste to årene, herunder minst opplysningene fastsatt i bokstav a) punkt i)–v).</article></article></li></ul></article></article><article class="marginIdArticle" id="kapittel-3-punkt-6"><span class="data-marginOriginalId">4.</span><span class="miscHeadline"><i>Programmer for overvåking av bluetongue med sikte på å fastsette den smittebærerfrie sesongen (entomologisk overvåking)</i></span><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1">Entomologisk overvåking for å fastsette den smittebærerfrie sesongen, som nevnt i vedlegg V, skal oppfylle følgende krav:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Den skal minst bestå av et aktivt årlig program for å fange smittebærere ved hjelp av fast oppsatte sugefeller, slik at bestandsdynamikken for smittebæreren kan kartlegges.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Det skal brukes sugefeller med ultrafiolett lys i samsvar med forhåndsfastsatte protokoller. Fellene skal være i funksjon hele natten med en hyppighet på minst: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-1-ledd-1">én natt per uke i måneden før den forventede begynnelsen og i måneden før den forventede slutten av den smittebærerfrie sesongen,</article></article></li><li data-li-identifier="-" data-name="-"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-1-punkt-2-ledd-1">én natt per måned i den smittebærerfrie sesongen.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-2-ledd-2">Brukshyppigheten for sugefellene kan endres på grunnlag av de opplysningene som framkommer i løpet av de tre første årene fellene er i bruk,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-punkt-6-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Minst én sugefelle skal plasseres i hvert epidemiologisk relevant område i hele det området som er fritt for bluetongue i bestemte sesonger. En andel av knotten som samles inn i sugefellene, skal sendes til et spesialisert laboratorium som kan telle og identifisere de mistenkte artene av smittebærere.</article></article></li></ul></article></article><p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg II skal lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-4">► <strong>M12</strong> Vedlegg II<br />Kriterier for «virksomheter beskyttet mot smittebærere» (som nevnt i avsnitt A nr. 2–4, avsnitt B bokstav b) og avsnitt C nr. 2 bokstav b) i vedlegg III)</span><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttittel-4-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttittel-4-punkt-1-ledd-1">En virksomhet beskyttet mot smittebærere skal minst oppfylle følgende krav: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttittel-4-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttittel-4-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Den skal ha egnede fysiske hindre ved innganger og utganger.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttittel-4-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttittel-4-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">For å holde smittebærere ute skal alle åpninger til virksomheten være utstyrt med netting med passende maskestørrelse, som regelmessig skal impregneres med et godkjent insektmiddel i samsvar med produsentens anvisninger.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttittel-4-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttittel-4-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Smittebærere skal overvåkes inne på og omkring virksomheten.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttittel-4-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttittel-4-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Det skal treffes tiltak for å begrense eller fjerne yngleplasser for smittebærere i nærheten av virksomheten.</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttittel-4-punkt-1-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttittel-4-punkt-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Det skal foreligge standardiserte framgangsmåter for drift av virksomheten og transport av dyr til lastestedet, herunder beskrivelser av reserve- og alarmsystemer.</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-3-foreslåttittel-4-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-foreslåttittel-4-punkt-2-ledd-1">Vedkommende myndighet skal godkjenne en virksomhet som beskyttet mot smittebærere dersom kriteriene i nr. 1 er oppfylt. Den skal med passende hyppighet, men minst tre ganger i den påkrevde beskyttelsesperioden (ved begynnelsen, i løpet av og ved slutten av perioden), kontrollere virkningen av tiltakene som er truffet, ved hjelp av en smittebærerfelle plassert inne på virksomheten.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p> <article class="defaultP" margin-top="true">I vedlegg III avsnitt A gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">I nr. 2 skal første ledd lyde:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-5">Dyrene har inntil avsendelsen vært beskyttet mot angrep fra smittebærere på en virksomhet beskyttet mot smittebærere i samsvar med kriteriene fastsatt i vedlegg III, i minst 60 dager før avsendelsesdatoen.<p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I nr. 3 skal første ledd lyde:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-6">Dyrene har inntil avsendelsen vært holdt i et område som er fritt for bluetongue i bestemte sesonger, i den smittebærerfrie sesongen fastsatt i samsvar med vedlegg V, eller har i minst 28 dager vært beskyttet mot angrep fra smittebærere på en virksomhet beskyttet mot smittebærere i samsvar med kriteriene fastsatt i vedlegg II, og har i dette tidsrommet med negativt resultat gjennomgått en serologisk undersøkelse for påvisning av antistoffer mot bluetongue-virusgruppen i samsvar med OIEs håndbok for landdyr, som er utført på prøver som er tatt fra disse dyrene minst 28 dager etter startdatoen for tidsrommet med beskyttelse mot angrep fra smittebærere eller for den smittebærerfrie sesongen.<p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I nr. 4 skal første ledd lyde:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7">Dyrene har inntil avsendelsen vært holdt i et område som er fritt for bluetongue i bestemte sesonger, i den smittebærerfrie sesongen fastsatt i samsvar med vedlegg V, eller har i minst 14 dager vært beskyttet mot angrep fra smittebærere på en virksomhet beskyttet mot smittebærere i samsvar med kriteriene fastsatt i vedlegg II, og har i dette tidsrommet med negativt resultat gjennomgått en undersøkelse for påvisning av det sykdomsframkallende stoffet i samsvar med OIEs håndbok for landdyr, som er utført på prøver som er tatt fra disse dyrene minst 14 dager etter startdatoen for tidsrommet med beskyttelse mot angrep fra smittebærere eller for den smittebærerfrie sesongen.<p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr. 5 skal lyde:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="5)" data-name="5)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-1-ledd-1">Dyrene er vaksinert mot den eller de serotypene som forekommer eller kan antas å forekomme i et epidemiologisk relevant geografisk opprinnelsesområde, dyrene er fortsatt omfattet av den immunitetsperioden som garanteres i spesifikasjonene for vaksinen, og dyrene oppfyller minst ett av følgende vilkår: <ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">De er blitt vaksinert over 60 dager før datoen for forflytningen.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">De er blitt vaksinert med en inaktivert vaksine senest innen det antallet dager som kreves for at immunbeskyttelsen skal begynne å virke i henhold til spesifikasjonene for vaksinen, og har med negativt resultat gjennomgått en prøve for identifisering av det sykdomsframkallende stoffet i samsvar med OIEs håndbok for landdyr, utført minst 14 dager etter at immunbeskyttelsen skal begynne å virke i henhold til spesifikasjonene for vaksinen.</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">De er blitt vaksinert tidligere og er blitt revaksinert med en inaktivert vaksine innenfor den immunitetsperioden som garanteres i spesifikasjonene for vaksinen.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">De er i den smittebærerfrie sesongen fastsatt i samsvar med vedlegg V blitt holdt i et område som er fritt for bluetongue i bestemte sesonger, siden fødselen eller i minst 60 dager før vaksinasjonsdatoen, og de er blitt vaksinert med en inaktivert vaksine senest innen det antallet dager som i henhold til spesifikasjonene for vaksinen kreves for at immunbeskyttelsen skal begynne å virke.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-1-ledd-2">For dyr omhandlet i dette nummer som er beregnet på handel innenfor Unionen, skal følgende ordlyd tilføyes i de relevante helsesertifikatene fastsatt i direktiv 64/432/EØF, direktiv 91/68/EØF og direktiv 92/65/EØF:</article></article></li></ul></article><blockquote><article class="defaultP">«Dyr vaksinert mot bluetongue, serotype(r) ... (angi serotype(r)) med ... (vaksinens navn) med en inaktivert/modifisert levende vaksine (angi det som passer) i samsvar med avsnitt A nr. 5 i vedlegg III til forordning (EF) nr. 1266/2007».</article></blockquote> <p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p> <article class="defaultP" margin-top="true">I nr. 6 skal innledningen lyde:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="6)" data-name="6)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-2-ledd-1">Dyrene er alltid blitt holdt i et epidemiologisk relevant geografisk opprinnelsesområde der høyst én serotype har forekommet, forekommer eller kan antas å forekomme, og:</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I nr. 7 skal innledningen lyde:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="7)" data-name="7)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-7-punkt-3-ledd-1">Dyrene har med positivt resultat gjennomgått to egnede serologiske prøver i samsvar med OIEs håndbok for landdyr som kan påvise spesifikke antistoffer mot alle serotyper av bluetongue-viruset som forekommer eller kan antas å forekomme i det epidemiologisk relevante geografiske opprinnelsesområdet, og:</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nr 7. tredje ledd skal lyde:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p></article><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8">For drektige dyr som forflyttes fra en restriksjonssone for serotype 8 av bluetongue-viruset, skal minst ett av vilkårene fastsatt i nr. 5, 6 og 7 være oppfylt før sædoverføring eller paring, eller vilkåret fastsatt i nr. 3 skal være oppfylt. Dersom det foretas en serologisk prøve som fastsatt i nr. 3, skal prøven foretas tidligst sju dager før datoen for forflytning.<p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III avsnitt B bokstav b) skal lyde:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-1-ledd-1">De har vært beskyttet mot angrep fra smittebærere på en virksomhet beskyttet mot smittebærere i samsvar med kriteriene fastsatt i vedlegg II, i minst 60 dager før oppsamlingen av sæd begynte, og under innsamlingen.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Vedlegg III avsnitt C nr. 2 bokstav b) skal lyde:<p class="leddfortsettelse">► <strong>M12</strong></p><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-8-punkt-2-ledd-1">De har vært beskyttet mot angrep fra smittebærere på en virksomhet beskyttet mot smittebærere i samsvar med kriteriene fastsatt i vedlegg II, i minst 60 dager før oppsamlingen av embryoer/egg begynte, og under innsamlingen.</article></article></li></ul><p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">I vedlegg V skal overskriften lyde:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-5">► <strong>M12</strong> Vedlegg V<br />Kriterier for fastsettelse av den smittebærerfrie sesongen (nevnt i artikkel 9 nr. 2)</span><p class="leddfortsettelse">◄ <strong>M12</strong></p> <article class="defaultP" margin-top="true">Helt til slutt i forskriften, etter forordning (EU) nr. 648/2011, settes forordning (EU) nr. 456/2012 inn:</article><span class="futuretitle" id="kapittel-3-foreslåttittel-6">Forordning (EU) nr. 456/2012</span><article class="legalP" id="kapittel-3-ledd-9">For å lese forordning (EU) nr. 456/2012 se her: (pdf)</article><article class="legalP" data-text-size="small" id="kapittel-3-ledd-10">Uoffisiell versjon.</article></section></main></body></html>