<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift til vergemålsloven (vergemålsforskriften)</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-2013-02-15-201</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/2013-02-15-201</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og beredskapsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">I 2013 hefte 3 s 516</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">2013-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1975-06-27-9516</li><li>forskrift/1975-06-27-9517</li><li>forskrift/1990-12-14-989</li><li>forskrift/1993-06-29-577</li><li>forskrift/2000-02-08-118</li><li>forskrift/2000-02-08-119</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/2010-03-26-9/§3</li><li>lov/2010-03-26-9/§5</li><li>lov/2010-03-26-9/§6</li><li>lov/2010-03-26-9/§7</li><li>lov/2010-03-26-9/§26</li><li>lov/2010-03-26-9/§30</li><li>lov/2010-03-26-9/§39</li><li>lov/2010-03-26-9/§49</li><li>lov/2010-03-26-9/§53</li><li>lov/2010-03-26-9/§54</li><li>lov/2010-03-26-9/§56</li><li>lov/2010-03-26-9/§57</li><li>lov/2010-03-26-9/§59</li><li>lov/2010-03-26-9/§76</li><li>lov/2010-03-26-9/§84</li><li>lov/2010-03-26-9/§97</li><li>lov/2010-03-26-9/§101</li><li>forskrift/2012-10-26-999</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">2013-02-22 14:20</dd><dt class="journalNumber">Journalnummer</dt><dd class="journalNumber">2013-0163</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Vergemålsforskriften</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift til vergemålsloven (vergemålsforskriften)</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation"><strong>Hjemmel:</strong> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 15. februar 2013 med hjemmel i lov 26. mars 2010 nr. 9 om vergemål (vergemålsloven) § 3, § 5, § 6, § 7, § 26, § 30, § 39, § 49, § 53, § 54, § 56, § 57, § 59, § 76, § 84, § 97 og § 101 nr. 3, jf. delegeringsvedtak 26. oktober 2012 nr. 999.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/2013-02-15-201</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift til vergemålsloven (vergemålsforskriften)<ul class="tocSubUl"><li>Kapittel 1. Vergemålsmyndigheten<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Fylkesmannens opplærings-, veilednings- og bistandsplikt</li><li>§ 2. Fylkesmannens tilsyn med vergene</li><li>§ 3. Tilsyn med uskiftebo der arving er under vergemål</li><li>§ 4. Organisering av vergeberedskap</li><li>§ 5. Den sentrale vergemålsmyndighetens oppgaver</li></ul></li><li>Kapittel 2. Vergemålsmyndighetens kontroll av vergeregnskapene. Revisjon<ul class="tocSubUl"><li>§ 6. Systemer for internkontroll</li><li>§ 7. Fylkesmannens kontroll av vergeregnskapene</li><li>§ 8. Revisjon</li><li>§ 9. Instruks</li><li>§ 10. Forvaltning av eiendeler som ikke tilhører personer under vergemål</li></ul></li><li>Kapittel 3. Saksbehandlingsregler<ul class="tocSubUl"><li>§ 11. Nærmere regler om begjæring av vergemål</li><li>§ 12. Nærmere regler om meldeplikten</li><li>§ 13. Nærmere regler om fylkesmannens rett til å få fremlagt dokumentasjon mv.</li><li>§ 14. Vilkår for lån fra midler som tilhører person under vergemål</li></ul></li><li>Kapittel 4. Verger<ul class="tocSubUl"><li>§ 15. Kravene til politiattesten</li><li>§ 16. Godtgjøring til vergen</li><li>§ 17. Godtgjøring til nærstående</li><li>§ 18. Dekning av vergens utgifter</li><li>§ 19. Inntekts- og formuesgrensen for dekning av vergens godtgjøring og utgifter</li></ul></li><li>Kapittel 5. Vergens regnskapsplikt<ul class="tocSubUl"><li>§ 20. Vergens regnskapsplikt</li><li>§ 21. Adgang til å pålegge utvidet regnskapsplikt</li><li>§ 22. Frist for å sende inn regnskap mv.</li><li>§ 23. Adgang til å frita for regnskapsplikt</li><li>§ 24. Regnskapsplikt for andre midler</li></ul></li><li>Kapittel 6. Nærmere regler om finansiell forvaltning<ul class="tocSubUl"><li>§ 25. Valg av plasseringsalternativ for midlene under forvaltning</li><li>§ 26. Grensen for hvilke midler som forvaltes av fylkesmannen</li><li>§ 27. Vergens meldeplikt</li><li>§ 28. Meldeplikt ved forsikringsutbetalinger mv.</li></ul></li><li>Kapittel 7. Forskjellige bestemmelser<ul class="tocSubUl"><li>§ 29. Nærmere regler om stadfesting og registrering av fremtidsfullmakt</li><li>§ 30. Nærmere regler om forvaltningen av legatmidler mv.</li></ul></li><li>Kapittel 8. Særlige regler for Svalbard<ul class="tocSubUl"><li>§ 31. Sysselmannen som lokal vergemålsmyndighet</li><li>§ 32. Opplæring, veiledning og bistand for vergene på Svalbard</li><li>§ 33. Tilsynsmyndigheten på Svalbard</li><li>§ 34. Forvaltning av finansielle eiendeler for personer under vergemål bosatt på Svalbard</li></ul></li><li>Kapittel 9. Overgangsordninger<ul class="tocSubUl"><li>§ 35. Avvikling av overformynderiene. Regnskap</li><li>§ 36. Hjelpevergenes og vergenes plikt til å levere avsluttet regnskap mv.</li><li>§ 37. Godtgjøring og utgifter</li><li>§ 38. Avvikling av fellesmassene</li><li>§ 39. Regler om førstegangs plassering av midlene som skal forvaltes av fylkesmannen</li><li>§ 40. Ikrafttredelse</li><li>§ 41. Opphevelse av forskrifter</li></ul></li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201" id="dokument"><h1>Forskrift til vergemålsloven (vergemålsforskriften)</h1><section class="section" data-name="kap1" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/KAPITTEL_1"><h2>Kapittel 1. Vergemålsmyndigheten</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§1" data-name="§1" id="kapittel-1-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Fylkesmannens opplærings-, veilednings- og bistandsplikt</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-1">Fylkesmannen skal sørge for at de oppnevnte vergene i vergemålsdistriktet får den opplæringen som er nødvendig for å kunne utføre vervet på en forsvarlig måte. Vergene skal få opplæring ved oppnevningen, og de skal få opplæring også senere dersom det er behov for det. Opplæringen skal tilpasses vergeoppdragets innhold og omfang.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-1-ledd-2">Fylkesmannen skal gi vergene i vergemålsdistriktet nødvendig veiledning og bistand ved behov. Fylkesmannen skal sette seg inn i saken og så langt som mulig gi et konkret råd i den aktuelle situasjonen. Om nødvendig må det også gis bistand slik at vergen kan følge rådet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§2" data-name="§2" id="kapittel-1-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>. <span class="legalArticleTitle">Fylkesmannens tilsyn med vergene</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-1">Fylkesmannen skal føre tilsyn med at de oppnevnte vergene utfører vergeoppdraget i samsvar med lov, forskrift og vedtak.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-2">Som ledd i tilsynet skal fylkesmannen gi veiledning og bistand og gjennom dette løpende følge med på vergens utførelse av vergeoppdraget, samt kontrollere vergeregnskapet, jf. kapittel 2, og årsrapport utarbeidet av fast verge.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-2-ledd-3">Dersom fylkesmannen finner grunn til det, skal fylkesmannen foreta nærmere undersøkelser av hvordan vergen utfører oppdraget. Ved behov skal fylkesmannen finne egnede tiltak for å sikre at vergeoppdraget løses i henhold til lov, forskrift og vedtak, herunder sørge for ytterligere veiledning og bistand, vurdere vergeoppdragets omfang på nytt og foreta en fornyet vurdering av vergens egnethet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§3" data-name="§3" id="kapittel-1-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsyn med uskiftebo der arving er under vergemål</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-1">Det skal oppnevnes en midlertidig verge (setteverge) når det er arvinger under vergemål til uskifteboet og gjenlevende ektefelle er vergen til arvingene, jf. arveloven § 15. Fylkesmannen skal orientere den midlertidige vergen og gjenlevende ektefelle om bestemmelsene i arveloven som er av betydning for retten til å sitte i uskiftet bo.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-3-ledd-2">Fylkesmannen skal i den utstrekning det er nødvendig gjennomgå med verge bo som en gjenlevende ektefelle har overtatt uskiftet. Gjenlevende ektefelle plikter å gi de opplysningene som trengs for å kontrollere forvaltningen av boet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§4" data-name="§4" id="kapittel-1-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>. <span class="legalArticleTitle">Organisering av vergeberedskap</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-4-ledd-1">Fylkesmannen skal sørge for å ha en beredskapsordning som sikrer at verge kan oppnevnes omgående. Om fylkesmannen har engasjert faste verger, skal fylkesmannen sørge for at én eller flere av de faste vergene i vergemålsdistriktet deltar i en slik ordning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§5" data-name="§5" id="kapittel-1-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>. <span class="legalArticleTitle">Den sentrale vergemålsmyndighetens oppgaver</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-5-ledd-1">Statens sivilrettsforvaltning har oppgaven som sentral vergemålsmyndighet.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-5-ledd-2">Den sentrale vergemålsmyndigheten skal behandle klager over fylkesmannens vedtak etter vergemålsloven.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-5-ledd-3">Den sentrale vergemålsmyndigheten skal videre drive opplæring og føre tilsyn med fylkesmannens oppgaver etter vergemålsloven. Tilsynet skal særlig rettes inn mot en kontroll av at oppgavene utføres i samsvar med lov og forskrift, og at det sikres enhetlig praksis som skaper rettssikkerhet og rettslikhet. Den sentrale vergemålsmyndigheten skal føre tilsyn med at det er etablert systemer og rutiner som sikrer at de eiendelene som forvaltes av fylkesmannen etter vergemålsloven, forvaltes på en forsvarlig måte, og at eventuelle økonomiske misligheter forebygges og avdekkes.</article><article class="legalP" id="kapittel-1-paragraf-5-ledd-4">Den sentrale vergemålsmyndigheten skal utarbeide en årsmelding for sin virksomhet der det gis en løpende vurdering av vergemålsområdet. Årsmeldingen skal gjøres offentlig tilgjengelig.</article></article></section><section class="section" data-name="kap2" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/KAPITTEL_2"><h2>Kapittel 2. Vergemålsmyndighetens kontroll av vergeregnskapene. Revisjon</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§6" data-name="§6" id="kapittel-2-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>. <span class="legalArticleTitle">Systemer for internkontroll</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-1-ledd-1">Fylkesmannen skal etablere systemer og rutiner som sikrer at eiendelene som forvaltes etter vergemålsloven, forvaltes på en forsvarlig måte og i samsvar med de bestemmelser, reglement og instrukser som gjelder på området slik at eventuelle økonomiske misligheter forebygges og avdekkes. De nærmere rammene for internkontrollen følger av instruksen etter § 9.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§7" data-name="§7" id="kapittel-2-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>. <span class="legalArticleTitle">Fylkesmannens kontroll av vergeregnskapene</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-2-ledd-1">Fylkesmannen skal gå gjennom vergenes regnskap, jf. kapittel 5. Fylkesmannen kan kreve ytterligere opplysninger og fremleggelse av bilag knyttet til vergens økonomiske disposisjoner på vegne av personen under vergemål. Fylkesmannen kan innkalle vergen til møte for å ta imot og gjennomgå regnskapet og for fremvisning av verdipapirer eller andre formuesgjenstander for å kontrollere at disse er i behold. De nærmere reglene for kontrollen følger av instruksen etter § 9.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§8" data-name="§8" id="kapittel-2-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 8</span>. <span class="legalArticleTitle">Revisjon</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-1">Den sentrale vergemålsmyndigheten velger revisor. Revisor skal påse at fylkesmannens internrevisjon og kontroll av vergeregnskapene er i samsvar med reglene i § 6 og § 7 og instruks etter § 9. Forvaltningslovens regler om taushetsplikt skal gjelde tilsvarende for revisor. Revisor kan kreve innsyn i alle opplysninger som er nødvendig for å utføre oppdraget.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-2">Revisors uttalelser om fylkesmannens kontroll av vergeregnskapene, internkontrollen og eventuelle andre uttalelser skal sendes den sentrale vergemålsmyndigheten innen 30. september hvert år.</article><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-3-ledd-3">Uttalelsene skal redegjøre for om kontrollen er beheftet med vesentlige feil eller svakheter. Kopi sendes fylkesmannen. Den sentrale vergemålsmyndigheten godkjenner uttalelsene og treffer så snart som mulig vedtak om nødvendige tiltak for å følge opp uttalelsene.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§9" data-name="§9" id="kapittel-2-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 9</span>. <span class="legalArticleTitle">Instruks</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-4-ledd-1">Den sentrale vergemålsmyndigheten fastsetter instruks om fylkesmannens internkontroll, kontroll av vergeregnskapene og revisjon etter § 6 til § 8, herunder nærmere regler om revisjon av vurderingene og uttalelsene om fylkesmannens kontroll av vergeregnskapene etter § 7 og øvrig kontroll etter § 6.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§10" data-name="§10" id="kapittel-2-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 10</span>. <span class="legalArticleTitle">Forvaltning av eiendeler som ikke tilhører personer under vergemål</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-2-paragraf-5-ledd-1">Bestemmelsene i kapittelet her gjelder tilsvarende for fylkesmannens forvaltning av midler som ikke tilhører personer under vergemål, jf. vergemålsloven § 96 og § 97.</article></article></section><section class="section" data-name="kap3" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/KAPITTEL_3"><h2>Kapittel 3. Saksbehandlingsregler</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§11" data-name="§11" id="kapittel-3-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Nærmere regler om begjæring av vergemål</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-1">Begjæring om opprettelse av vergemål etter vergemålsloven § 56 skal begrunnes. Begrunnelsen skal inneholde en beskrivelse av tilstanden til personen som begjæres satt under vergemål, samt en vurdering av på hvilke områder det antas at personen har behov for bistand fra verge.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-1-ledd-2">Første ledd gjelder tilsvarende ved begjæring om endring av eksisterende vergemål.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§12" data-name="§12" id="kapittel-3-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 12</span>. <span class="legalArticleTitle">Nærmere regler om meldeplikten</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-1">Melding om behov for vergemål etter vergemålsloven § 57 skal begrunnes. Begrunnelsen skal inneholde en beskrivelse av tilstanden til personen som det antas har behov for vergemål, samt en vurdering av på hvilke områder det antas at personen har behov for bistand fra verge. Meldingen skal også inneholde en vurdering av hvorvidt det er behov for fratakelse av rettslig handleevne, jf. vergemålsloven § 22.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-2">Meldingen skal om mulig inneholde forslag til én eller flere personer som anses egnet til å være verge.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-3">Meldeplikten gjelder tilsvarende ved behov for endring av eksisterende vergemål.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-2-ledd-4">Fylkesmannen skal sørge for å informere om meldeplikten og dens innhold til de ansvarlige for den krets av personer og organer som meldeplikten gjelder for etter vergemålsloven § 57 første ledd.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§13" data-name="§13" id="kapittel-3-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 13</span>. <span class="legalArticleTitle">Nærmere regler om fylkesmannens rett til å få fremlagt dokumentasjon mv.</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-1">Fylkesmannen kan kreve fremlagt dokumentasjon som nevnt i vergemålsloven § 59 første ledd bokstav a eller c. Fylkesmannen kan sette en frist for fremleggelsen av slik dokumentasjon.</article><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-3-ledd-2">Erklæring fra lege eller annen sakkyndig, jf. vergemålsloven § 59 første ledd bokstav a, skal gis på egen blankett og sendes fylkesmannen i det vergemålsdistriktet personen bor innen tre uker om ikke annet er avtalt. Med mindre legen eller den sakkyndige er ansatt i det offentlige, skal kostnaden ved utarbeidelse av erklæringen dekkes av fylkesmannen etter avtalte satser. Kostnaden dekkes av retten dersom retten har bedt om erklæringen. Kostnaden kan bare dekkes hvis blanketten er fullstendig utfylt. Legen eller annen sakkyndig kan ikke kreve nytt honorar dersom erklæringen returneres fordi den ikke er fullstendig utfylt eller erklæringen på annen måte er uegnet til fylkesmannens bruk.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§14" data-name="§14" id="kapittel-3-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 14</span>. <span class="legalArticleTitle">Vilkår for lån fra midler som tilhører person under vergemål</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-3-paragraf-4-ledd-1">Fylkesmannen kan i særlige tilfeller samtykke til å låne ut midler som tilhører den som er under vergemål etter reglene i vergemålsloven § 39 første ledd bokstav j. Fylkesmannen kan bare samtykke til slike lån om det stilles betryggende sikkerhet for kravet. Om det stilles sikkerhet i fast eiendom, skal det utstedes en pantobligasjon som tinglyses på eiendommen og overleveres fylkesmannen for sikker oppbevaring. Den sentrale vergemålsmyndigheten fastsetter instruks om nærmere grenser for utlånsadgangen.</article></article></section><section class="section" data-name="kap4" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/KAPITTEL_4"><h2>Kapittel 4. Verger</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§15" data-name="§15" id="kapittel-4-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 15</span>. <span class="legalArticleTitle">Kravene til politiattesten</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-1-ledd-1">I politiattesten for oppnevnte verger skal det anmerkes om personen er siktet, tiltalt, har vedtatt forelegg eller er dømt for overtredelse av straffeloven § 255 til § 258 og § 261 om underslag og tyveri m.m., § 266 til § 267 om utpresning og ran, § 270 til § 272, § 274 og § 275 til § 278 om bedrageri, utroskap og korrupsjon, § 281 til § 287 om forbrytelser i gjeldsforhold, § 317 og § 318 om heleri og hvitvasking, § 391a, § 404 om betrodde midler og § 405a om forseelser mot formuesrettigheter. I tillegg skal straffesanksjonerte brudd på lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. anmerkes.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§16" data-name="§16" id="kapittel-4-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 16</span>. <span class="legalArticleTitle">Godtgjøring til vergen</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-2-ledd-1">Innenfor rammene av lov, forskrift, vedtak eller instruks inngår fylkesmannen en avtale med vergen om de nærmere forhold knyttet til vergeoppdraget. For vergeoppdrag som bare omfatter økonomiske forhold, ytes det etter søknad en fast årlig godtgjøring på kr 3500 til alminnelige verger og kr 7500 til faste verger.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-2-ledd-2">For vergeoppdrag som bare omfatter personlige forhold, ytes det etter søknad en fast årlig godtgjøring på kr 2000 til alminnelige verger og kr 4500 til faste verger.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-2-ledd-3">Omfatter vergeoppdraget både økonomiske og personlige forhold, ytes det etter søknad en fast årlig godtgjøring på kr 4000 til alminnelige verger og kr 10&#xa0;000 til faste verger.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-2-ledd-4">Dersom omfanget av oppdraget tilsier det, kan det unntaksvis gis godtgjøring time for time etter en timesats på inntil kr 200 for alminnelige verger og inntil kr 400 for faste verger. Advokater som oppnevnes som verge, lønnes etter den offentlige salærsats, jf. forskrift 3. desember 1997 nr. 1441 om salær fra det offentlige til advokater m.v. § 2. Vergen må godtgjøre at en fast årlig sats ikke gir en rimelig dekning, og dokumentere timeforbruk for vergearbeidet. Fylkesmannen bør i det enkelte tilfelle sette en grense for hvor mange timer som kan brukes til oppdraget.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§17" data-name="§17" id="kapittel-4-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 17</span>. <span class="legalArticleTitle">Godtgjøring til nærstående</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-3-ledd-1">Godtgjøring til oppnevnte verger som er forelder til, barn av eller ektefelle eller samboer til den som er under vergemål, jf. vergemålsloven § 30 første ledd annet punktum, gis etter § 16 bare hvis særlige grunner taler for det.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-3-ledd-2">Ved vurderingen av om det foreligger særlige grunner etter vergemålsloven § 30 første ledd annet punktum, skal det legges vekt på omfanget og varigheten av vergemålet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§18" data-name="§18" id="kapittel-4-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 18</span>. <span class="legalArticleTitle">Dekning av vergens utgifter</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-4-ledd-1">Den sentrale vergemålsmyndigheten fastsetter en fast årlig sats til dekning av vergens utgifter.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-4-ledd-2">Dersom vergen har nødvendige utlegg i forbindelse med utføringen av vergeoppdraget som i vesentlig grad overstiger den faste utgiftsdekningen etter første ledd, kan vergen søke fylkesmannen om dekning av slike utgifter. Fylkesmannen kan på forhånd fastsette en grense for rett til utvidet utgiftsdekning.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§19" data-name="§19" id="kapittel-4-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 19</span>. <span class="legalArticleTitle">Inntekts- og formuesgrensen for dekning av vergens godtgjøring og utgifter</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-1">Fylkesmannen skal dekke godtgjøringen og utgiftene til vergen etter § 16 til § 18 dersom personen under vergemål<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-1-punkt-1-ledd-1">har en bruttoinntekt som er lik eller lavere enn minstepensjonen etter folketrygdloven § 3-4 annet ledd, tillagt renteinntekt av formuen, jf. bokstav b, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-1-punkt-2-ledd-1">har en formue på kr 50&#xa0;000 eller mindre.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-2">Er personen under vergemål gift eller lever sammen med og har felles økonomi med en annen person, skal fylkesmannen dekke godtgjøringen og utgiftene til vergen dersom disse personene til sammen<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-2-punkt-1-ledd-1">har en bruttoinntekt som er lik eller lavere enn minstepensjon for ektefeller etter folketrygdloven § 3-4 tredje ledd, tillagt renteinntekt av formuen, jf. bokstav b, og</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-2-punkt-2-ledd-1">har en formue på kr 75&#xa0;000 eller mindre.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-3">Ved vurderingen av formuen etter første og annet ledd skal nettoformuen legges til grunn. Formue som består i personens bolig, skal normalt ses bort fra.</article><article class="legalP" id="kapittel-4-paragraf-5-ledd-4">Dersom fylkesmannen etter første og annet ledd ikke har plikt til å dekke godtgjørelsen, kan fylkesmannen når hensynet til personens betalingsevne tilsier det, likevel beslutte at hele eller deler av godtgjøringen skal dekkes eller forskutteres. Om fylkesmannen beslutter å forskuttere et beløp, kan dette beløpet motregnes dersom personen senere får bedret sin betalingsevne eller i særlige tilfeller fremmes som krav mot dødsboet.</article></article></section><section class="section" data-name="kap5" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/KAPITTEL_5"><h2>Kapittel 5. Vergens regnskapsplikt</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§20" data-name="§20" id="kapittel-5-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 20</span>. <span class="legalArticleTitle">Vergens regnskapsplikt</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-1">Når en oppnevnt verge forvalter eiendeler på vegne av den som er under vergemål, har vergen regnskapsplikt for disse eiendelene. Vergen skal sørge for at penger er plassert på de konti som fylkesmannen har fastsatt, jf. vergemålsloven § 36 og § 51.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-2">Finansinstitusjonene der midlene er plassert, skal sende kontoutskrift per 31. desember som viser samtlige transaksjoner gjennom året for de konti vergen eller fylkesmannen disponerer, til fylkesmannen.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-3">Regnskapsplikten oppfylles ved at vergen årlig bekrefter at eiendelene er forvaltet i samsvar med lov, forskrift og vedtak, samt gir følgende opplysninger om de eiendelene vergen forvalter på vegne av personen under vergemål:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-3-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-3-punkt-1-ledd-1">årsoppgaver for aksjer, obligasjoner, fond og andre verdipapirer som vergen disponerer på vegne av personen under vergemål</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-3-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-3-punkt-2-ledd-1">fast eiendom og gjeld per 31. desember som forvaltes,</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-3-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-3-punkt-3-ledd-1">opplysninger om øvrige aktiva som forvaltes</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-3-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-3-punkt-4-ledd-1">ytterligere opplysninger om hva disposisjonene over vergekonto gjelder, der dette ikke klart fremkommer av kontoutskrift fra finansinstitusjonen etter første ledd</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-3-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-3-punkt-5-ledd-1">kopi av endelig, innsendt selvangivelse.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-4">Kvitteringer og andre bilag til vergeregnskapet skal ikke sendes fylkesmannen, men skal oppbevares som dokumentasjon i tre år etter utløpet av regnskapsåret.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-1-ledd-5">Vergen skal avgi en erklæring om at han eller hun har gitt fullstendige og korrekte opplysninger.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§21" data-name="§21" id="kapittel-5-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 21</span>. <span class="legalArticleTitle">Adgang til å pålegge utvidet regnskapsplikt</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-2-ledd-1">Fylkesmannen kan i det enkelte tilfellet pålegge utvidet regnskapsplikt. Fylkesmannen skal pålegge utvidet regnskapsplikt når vergemålet omfatter drift av fast eiendom eller annen ervervsvirksomhet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§22" data-name="§22" id="kapittel-5-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 22</span>. <span class="legalArticleTitle">Frist for å sende inn regnskap mv.</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-ledd-1">Frist for å sende inn vergeregnskapet er 30. april, men slik at fristen er 30. juni der det drives næring på vegne av personen under vergemål eller der skattemyndighetene har gitt utsatt frist for å levere inn selvangivelsen.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-ledd-2">For vergeoppdrag som avsluttes i løpet av året, skal vergeregnskap sendes inn så snart som mulig og senest innen to måneder etter avslutningen av oppdraget. Vergen skal ved avslutning av oppdraget sende inn kopi av kontoutskrifter og redegjøre for øvrige endringer siden avslutningen av forrige regnskapsår eller siden oppnevnelsen dersom det ikke foreligger regnskap fra året før.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-ledd-3">Fylkesmannen kan fastsette en annen frist enn det som følger av første ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-3-ledd-4">Regnskapet skal sendes til fylkesmannen i det vergemålsdistriktet der personen under vergemål bor.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§23" data-name="§23" id="kapittel-5-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 23</span>. <span class="legalArticleTitle">Adgang til å frita for regnskapsplikt</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-4-ledd-1">Når ektefellen eller samboeren til personen under vergemål er oppnevnt som verge, skal vedkommende fritas for regnskapsplikt, med mindre særlige grunner taler imot dette.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-4-ledd-2">Fylkesmannen kan frita for regnskapsplikt i tilfeller der den som er under vergemål bor hos sine foreldre og én av eller begge foreldrene er oppnevnt som verge.</article><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-4-ledd-3">Fylkesmannen kan frita for regnskapsplikt i tilfeller der regnskapsplikt ikke synes nødvendig sett hen til omfanget av den formuen og den inntekten som vergen forvalter.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§24" data-name="§24" id="kapittel-5-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 24</span>. <span class="legalArticleTitle">Regnskapsplikt for andre midler</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-5-paragraf-5-ledd-1">Reglene i kapittelet her gjelder tilsvarende for formue som etter lov skal forvaltes på samme måte som midler tilhørende personer under vergemål, eller som etter gyldig bestemmelse av arvelater eller giver skal forvaltes av fylkesmannen, jf. vergemålsloven § 95 og § 96.</article></article></section><section class="section" data-name="kap6" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/KAPITTEL_6"><h2>Kapittel 6. Nærmere regler om finansiell forvaltning</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§25" data-name="§25" id="kapittel-6-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 25</span>. <span class="legalArticleTitle">Valg av plasseringsalternativ for midlene under forvaltning</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-1-ledd-1">Den sentrale vergemålsmyndigheten forhandler om vilkårene for innskudd i bank på vegne av fylkesmannen og fastsetter hvilke finansinstitusjoner som skal benyttes til innskuddsformål, jf. vergemålsloven § 51 annet ledd.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§26" data-name="§26" id="kapittel-6-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 26</span>. <span class="legalArticleTitle">Grensen for hvilke midler som forvaltes av fylkesmannen</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-2-ledd-1">Grensen for når fylkesmannen plikter å forvalte finansielle eiendeler som nevnt i vergemålsloven § 48 for personer under vergemål, settes til et beløp lik to ganger folketrygdens grunnbeløp (G), beregnet på grunnlag av folketrygdens grunnbeløp per 1. januar hvert år.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§27" data-name="§27" id="kapittel-6-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 27</span>. <span class="legalArticleTitle">Vergens meldeplikt</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-3-ledd-1">Når en mindreårig eller en person som er fratatt den rettslige handleevnen, tilføres eiendeler, og den samlede formuen til vedkommende overstiger beløpsgrensen fastsatt i § 27, skal vergen så snart som mulig gi fylkesmannen melding om dette. Dersom det foreligger forhold som nevnt i vergemålsloven § 49 annet ledd, jf. § 95, skal dokumentasjon for dette vedlegges.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§28" data-name="§28" id="kapittel-6-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 28</span>. <span class="legalArticleTitle">Meldeplikt ved forsikringsutbetalinger mv.</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-1">Staten eller en kommune skal uoppfordret gi melding til fylkesmannen om utbetaling av erstatningsoppgjør mv. til en mindreårig. Meldingen skal gis fylkesmannen i det vergemålsdistriktet den mindreårige er bosatt. Meldingen skal gis før utbetalingen foretas. Skal utbetalingen skje i terminer, er det tilstrekkelig at det gis én melding om den samlede utbetalingen. Vilkårene og utmålingen som ligger til grunn for utbetalingen, skal oversendes samtidig.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-2">Melding om utbetaling etter første ledd skal inneholde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-2-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-2-punkt-1-ledd-1">navn, adresse og fødselsnummer til den mindreårige</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-2-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-2-punkt-2-ledd-1">hva utbetalingen gjelder</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-2-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-2-punkt-3-ledd-1">oversikt over samlet forsikrings- eller skadeserstatningsbeløp</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-2-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-2-punkt-4-ledd-1">opplysninger om utbetalingen skal skje som engangsutbetaling, i terminer eller på annen måte</article></article></li><li data-li-identifier="e)" data-name="e)"><article class="listArticle" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-2-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-2-punkt-5-ledd-1">navnet på den som gir meldingen.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-3">Opplysningene kan brukes som grunnlag i fylkesmannens saksbehandling etter vergemålsloven.</article><article class="legalP" id="kapittel-6-paragraf-4-ledd-4">Dersom midlene samlet overstiger forvaltningsgrensen fastsatt med hjemmel i vergemålsloven § 49, skal fylkesmannen uten ugrunnet opphold opplyse den meldepliktige om hvilken konto midlene skal overføres til. Overstiger midlene ikke grensen, skal de overføres til vergen.</article></article></section><section class="section" data-name="kap7" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/KAPITTEL_7"><h2>Kapittel 7. Forskjellige bestemmelser</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§29" data-name="§29" id="kapittel-7-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 29</span>. <span class="legalArticleTitle">Nærmere regler om stadfesting og registrering av fremtidsfullmakt</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-1-ledd-1">Stadfesting av fremtidsfullmakter skjer etter reglene i vergemålsloven § 84 første ledd. Dersom det fremkommer innvendinger mot fremtidsfullmakten, eller andre særlige forhold tilsier det, skal fylkesmannen innhente slik dokumentasjon som anses nødvendig ut fra innvendingen mot fremtidsfullmakten eller de særlige forholdene i saken.</article><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-1-ledd-2">Fylkesmannen sørger for at stadfestingen registreres i samsvar med vergemålsloven § 77 første ledd. Ved faktiske endringer etter førstegangs registering har fullmektigen ansvaret for å be om at opplysninger registreres eller slettes når det er nødvendig for å sikre en korrekt registrering.</article><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-1-ledd-3">Dersom en stadfestet fremtidsfullmakt erstattes helt eller delvis av vedtak om vergemål for fullmaktsgiveren, skal fylkesmannen sørge for at registrering av fremtidsfullmakten i registrene nevnt i vergemålsloven § 77 første ledd endres eller slettes i samsvar med vedtaket. Erstattes fullmakten helt eller delvis av dom om vergemål, skal retten på samme måte sørge for at registreringen av fremtidsfullmakten slettes eller endres i samsvar med dommen.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§30" data-name="§30" id="kapittel-7-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 30</span>. <span class="legalArticleTitle">Nærmere regler om forvaltningen av legatmidler mv.</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-2-ledd-1">Dersom styret for en stiftelse ber om det, kan fylkesmannen der særlige grunner tilsier det, vedta å overta forvaltningen av stiftelsens midler, samt andre midler som fylkesmannen etter vergemålsloven ikke har plikt til å forvalte. Styret for stiftelsen og fylkesmannen inngår avtale om vederlag for forvaltningen. Fylkesmannen kan videre vedta at en eksisterende forvaltning skal opphøre.</article><article class="legalP" id="kapittel-7-paragraf-2-ledd-2">Fylkesmannen kan medvirke til at midlene til stiftelser og andre midler med lokal tilknytning overføres til forvaltning i den kommunen som har sterkest tilknytning til saken, samt til andre forvaltere i samsvar med stiftelsens beslutning.</article></article></section><section class="section" data-name="kap8" id="kapittel-8" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/KAPITTEL_8"><h2>Kapittel 8. Særlige regler for Svalbard</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§31" data-name="§31" id="kapittel-8-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 31</span>. <span class="legalArticleTitle">Sysselmannen som lokal vergemålsmyndighet</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-1-ledd-1">Sysselmannen er lokal vergemålsmyndighet, jf. vergemålsloven § 4. Som lokal vergemålsmyndighet skal Sysselmannen utføre de oppgavene som i vergemålsloven og bestemmelser gitt i medhold av denne er lagt til fylkesmannen, om ikke annet følger av lov eller forskrift.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§32" data-name="§32" id="kapittel-8-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 32</span>. <span class="legalArticleTitle">Opplæring, veiledning og bistand for vergene på Svalbard</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-2-ledd-1">Sysselmannen på Svalbard har ansvaret for at vergene på Svalbard får opplæring, veiledning og bistand i samsvar med § 1. Dersom Sysselmannen begjærer det, skal Fylkesmannen i Troms bistå Sysselmannen ved utføringen av disse oppgavene.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§33" data-name="§33" id="kapittel-8-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 33</span>. <span class="legalArticleTitle">Tilsynsmyndigheten på Svalbard</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-3-ledd-1">Sysselmannen på Svalbard fører tilsyn med vergene og uskiftebo på Svalbard i samsvar med § 2 og § 3. Dersom Sysselmannen begjærer det, skal Fylkesmannen i Troms bistå Sysselmannen ved utføringen av tilsynsoppgavene.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§34" data-name="§34" id="kapittel-8-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 34</span>. <span class="legalArticleTitle">Forvaltning av finansielle eiendeler for personer under vergemål bosatt på Svalbard</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-8-paragraf-4-ledd-1">Fylkesmannen i Troms har ansvaret for forvaltningen av de finansielle eiendelene som tilhører personer under vergemål bosatt på Svalbard, i samsvar med vergemålsloven § 48 til § 54 og bestemmelser gitt i medhold av disse. Fylkesmannen i Troms skal videre utføre de oppgavene som tilligger fylkesmannen etter vergemålsloven § 35 til § 45, samt den forvaltning som følger av § 96 og § 97. En person regnes som bosatt på Svalbard i samsvar med forskrift 4. februar 1994 nr. 111 om register over befolkningen på Svalbard § 2.</article></article></section><section class="section" data-name="kap9" id="kapittel-9" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/KAPITTEL_9"><h2>Kapittel 9. Overgangsordninger</h2><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§35" data-name="§35" id="kapittel-9-paragraf-1"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 35</span>. <span class="legalArticleTitle">Avvikling av overformynderiene. Regnskap</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-1-ledd-1">Overformynderiene skal bestå frem til oppgavene etter lov 22. april 1927 nr. 3 om vergemål for umyndige, samt oppgavene etter overgangsbestemmelsene etter forskriften her, er sluttført eller overført til fylkesmannen.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-1-ledd-2">Overformynderiene skal sørge for å overføre alle pågående saker til fylkesmannen, med de unntak som følger av bestemmelsene i forskriften her.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-1-ledd-3">Overformynderiene skal avgi avsluttende regnskap for de midlene de har til forvaltning frem til ikrafttredelsen av lov 26. mars 2010 nr. 9 om vergemål.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-1-ledd-4">Overformynderiene skal kontrollere regnskapene for vergenes og hjelpevergenes forvaltning frem til ikrafttredelsen av lov 26. mars 2010 nr. 9 om vergemål. Regnskapene skal vedlegges overformynderiets eget regnskap over forvaltningen, jf. tredje ledd.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-1-ledd-5">Regnskapet skal sendes til fylkesmannen innen tre måneder etter ikrafttredelsen av lov 26. mars 2010 nr. 9 om vergemål. Fylkesmannen kan forlenge fristen dersom overformynderiet ber om det.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§36" data-name="§36" id="kapittel-9-paragraf-2"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 36</span>. <span class="legalArticleTitle">Hjelpevergenes og vergenes plikt til å levere avsluttet regnskap mv.</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-2-ledd-1">Vergene, hjelpevergene og midlertidige verger skal, med mindre overformynderiet har fritatt dem for regnskapsplikt, utarbeide regnskap per dagen før datoen for ikrafttredelsen av lov 26. mars 2010 nr. 9 om vergemål.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-2-ledd-2">Regnskapet skal leveres til overformynderiet senest to måneder etter ikrafttredelsen av lov 26. mars 2010 nr. 9 om vergemål. Overformynderiet kan samtykke til utsatt frist når særlige grunner tilsier det.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-2-ledd-3">Regnskapene skal føres, revideres og desiseres slik det følger av regler i eller i medhold av lov 22. april 1927 nr. 3 om vergemål for umyndige.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§37" data-name="§37" id="kapittel-9-paragraf-3"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 37</span>. <span class="legalArticleTitle">Godtgjøring og utgifter</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-3-ledd-1">Om vergen eller hjelpevergen har krav på godtgjøring eller dekning av utgifter for oppdraget frem til lov 26. mars 2010 nr. 9 om vergemål er trådt i kraft, kan overformynderiet fastsette en frist for når dette kravet må være fremmet. Overformynderiet tar stilling til kravet og sørger for utbetaling. Der overformynderiet har vedtatt at beløpet skal dekkes av klientens midler, sørger vergen for utbetalingen og oppbevarer vedtaket som bilag.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§38" data-name="§38" id="kapittel-9-paragraf-4"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 38</span>. <span class="legalArticleTitle">Avvikling av fellesmassene</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-4-ledd-1">Dersom forvaltningen i fellesmasse etter lov 22. april 1927 nr. 3 om vergemål for umyndige § 69 ikke er avviklet ved ikrafttredelsen av lov 26. mars 2010 nr. 9 om vergemål, kan den sentrale vergemålsmyndigheten overta forvaltningen av fellesmassene med sikte på avvikling. Den sentrale vergemålsmyndigheten kan avtale med den enkelte kommune at kommunen skal beholde forvaltningsansvaret i en avgrenset avviklingsperiode. Det organ som er ansvarlig for forvaltningen frem til avvikling, kan kreve en forvaltningsavgift på seks prosent av midlenes avkastning i regnskapsåret.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-4-ledd-2">I avviklingsperioden skal midlene i fellesmassene plasseres i tråd med reglene i forskrift 8. februar 2000 nr. 119 om plassering av umyndiges midler.</article><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-4-ledd-3">Når fellesmassen er avviklet, skal midlene plasseres som bankinnskudd på individuelle konti i bank i samsvar med vergemålsloven § 51 første ledd.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§39" data-name="§39" id="kapittel-9-paragraf-5"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 39</span>. <span class="legalArticleTitle">Regler om førstegangs plassering av midlene som skal forvaltes av fylkesmannen</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-5-ledd-1">Ved overføringen av de forvaltede finansielle eiendelene fra overformynderienes til fylkesmannens forvaltning, skal eiendelene plasseres som innskudd i de finansinstitusjonene det er inngått avtale med og til de vilkår som er fremforhandlet, jf. vergemålsloven § 51 annet ledd. Dersom det er fremforhandlet vilkår med ulik profil, og vergen ikke har valgt plassering, eller valgt plassering ikke er tilgjengelig, skal midlene plasseres etter en ordning fastsatt av den sentrale vergemålsmyndigheten.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§40" data-name="§40" id="kapittel-9-paragraf-6"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 40</span>. <span class="legalArticleTitle">Ikrafttredelse</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-6-ledd-1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2013. Departementet kan bestemme at enkelte bestemmelser skal tre i kraft før.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/2013-02-15-201/§41" data-name="§41" id="kapittel-9-paragraf-7"><h3 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 41</span>. <span class="legalArticleTitle">Opphevelse av forskrifter</span></h3><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-7-ledd-1">Fra den tid forskriften trer i kraft oppheves:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" id="kapittel-9-paragraf-7-ledd-1-punkt-1"><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-7-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Forskrift 27. juni 1975 nr. 9516 om føring av overformynder- og vergeregnskaper, revisjon m.v.</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" id="kapittel-9-paragraf-7-ledd-1-punkt-2"><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-7-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Forskrift 27. juni 1975 nr. 9517 om oppbevaring m.m. i bank av verdipapirer og bankbøker under overformynderiets forvaltning</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" id="kapittel-9-paragraf-7-ledd-1-punkt-3"><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-7-ledd-1-punkt-3-ledd-1">Forskrift 14. desember 1990 nr. 989 om fastsettelse av forvaltningsavgiften etter vergemålsloven</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" id="kapittel-9-paragraf-7-ledd-1-punkt-4"><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-7-ledd-1-punkt-4-ledd-1">Forskrift 29. juni 1993 nr. 577 om meldeplikt for helseinstitusjoner m m etter vergemålslovgivningen</article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" id="kapittel-9-paragraf-7-ledd-1-punkt-5"><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-7-ledd-1-punkt-5-ledd-1">Forskrift 8. februar 2000 nr. 118 om grense for når overformynderiet skal forvalte umyndiges midler</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" id="kapittel-9-paragraf-7-ledd-1-punkt-6"><article class="legalP" id="kapittel-9-paragraf-7-ledd-1-punkt-6-ledd-1">Forskrift 8. februar 2000 nr. 119 om plassering av umyndiges midler.</article></article></li></ul></article></article></section></main></body></html>